<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>95</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 53</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Congelación salarial, Jubilación, Seguridad social, Seguro de vejez</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLP-000084</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLP-000084. Proposición no de ley relativa a la supresión de la congelación de las pensiones y a la defensa de la unidad de caja de la Seguridad Social y de los principios rectores de solidaridad e igualdad (pág. 97).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Puntos 1 y 2, rechazados por 49 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención. Puntos 3 y 4, rechazados por 46 votos a favor, 54 votos en contra, 3 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Vamos a concluir esta sesión plenaria con el debate de la última proposición no de ley, relativa a la supresión de la congelación de las pensiones y a la defensa de la unidad de caja de la Seguridad Social y de los principios rectores de solidaridad e igualdad. Proposición no de ley que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate, tiene la palabra su portavoz, en esta ocasión, la señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Y buenas tardes a todas las personas presentes.</parrafo>
        <parrafo>La proposición no de ley que mi grupo defiende me llena de satisfacción porque nos permite ser puramente coherentes con lo que defendemos y con lo que creemos, y podemos denunciar que este Gobierno, el Gobierno del Partido Socialista, se ha introducido en una carrera sin fin de recortes sociales, de engaños y de contradicciones, de enfrentamientos con la sociedad, de desprestigio de España ante el mundo y, desgraciadamente, también ante nosotros mismos.</parrafo>
        <parrafo>En junio del año 2009, el Gobierno de España dijo textualmente lo siguiente: «Nos parece tremendamente injusto aumentar la edad de jubilación». En febrero de 2010, el Presidente Zapatero dijo exactamente lo siguiente: «Con mi Gobierno no se producirán recortes sociales». Pocos meses después, se han producido los mayores recortes sociales de la democracia española, precisamente por el Partido Socialista, que tres meses antes había prometido que nunca se acometerían.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, se propone en estos momentos y desde hace meses elevar la edad de jubilación. Mientras tanto, el PSOE no se ha quedado quieto, sino que ha congelado las pensiones para el próximo año y aconseja, igual que hizo en el año 1995, también con un Gobierno socialista, que los españoles contratemos planes privados de pensiones.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la situación, al día de hoy, en un asunto tan delicado. Pero menos mal que hubo un lapsus de cordura y de sentido común. Gobernó el Partido Popular, y fue un Gobierno del Partido Popular, con personas como nosotros, que creemos en lo que creemos y que defendemos firmemente nuestras convicciones y nuestros principios, fue un Gobierno con personas como nosotros el que defendió por ley para España la garantía de la revalorización automática de las pensiones, para que los jubilados, los pensionistas, no pierdan poder adquisitivo.</parrafo>
        <parrafo>Al PSOE le da igual, le da igual, y en menos de doce meses los jubilados españoles, los pensionistas españoles, han perdido por dos veces poder adquisitivo gracias a las propuestas y decisiones del Partido Socialista, una vez con la retirada de una promesa electoral, con la que enganchó a numerosos jubilados, y otra vez por la congelación de las pensiones. Que resulta tremendamente injusto, porque hablamos de un colectivo siempre mal retribuido y que, además, se ha conseguido con este planteamiento, hasta en nueve ocasiones, el rechazo unánime del Congreso de los Diputados a la congelación de pensiones.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, al Partido Socialista no le importa; no le importa que hayan recurrido más de un millón de pensionistas españoles de distintas asociaciones ese acuerdo del Gobierno de España; no le importa atacar al colectivo más débil, al que más ha manipulado electoralmente, al que más ha engañado para fines electoralistas el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco le importa al Partido Socialista romper el Pacto de Toledo, no le importa al Partido Socialista violar la ley que actualiza automáticamente las pensiones; pero sí le importa y le interesa utilizar el atajo más breve, aunque sea el más cobarde y el de peor gusto.</parrafo>
        <parrafo>Casi cinco millones de españoles, más de cinco millones de españoles y casi un millón de andaluces son víctimas de la insensibilidad del Gobierno, de la falta de valentía y de gallardía, del clasismo, del engaño y de la manipulación.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Socialista, sin embargo, hace pagar las culpas ajenas a los pensionistas; hace pagar a ese colectivo la incapacidad de un Gobierno incompetente, de un Gobierno que cada día merma la credibilidad de España, de un Gobierno que nos quita el prestigio ante nosotros mismos, como he dicho, y ante el extranjero a todos los españoles. Hace pagar a los pensionistas el fracaso del Gobierno tan irresponsable que padecemos, del despilfarro que suponen todas las ocurrencias de Zapatero. España tiene un Presidente del Gobierno que gobierna por impulso y por ocurrencia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>El Partido Socialista sabe perfectamente tirar con pólvora ajena, sabe llevar el país a la bancarrota; pero no le importa mientras de forma voraz ataca y se nutre de los más necesitados.</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces tienen las pensiones más bajas de España. Y nos dirán: «Bueno, pero eso es consecuencia de los trabajos que tuvieron». Tampoco van a mejorar las pensiones futuras si es consecuencia del paro que tienen ahora, por culpa del Partido Socialista y de los contratos tan precarios que tienen por culpa del Partido Socialista. Por tanto, las pensiones en el futuro tampoco mejorarán.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, nuestros pensionistas cobran 247 euros al mes menos que un pensionista madrileño, o una viuda andaluza cobra un 18% menos que una madrileña. La denostada Comunidad de Madrid trata bastante mejor a los pensionistas que la Comunidad andaluza, que la Junta de Andalucía, y estoy segura de que los pensionistas andaluces preferirían ser tratados por la señora Aguirre con esas pensiones que por ustedes con pensiones de miseria.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Estos pensionistas andaluces soportan el encarecimiento de la luz, de un 30% en tres años, por culpa del Partido Socialista, y soportan y son el sostén de las familias enteras que no tienen ningún ingreso y que solo viven gracias a pensiones, siempre demasiado escasas.</parrafo>
        <parrafo>Pero estos pensionistas, a los que ustedes aprietan para salir de sus apuros, saben ahora que hay dos políticas distintas en España, muy distintas, porque ustedes han sido plenamente descubiertos para siempre. Está la política del PSOE, que le congela las pensiones, y la del PP, que se las revaloriza por ley; la del PSOE, que rompe el Pacto de Toledo, la del PP que propone respetarlo; la del PSOE, que veta las iniciativas parlamentarias, y la del PP, que está dispuesto a ir al Constitucional para defender las pensiones de los españoles y de los andaluces [aplausos]; la del PSOE, que mercadea con la garantía de las pensiones, y la del PP, que blindará por ley la caja única de la Seguridad Social; la del PSOE, que en dos años y medio ha vetado 20 iniciativas en el Congreso de los Diputados, y la del PP, que en ocho años con Aznar no lo hizo ni una sola vez; la del PSOE, con recortes sociales y políticos, y la del PP, que negó al PNV el desmantelamiento de la Seguridad Social.</parrafo>
        <parrafo>Las estrategias torticeras del Partido Socialista no terminan aquí. Con los pensionistas pretenden ahorrar 1.500 millones de euros, pero al PNV le regalan por la puerta de atrás 472 millones. Un poquito desequilibrado vemos desde el PP ese trato; un poquito egocéntrico parece para el señor Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Al libro El Maquiavelo de León, que se lo aconsejo a todos ustedes -yo lo he leído; se refiere al señor Zapatero como Maquiavelo-, se le podrían añadir algunos capítulos con las faenas del señor Zapatero. Es capaz de traicionar a los suyos propios, a los españoles, pero a los de su partido por delante. Ha sido capaz de negociar con el PNV a espaldas del Lehendakari del País Vasco, que es el del Partido Socialista. ¿Cabe más traición, más humillación y más ofensa hacia un cargo institucional del Partido Socialista elegido democráticamente? El Partido Socialista es capaz de tener un líder que lo hace con tranquilidad.</parrafo>
        <parrafo>Qué facilidad tiene Zapatero para humillar y para ensuciar; qué peligro contienen las mezquinas maniobras del Presidente del Gobierno. Es como si en Andalucía Zapatero llamase a Javier Arenas para negociar con él ignorando al Presidente de la Junta de Andalucía, al señor Griñán. Eso es lo que ha hecho Zapatero, y a ustedes les parece bien. A mí no me parece bien, como portavoz del grupo parlamentario, porque el Presidente de la Junta de Andalucía merece un respeto que ustedes le están negando al Presidente de todos los vascos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Qué ridículo, qué papel tan ridículo para el Lehendakari, pero cuánto se ha engrandecido ante todos los españoles; qué papel tan desastroso el de Zapatero, pero cuánto se ha empequeñecido ante toda España.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Socialista desprecia a los parados andaluces, que, siendo tres veces más numerosos que los vascos, van a recibir cinco veces menos; se burla de Andalucía, diciéndole al Presidente Griñán que lo que está dispuesto a darle al PNV no se lo da a los andaluces; pone en peligro la caja única de la Seguridad Social -tal vez será así-; viola rotundamente el Pacto de Toledo, porque lo que ha hecho lo ha hecho sin consenso, sin acuerdo, sin información, por la puerta de atrás, y ya he dicho que, incluso, despreciando y humillando al Lehendakari; arremete contra la solidaridad de todos los españoles, contra la garantía del sistema público de pensiones y contra el Estatuto de Autonomía, que en su artículo 63 -el de Andalucía, por si ustedes no lo saben- establece el respeto absoluto a la unidad de caja.</parrafo>
        <parrafo>De nuevo, por decisiones del Partido Socialista, nuestro Estatuto se convierte en papel mojado, en un documento que el Partido Socialista se entretiene en insultar y en despreciar y que la Junta de Andalucía, con todos los diputados del Partido Socialista, consiente y aplaude.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes deberían sentir cierto pudor y dolor por lo que está ocurriendo con el Estatuto de Autonomía. No vuelvan a decir que son ustedes los artífices de la revisión del Estatuto de Andalucía, porque son los artífices de la traición y de su vulneración.</parrafo>
        <parrafo>¿En qué creen ustedes, señores del Partido Socialista? ¿Cuáles son sus principios? ¿Cuáles son sus convicciones? Porque ustedes dicen que no al sistema público de pensiones, no al reparto equilibrado que supone, no al respeto a los compañeros del partido y a los cargos institucionales, no a la actualización de las pensiones en España, no a las mismas oportunidades para todos, no a la igualdad de trato.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, le ruego vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No, como ya he dicho, a la lealtad institucional, y dicen sí, sin embargo, al mercadeo y al trueque, a los agravios comparativos, a vender trocitos de bien común de todos los españoles, al egoísmo interesado; dicen sí a gastar dinero público con fines partidarios y partidistas.</parrafo>
        <parrafo>La permanencia de Zapatero a cualquier precio nos va a salir muy cara a todos los españoles. Ustedes tienen que recurrir a Pablo Iglesias porque se avergüenzan de su líder actual.</parrafo>
        <parrafo>La permanencia a base de discriminación y de injusticia tendrá graves consecuencias para España. Será más de lo mismo: Será más paro, más déficit, más endeudamiento, más impuestos, más desprestigio y vuelta a empezar.</parrafo>
        <parrafo>En esta maquinaria nos ha introducido el Presidente del Gobierno. No puede soportarse esto por demasiado tiempo, deben terminar las improvisaciones, las revanchas y el trueque. No estamos en un mercadillo, estamos en España, un país que a muchos nos importa, que muchos queremos de verdad.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro Grupo trabaja por sacar a España de este disparate, de esta carrera de irresponsabilidad institucional. Nuestro partido, el Partido Popular, con el apoyo cada vez de más personas, trabaja para devolver el prestigio nacional de nuestro país, a los españoles y también desde el punto de vista internacional para garantizar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña Sevilla, ahora ya sí le conmino a que acabe inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... para garantizar un futuro mejor, más seguro y feliz a todos los que creemos que este proyecto merece la pena.</parrafo>
        <parrafo>El portavoz anterior del Partido Socialista ha dicho que nosotros deberíamos ser parte de la solución de Andalucía. Le dejo claro: ustedes son el problema y nosotros somos la única solución.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra a Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, su portavoz el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, voy a intentar hablar de su proposición no de ley, voy a ceñirme al texto y al contexto de la proposición no de ley, analizando en primer lugar lo que es la exposición de motivos y luego posicionándome respecto de los puntos, como es lógico vendrán como corolario de la primera parte de mi intervención.</parrafo>
        <parrafo>El análisis de la exposición de motivos. Nosotros estamos absolutamente de acuerdo, Izquierda Unida está muy de acuerdo en el rechazo a la congelación de las pensiones realizado por el señor Zapatero, por el Gobierno central. Y creemos que esto es así y estamos incluso de acuerdo con la motivación que ustedes exponen en la proposición no de ley. Es decir, esa motivación de un ahorro de 1.400 millones de euros en los distintos regímenes de la Seguridad Social; ampliándolo con las clases pasivas, otros 130 millones, ¿no? Porque, en definitiva, este es un mecanismo para reducir el déficit público que nosotros no queríamos. Nosotros estamos de acuerdo en que hay que reducir el endeudamiento, pero eso se puede hacer de otras formas que luego posiblemente diga si tengo tiempo. Pero, en cualquier caso, no estamos de acuerdo con que se congelen las pensiones, con que se reduzca el gasto social y, por tanto, el bienestar de los ciudadanos y especialmente de este colectivo de ciudadanos que son los pensionistas.</parrafo>
        <parrafo>Estamos de acuerdo también en que esto es una medida, por tanto, antisocial, y que va a erosionar el poder adquisitivo de cinco millones de pensionistas en España y de uno, aproximadamente, en Andalucía. Y de acuerdo en que viene a romper los consensos de la Ley 24/1997, de 15 julio, de la que yo también participé en su confección, fui ponente por Izquierda Unida en el Congreso de los Diputados. Porque, sin duda alguna, creemos que esa ley, con la que no estuvimos de acuerdo... No estuvimos de acuerdo en el desarrollo del Pacto de Toledo en función de la ley que ustedes propusieron ahí..., vamos, que propuso el Gobierno del señor Aznar en su momento, no estuvimos de acuerdo en su conjunto. Pero sí hubo determinados consensos respecto de determinados puntos, como por ejemplo este en concreto, que es el que hablaba del artículo 48.1 de la ley, que hablaba de la revalorización automática de las pensiones conforme a la recomendación número 15 del Pacto de Toledo. Efectivamente, estuvimos de acuerdo. Incluso, añadimos, y con mucha constancia, nos costó, nos costó trabajo, pero al final entró también el Gobierno del señor Aznar en su momento a añadir un punto 48.2 que hablaba de que, hombre, cuando la inflación fuera negativa, pues no se les fuera a quitar a los pensionistas lo que se les había dado de forma anticipada. Ese punto también entró y creo que al final hubo un consenso realmente importante, que hoy viene a romper el Gobierno, efectivamente, con esta congelación de las pensiones. Por lo cual, obviamente, doble motivación para rechazar esta medida.</parrafo>
        <parrafo>Y estamos de acuerdo en que el sistema público, como ustedes afirman en la exposición de motivos, el sistema público de pensiones no corre peligro. No lo ha corrido nunca, nunca, en este país, ni siquiera cuando vino aquel señor que fue ministro de Pinochet, ¿eh?, y que vino aquí a predicar el que había un agujero muy grande en la Seguridad Social. No estuvimos de acuerdo, ¿verdad? El señor Piñera. Y, efectivamente, peleamos contra esa campaña, contra la sostenibilidad...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>El señor Arenas, efectivamente. Todos peleamos. Precisamente por eso fue el Pacto de Toledo. Bien, pues ahora también. Es que no corre peligro ninguno el sistema público de pensiones de la Seguridad Social, porque hay superávit, entre otras cosas. De hecho, ese fondo de reserva..., que ese superávit es el que nutre el fondo de reserva, que llega y supera, me parece, los 60.000 millones de euros, aunque no sea exactamente... En fin, ahí hay, creo yo, un lapsus en su literatura, en la exposición de motivos de la proposición no de ley, porque dicen que es para hacer frente a las situaciones de dificultad económica y crisis, tal y como está ahora sucediendo. Ahí tienen ustedes una pequeña contradicción. Bueno, me atrevo a señalarla, yo creo que es un lapsus simplemente. No hay una crisis ahora, no está sucediendo ahora una crisis. Y el fondo de reserva es para prevenir situaciones de déficit en la Seguridad Social, en el sistema público de la Seguridad Social, no de crisis en el sistema, que es otra cosa. Porque también la ley, esa ley que ustedes propusieron y se aprobó en el Congreso de los Diputados, prevé también que Hacienda Pública, no las cotizaciones de la Seguridad Social, Hacienda Pública pueda en un momento determinado de déficit de las cotizaciones, pues, también aportar como un gasto más social por parte del conjunto de los ciudadanos con sus impuestos. Y está todo previsto, por tanto. Ojo, será cuestión de decidir de dónde quitamos el gasto para ponerlo en las pensiones en el caso de que llegue esa situación que, hasta ahora, hasta la fecha, no ha hecho falta en ningún momento. El señor Piñera, en el año 2004 decía que ya iba a haber el caos en la Seguridad Social. Ahora dicen que va a ser para el año 2025 o el 2050, aventuran algunos. También van a equivocarse, efectivamente.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo también con que el Gobierno rectifique y derogue el Capítulo II de su real decreto ley. Pero nosotros somos más ambiciosos, queremos la derogación total de ese real decreto ley, pues no está de acuerdo Izquierda Unida en que la salida de la crisis pase por la reducción del déficit público. Ahí, en eso, diferimos de ustedes, porque ustedes dicen que sí pero no. En el fondo, la reducción de déficit público para ustedes es también un principio sine qua non de la política que ustedes implementarían. Nosotros no estamos de acuerdo en eso, nosotros creemos que habría que incrementar los ingresos por la vía de gravar a los más ricos, cosa que ni hace el Gobierno del señor Zapatero ni harían ustedes. Estoy convencido de que las SICAV seguirían tributando al 1%. Y, si no, pongan ustedes una proposición no de ley que la votamos, ¿eh?: el que se incremente la tributación de las SICAV, el que se devuelva el Impuesto de Patrimonio, el que haya un tratamiento fiscal más progresivo para las grandes fortunas en este país. Traigan ustedes una proposición no de ley que, efectivamente, nosotros la votaremos aunque sea a título testimonial. Nosotros ya lo hemos hecho en algunos momentos en nuestras propuestas de política fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Porque, efectivamente, cabe reducir las asignaciones de la Casa Real, no el 7%, como se ha reducido ahora mismo Su Majestad, sino que se puede también reducir un 15% como el resto de los altos cargos de la... ¿Verdad? Pero, bueno, ha llegado al 7%, menos es nada. Se puede también reducir el gasto de la Iglesia Católica, incluida en la crucecita esa del IRPF, que detrae unos cuantos millones de euros todos los años a la Hacienda Pública y al gasto por tanto. Y se puede también eliminar el gasto militar en la guerra de Afganistán, por ejemplo. Pero, vamos, en cualquier caso son alternativas nuestras, no quiero que las compartan ustedes, porque sería una contradicción para ustedes y, por tanto, no les deseo tanto mal.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, creemos que, efectivamente, la importancia de la caja única de la Seguridad Social, ¿verdad?, pues sí está consagrada en nuestro Estatuto y nosotros también la defendemos. La hemos defendido siempre la caja única, igual que la unidad de mercado, sobre todo en función, precisamente, de que creemos que la unidad de mercado preserva los derechos de los trabajadores, aunque la verdad es que depende también de las políticas que se hagan. La reforma laboral demuestra que no basta con la unidad de mercado para preservar los derechos de los trabajadores. Pero, en cualquier caso, esa es una de las garantías que tienen los derechos y los avances de los trabajadores: el que haya una unidad de mercado y, en el ámbito de las pensiones y de las prestaciones sociales, el que haya una caja única de la Seguridad Social.</parrafo>
        <parrafo>Pero no estamos de acuerdo. Por tanto, se deduce, de sus puntos, de los puntos que plantea la proposición no de ley, estamos de acuerdo en los puntos 1 y 2, pero no tanto en el tercero, porque no creemos que añada nada al segundo el hecho de poner o entreverar una cierta desconfianza respecto de los acuerdos que el Gobierno central ha elaborado con el Gobierno Vasco -o con el PNV, en este caso; no es con el Gobierno Vasco, efectivamente, con el PNV-, para garantizarse los votos suficientes de los Presupuestos Generales del Estado. Más allá de que esto sea criticable o no, lo cierto y verdad es que no va a romper el principio de la caja única, salvo que lo veamos en la letra pequeña de los acuerdos. Y ahí, en eso, estamos vigilantes para que, efectivamente, se produzca un texto que no rompa la caja única de la Seguridad Social en sus acuerdos, porque, eventualmente, podría hacerlo, pero en principio no tiene nada que ver la caja única con las políticas activas de empleo, que una comunidad autónoma puede destinar a un gasto o a otro, a beneficios fiscales de los empresarios, o a cualquier otra cosa: cursos de formación, etcétera, etcétera. En principio, insisto.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, sí estaríamos de acuerdo en criticar una cuestión, que es la aparición de dumping social, es decir, de competencia desleal, en la medida en que la cuantía transferida para políticas activas de empleo a Euskadi sea una cuantía suficientemente grande como para desequilibrar aquello que otras comunidades autónomas, por ejemplo, la de Andalucía, destina a lo mismo. Porque aquí sí se produce este supuesto. En eso sí estaríamos de acuerdo en la crítica y estamos de acuerdo en la crítica, por una razón muy sencilla, porque al final Andalucía va a tener 803 euros por habitante para destinar a políticas activas de empleo, mientras que en Euskadi, que necesita mucho menos, porque tienen muchos menos parados -afortunadamente para ellos-, se van a poder destinar siete mil trescientos y pico euros por habitantes; lo cual es un auténtico sinsentido, disparate, desde el punto de vista presupuestario, de la cohesión y del equilibrio social. Y puede generarse, por lo tanto, en este sentido, el que tenga mucho dinero para destinar a los beneficios que les dan a los empresarios, poder hacer una competencia desleal, desde el punto de vista del mercado, y al mismo tiempo generar unas políticas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero del Pozo, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Acabo enseguida. Inmediatamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y en esto sí que creo que tendrían ustedes que matizar sus críticas. Me ha parecido que han estado ustedes, quizás, un tanto alegres a la hora de situar que se va a romper la caja única de la Seguridad Social. Yo creo que no, que ahí no hay que alarmar, innecesariamente, sino estar, eso sí, vigilantes. Por supuesto, Izquierda Unida lo va a estar, y esperamos estar con ustedes, acompañados con ustedes, en esta cuestión, para que, efectivamente, la letra pequeña de esos acuerdos no rompa la caja única de la Seguridad Social. Y vamos a pelear para que haya más políticas o más dinero, y más transferencias para las políticas activas de empleo para Andalucía, y así no se rompa tampoco el desequilibrio.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señora Presidenta, vamos a hacer también una votación separada de los puntos uno, dos y tres y cuatro, respectivamente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Socialista. Su portavoz, el señor Sicilia Alférez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sicilia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, digan lo que digan, griten lo que griten fuera o en esta tribuna, y mientan lo que mientan, en materia de pensiones ustedes están muy atrás del Partido Socialista y de los Gobiernos socialistas; lo han estado antes, lo están ahora y lo seguirán estando. Y se lo voy a demostrar esta misma tarde, en la que ustedes traen una iniciativa en la que piden la revalorización de las pensiones. Pero, en el fondo, todos sabemos que lo que el Partido Popular quiere traer esta tarde aquí es, no el tema de las pensiones, que les importa bien poco, sino que lo que quieren es seguir sembrando la inquietud y la zozobra entre la gente, entre la sociedad, haciéndoles creer que nuestro sistema de Seguridad Social está en peligro. Ustedes, lo único que quieren esta tarde, con esta iniciativa, es llevar la preocupación y el desasosiego a nuestros pensionistas, haciéndoles creer que su pensión está en peligro.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y mire, señora Oña, desde aquí, yo le invitaría a que no jugara con la tranquilidad de los pensionistas, pero sé que es baldío. Sé que para ustedes, que para el Partido Popular, todo vale, y que están dispuestos a utilizar cualquier cosa con tal de conseguir el poder, que es lo único que les importa a ustedes. Y mal que les pese, las pensiones están seguras, el sistema de Seguridad Social está seguro. Y lo está más que nunca, porque, en estos momentos, quien está al frente del Gobierno de nuestro país es un Gobierno socialista, es el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero. Y esa es la mejor garantía para el sistema público de pensiones y para las pensiones que reciben nuestros jubilados y nuestros pensionistas. Esa es la mejor garantía.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, señora Oña, ahora que vienen ustedes a hablar de revalorización de pensiones, mire que lo que decía la señora Cospedal, que, seguramente, estuvo el otro día con los piquetes en la huelga, dado que ahora son el partido de los trabajadores: «Lo que no puede hacer un presidente es subir las pensiones cuando hay menos afiliados a la Seguridad Social». No entienden que se suban las pensiones; no creen en el sistema de pensiones ni en su revalorización. No lo creen, pero, claro, ahora toca decir otra cosa. Es ese doble juego que ustedes siempre utilizan: hoy dicen blanco, mañana dicen negro; hoy una cosa, mañana la contraria. Lo han hecho siempre y ya nos tienen acostumbrados.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ahora se suben aquí a defender la Deuda histórica, pero, desde esos mismos escaños, hace unos años, votaban no a que la Deuda histórica fuera reconocida, valorada y pagada por el Gobierno de Aznar; hoy blanco y mañana negro. Y lo hacen siempre; no hay que remontarse tan atrás.</parrafo>
        <parrafo>Miren, se van a la frontera, a Melilla, a darle abrazos a los policías, y al día siguiente montan una rueda de prensa para decir que la Policía manipula los informes y los atestados policiales; una cosa un día, y la contraria al día siguiente.</parrafo>
        <parrafo>Hablan de transparencia, y hay algunos ayuntamientos del Partido Popular que son los últimos, el farolillo rojo, en transparencia. Pero una cosa la dicen un día, y la contraria al siguiente, y lo mismo en materia de impuestos. La señora Sáenz de Santamaría: «Las pensiones no están para anuncios mediáticos, sino para ir actualizándose a medida que pueda la capacidad económica del país». Es decir, la señora Sáenz de Santamaría dice que si el país puede, económicamente, se revaloricen -no subir, sino que se revaloricen-, y si no, pues que no. Pero esta tarde traen aquí una proposición no de ley para que se revaloricen las pensiones, en contra de lo que dice la señora Sáenz de Santamaría. Y es que es lo mismo de siempre, su doble vara de medir, su doble lenguaje: hoy una cosa, mañana la contraria. Hoy ponen el grito en el cielo porque se sube el IVA, pero, luego, se van a La Línea de la Concepción a apoyar que se cree un nuevo impuesto. Y ponen el grito en el cielo cuando se suben, pero se van a La Línea a decir sí a un nuevo impuesto. Un impuesto de peaje... Si es que son antiguos hasta para poner impuestos. Si es que eso es un impuesto de la Edad Media. El próximo, ¿qué será? ¿Un impuesto a la lana? Por favor, señores del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Es ese doble lenguaje, el de siempre, el de hoy pongo a Blas Infante a la misma altura que un falangista, y al día siguiente vengo al Parlamento a homenajearlo. Es el doble lenguaje de la derecha.</parrafo>
        <parrafo>Y, hombre, ya el colmo es que ustedes vengan aquí a hablar de pensiones. Es el colmo, porque hay que recordarles a ustedes que son el señor Arenas a la cabeza, siendo ministro, se fueron al Tribunal Constitucional para impedir que la Junta completara las pensiones no contributivas, para boicotear una acción de la Junta que trataba de ayudar a las pensiones más bajas. Y fueron ustedes, el Partido Popular que ahora viene aquí a pedir la revalorización de las pensiones.</parrafo>
        <parrafo>Y hablan de caja única, porque ese era el argumento que también utilizaba antes el Partido Popular para negar ese complemento de las pensiones no contributivas, que se rompía la caja única. Y ahora los volvemos a oír con el mismo tema, el de la caja única. Esto es una de las nuevas rupturas del PP: primero, España se rompe; luego, se rompía la familia, y ahora, se rompe la caja única. Un capítulo más.</parrafo>
        <parrafo>Pero es muy curioso, porque, claro, ahora resulta que sale el señor Montoro diciendo que se rompe la caja única por el traspaso al País Vasco de las políticas activas de empleo. Al instante, sale el señor Basagoiti diciendo que el señor Montoro no tiene ni idea del acuerdo y que, por tanto, no se rompe la caja única, y dos días después sale el señor Camps pidiendo, para la Comunidad Valenciana, esas transferencias. Si es que es lo que les digo, si es que ustedes son capaces de decir una cosa y la contraria en menos de 24 horas. Ustedes hoy dicen blanco, mañana dicen negro, y nunca se ponen colorados ante esa política que hacen continuamente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y mire, señora Oña, ahora vendrá usted aquí y dará sus datos, y, como suele ser habitual, me lanzará algún que otro insulto, alguna descalificación; yo no lo he hecho a su persona. Sé que usted es capaz de mantener un debate elegante y de altura, porque esto es importante para los pensionistas. Confío en que llenemos el debate de argumentos y no de insultos personales.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, vendrá con sus datos. Y yo le voy a dar uno, que son los datos que conocen muy bien los pensionistas, porque los reciben todos los meses en su casa. Mire, cuando ustedes dejaron el Gobierno en 2004, la jubilación, la pensión mínima de jubilación para un mayor de 65 años con cónyuge a cargo, era de 6.788 euros; a día de hoy están en 10.152 euros. En seis años, el Gobierno de Zapatero lo ha incrementado en 3.364 euros. ¿Lo incrementaron ustedes, en esa cantidad, los ocho años que estuvieron gobernando? No haga las cuentas, yo ya las he hecho: no lo hicieron.</parrafo>
        <parrafo>Pensión de viudedad con cargas familiares. La dejaron ustedes en 5.371 euros. A día de hoy está en 9.515, 4.144 euros más de incremento en seis años. En los ochos años de su Gobierno, ¿incrementaron esas pensiones en 4.140 euros? No lo hicieron.</parrafo>
        <parrafo>Pensión de orfandad. Por beneficiario menor de 18 años y con discapacidad mayor al 65%. A día de hoy están en 4.944 euros. ¿Sabe cómo nos la encontramos? ¿Cómo la dejaron ustedes? A cero, porque esa pensión no existía, señora Oña, señores del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ni la caja única está en peligro, ni las pensiones están en peligro, ni nuestro sistema está en peligro: Están más seguros que nunca, porque al frente del Gobierno hay un partido que es el que más ha hecho en este país por las pensiones: el que más; el que ha puesto, el que puso en su tiempo un sistema universal de pensiones; el que separó las fuentes de financiación para garantizar esas pensiones; el que ha incrementado el fondo de reserva de la Seguridad Social, que dejaron en 15.000 millones y hoy está en 60.000, porque es el Gobierno de Zapatero el que en todos los años de su gestión ha conseguido superávit en las cuentas de la Seguridad Social; porque ha sido Zapatero el que año tras año, hasta la fecha, ha subido todas las pensiones, y muchas de ellas, las mínimas, por encima del IPC; porque ustedes, ciertamente, sacaron esa ley, pero jamás subieron las pensiones más allá del IPC. Solo el IPC, a lo que les obligaba la ley. Eso sí, se gastaban mucho dinero en publicidad, miles de millones en anunciar una subida que era a la que les obligaba la ley. Eso es despilfarro, y no lo que ustedes hablan de despilfarro.</parrafo>
        <parrafo>Y miren, señora Oña, nuestros pensionistas saben que este año las pensiones se van a revalorizar; que en enero van a recibir su carta en la que se les indique cuál es la paga que van a recibir, porque su pensión se les revaloriza: todas. Nuestros pensionistas saben que, para el próximo año, las pensiones mínimas, las no contributivas y las que pertenecen al SOVI, no solo se revalorizan, sino que suben, y también saben nuestros pensionistas, aquellos que reciben una pensión contributiva que no sea mínima, que, ciertamente, el próximo año su pensión se le congela. Pero eso no es reducir su pensión ni reducir su cuantía, ni rebajarla: se les congela. Y saben muy bien que es una medida excepcional fruto de una coyuntura económica, porque todo el mundo lo está pasando mal, y saben nuestros pensionistas que es una medida excepcional y coyuntural y que solo será para el año 2012.</parrafo>
        <parrafo>Termino ya, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señores del Partido Popular, lo que les preocupa a los pensionistas no es esa congelación excepcional, créanme. Lo que les preocupa es que ustedes entren a gobernar y pongan en marcha su agenda oculta. Eso es lo que les preocupa, que pongan en marcha su agenda oculta en materia de reforma laboral, en materia de dependencia, en materia de prestaciones sociales y en materia de pensiones; eso es lo que les preocupa, porque los ciudadanos saben que, si hoy gobernara el Partido Popular -menos mal que no lo hace-, si hoy gobernara el PP, el Ministro de Economía que ahora mismo tendríamos sería el señor Pizarro; un señor que ha defendido públicamente el sistema privado de pensiones, y por suerte no está ese señor de Ministro.</parrafo>
        <parrafo>Por eso -y termino ya-, desde esta tribuna...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señor Sicilia. Le ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino de inmediato, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Les decía que el Grupo Socialista, desde esta tribuna, quiere decirles a los pensionistas que ni el sistema público y universal de pensiones, ni sus pensiones, ni la caja única están en peligro, y que las pensiones, ciertamente algunas de ellas, se verán congeladas el próximo año, pero que volverán a subir, como hemos hecho los socialistas año tras año y lo podemos demostrar.</parrafo>
        <parrafo>Y desde esta misma tribuna también decirles a los pensionistas que el Partido Socialista va a seguir trabajando para ganar la confianza de los hombres y mujeres de nuestro país, para poder seguir gobernando nuestro país, porque la mejor garantía, lo mejor que le puede pasar a nuestro sistema público de pensiones, es que ustedes, señores del Partido Popular, sigan en la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sicilia Alférez.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, la señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, primero, al portavoz de Izquierda Unida, le quiero dar las gracias, exclusivamente porque siempre es usted muy amable en su exposición, y, francamente, a veces viene bien, ¿no?, viene bien ese detalle. Le doy las gracias también, por supuesto, por el apoyo parcial a la proposición que hacemos, que estoy segura de que en el fondo es un apoyo total, si bien, siendo ustedes de Izquierda Unida y nosotros del PP, que nos separen algunos matices tampoco está nada mal, tampoco está nada mal.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al portavoz del Partido Socialista, el señor Sicilia, mire, le quiero decir algunas cosas.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que este asunto es muy serio. Si no fuera porque es un asunto serio, tal vez podríamos hacer bromas, como hacen ustedes continuamente, que prefieren gastar bromas, hacer bromas, y ridiculizar las situaciones. Pero le voy a decir que aquí la única agenda oculta que hemos conocido todos es la del señor Griñán; el único Presidente que ha mentido a todos los españoles es el señor Zapatero; el único Presidente que ha mentido a todos los andaluces es el señor Griñán, con una agenda oculta que Javier Arenas ha descubierto gracias a la transparencia que queremos en el Parlamento andaluz. Ustedes la han ocultado. No hable usted de la agenda oculta del Partido Popular, que ha gobernado ocho años, que ha creado cuatro millones de empleos, cuando ustedes han creado cuatro millones de parados, que en Andalucía fue casi un millón de trabajadores que encontraron empleo en el Gobierno del PP, y ustedes, en Andalucía, un millón de parados; que el Partido Popular es el que establece por ley la revisión automática de las pensiones y ustedes son los que las congelan... ¿De qué agenda oculta me está usted hablando?</parrafo>
        <parrafo>Cuando el Partido Popular llega al Gobierno se encuentra quebrada la Seguridad Social, y cuando el Partido Socialista llega al Gobierno después del PP se encuentra una Seguridad Social boyante, con más de tres mil billones, con be, de pesetas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ¿de qué está hablando usted, señor Sicilia? Si usted fuese una persona rigurosa, porque un hombre honesto sé que es, si fuese una persona rigurosa, tendría que decir que nosotros hemos hecho una gran labor en el Gobierno de España y que ustedes no han sido capaces de continuar esa labor, sino que están llevando a España a la quiebra y a la bancarrota, y a los pensionistas a la ruina. Eso es lo que ha hecho el Partido Socialista, que es todo lo contrario de lo que hizo el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y que usted pretenda atribuirle méritos al Partido Socialista en el pago de las pensiones es lo más insólito, cuando resulta que la ley para que se revaloricen la hace el PP, no ustedes; cuando la ley para que se revaloricen la violan ustedes, no el PP; cuando ustedes han hecho hasta 20 veces el ejercicio de veto de iniciativas parlamentarias, ahora, en dos años y medio, con Zapatero, los socialistas, y cero Aznar, del PP. ¿De qué está hablando usted? ¿Qué méritos se atribuye, excepto congelar las pensiones?</parrafo>
        <parrafo>Y aún viene aquí a decir que los pensionistas no se preocupen, porque no se van a congelar las pensiones: congelan los presupuestos. ¿Por qué miente usted a los pensionistas de Andalucía? ¿Por qué les miente usted a los pensionistas de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero no nos puede decir que a nosotros no nos interesan los pensionistas. A nosotros no, les interesan a ustedes, que les cortan las pensiones, a ustedes les interesan los pensionistas. Les interesan a ustedes, que boicotean las iniciativas parlamentarias para revalorizar las pensiones: a ustedes les interesan los pensionistas.</parrafo>
        <parrafo>A ustedes solo les han interesado para engañarlos, prometiéndoles unas deducciones que después se las han quitado el año siguiente; a ustedes solo les han interesado para asustarlos, diciendo «que viene el Partido Popular», que fue el que garantizó por ley sus pensiones, que ustedes están destrozando en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>A ustedes les han interesado los pensionistas solo para utilizarlos y manipularlos electoralmente diciendo «que viene el PP».</parrafo>
        <parrafo>Nosotros sí podremos decir, sin mentir, a todos los pensionistas andaluces y españoles, «cuidado, que viene el PSOE, que te baja las pensiones», porque ustedes lo están haciendo en este momento. Lo podremos decir para siempre, para siempre lo podremos decir. Por tanto, es que me parece el colmo.</parrafo>
        <parrafo>Y que usted se atreva, además -entre col y col, una lechuga-, a hablar de Gibraltar...</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo me siento española más que gibraltareña, pero ustedes les dan la razón a los gibraltareños antes que a la Guardia Civil. Esto lo están haciendo en el día de hoy y en el de ayer.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que ustedes además -es que ustedes, además, si me permiten-, resulta que no hablan para nada del peaje de Gibraltar, que tiene dos, y ustedes se meten con el peaje que tienen que hacer desde España para defendernos de Gibraltar. Esto es lo que no puedo comprender: Usted ¿de qué parte está, señor Sicilia? Yo de España. Usted ¿de qué parte está? ¿Usted de qué parte está?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero voy a decir, además, otras cosas.</parrafo>
        <parrafo>Con el Partido Popular jamás, jamás, para que no tenga usted la tentación de seguir engañando, con la realidad en la mano -y, si no, demuéstrelo usted el próximo día en el Parlamento-, jamás se congelaron las pensiones. Se congelaron los sueldos de los funcionarios, que ustedes los han bajado un 5%, y a veces más, porque, realmente, ahora mismo ustedes han bajado los sueldos de los trabajadores públicos hasta el 7%. El Partido Socialista es el de los grandes recortes, y pasará a la historia por ser el que recorta las prestaciones sociales de los españoles.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes recortan los derechos sociales de los españoles: nosotros los garantizamos.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pasa es que no tenemos que presumir de las cosas en las que creemos. «Dime de qué presumes y te diré de qué careces». Ustedes presumen porque es mentira, porque no lo creen, porque es pura publicidad, porque es el baño y el barniz que se dan cada día.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero, aparte de todo, y aparte de todo, y entrando dentro de esto mismo en lo que es querer Andalucía, respetar el Estatuto, trabajar por la dignidad de los andaluces, me gustaría que estuviera aquí la Consejera, la señora Moreno. Pero le voy a decir una cosa, dentro de lo que estamos tratando ahora:</parrafo>
        <parrafo>Para el Partido Popular, la dignidad de los andaluces no se mide por el lujo y la ostentación del Palacio de San Telmo: se mide por el bienestar de los andaluces, que ustedes destrozan cada día y ponen en peligro para el futuro.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros, para nosotros, el respeto al Estatuto de Autonomía no se mide por la ostentación, el lujo y el despilfarro del Palacio de San Telmo: se mide porque no se pague la Deuda histórica en solares, sino en dinero contante y sonante, y porque no se rompa la caja única de la Seguridad Social, como dice nuestro Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Y no vuelva usted a atribuirse a Blas Infante, que no es nada suyo. Blas Infante es de todos los andaluces, y, si usted dice lo contrario, es usted en sectario, un partidista, y es una persona que tiene que revalorizar sus convicciones democráticas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no se quiere más al Estatuto de Andalucía porque se invierta más dinero de todos los andaluces -bienvenida, señora Moreno- en el Palacio de San Telmo: no. La dignidad de Andalucía no se mide por la cantidad de luces y lámparas suecas del Palacio de San Telmo. La dignidad de Andalucía se mide por la prosperidad de los andaluces, y no por la comodidad y la ostentación en la que va a vivir, o va a asentarse, el Presidente de la Junta de Andalucía. Muy distinto, muy distinto, muy distinto.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Puestos a preferir, ¿verdad?, puestos a preferir, el Partido Popular, que se sienta aquí en esta Cámara y que tiene muchos votos detrás de todos los andaluces que ustedes desprecian todos los días, el Partido Popular prefiere la comodidad de los andaluces que la comodidad ostentosa y lujosa del Presidente de la Junta de Andalucía. Y, si ustedes miden la dignidad de Andalucía, el respeto al Estatuto y el cariño a Andalucía porque nosotros no defendemos el derroche del Palacio de San Telmo, tienen ustedes un auténtico problema, y, por desgracia, lo tienen todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros, ¿Palacio de San Telmo? Claro que sí, como un bien cultural para Andalucía. Ahora, dinero público a tope, sin ningún miramiento, en un momento de austeridad, para el Palacio de San Telmo, para que estén ahí muy a gusto el Gobierno y el Presidente de la Junta, no van a encontrar ustedes el apoyo del Partido Popular para semejantes desmán y tropelía.</parrafo>
        <parrafo>Me parece desatinado, desatinado, establecer el cariño de Andalucía en respetar el lujo y la ostentación a base de dinero público; me parece desatinado no preferir que haya un millón de personas más empleadas en Andalucía y que ustedes pongan mucho más ardor en defender el lujo de San Telmo que a los parados andaluces. Es que esa es exactamente la vara de medir del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, y no pueden decir ustedes que aquí, en este Gobierno, lo único que importa es la fachada barroca. Lo que importa es lo que va a haber dentro, lo que importa son las prioridades del Gobierno andaluz. Y preferimos gastar en educación porque es una inversión de futuro, porque es eminentemente andaluz el Palacio de San Telmo, aunque no tenga el lujo ostentoso y despilfarrador para que esté cómodo el Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, quieren mucho más a Andalucía, aun estando en contra de la remodelación del Palacio de San Telmo, aquellos que queremos que se revisen las pensiones de los andaluces -ustedes se oponen-, los que queremos que se invierta más en educación -ustedes se oponen-, los que no queremos recortes sociales -ustedes los favorecen y los aplauden-, los que no queremos que se rompa la caja única de la Seguridad Social -ustedes lo disculpan y justifican-, los que no queremos que humillen al Presidente de la Junta de Andalucía diciéndole sí al PNV a una cosa que le dicen no al señor Griñán. Y no es de mi partido, pero es el Presidente de la Junta de Andalucía y lo respeto, porque es un cargo institucional. Ustedes, sin embargo, son capaces de justificar hasta la traición más enorme del Presidente Zapatero: son capaces de llegar a eso.</parrafo>
        <parrafo>Y luego nos hablan del Palacio de San Telmo. A ver si se va a convertir el Palacio de San Telmo en el baluarte del socialismo andaluz y en la identidad de todos los andaluces. Prefiero que se identifique a Andalucía por el progreso y por la prosperidad de todos los andaluces antes que por el lujo del Palacio de San Telmo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña Sevilla, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, sería mucho más bueno para mantener el espíritu del 28-F que trabajemos todos por el progreso de nuestra tierra, que trabajemos todos por defender a los pensionistas andaluces; que no se vanaglorien ustedes de que recortan las pensiones y encima eso es bueno para ellos; que no se atrevan nunca más a atacar a este partido, porque nosotros sí defendemos las pensiones de los andaluces y de los españoles, y porque preferimos trabajar por el futuro de España y por el futuro de Andalucía, aunque sea sin ustedes, pero hacerlo bien, porque España y Andalucía merecen mucho la pena.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, vamos a proceder a la votación de la última proposición no de ley, supresión de la congelación de pensiones y defensa de la unidad de caja de la Seguridad Social.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a votar, en primer lugar, los puntos 1 y 2 de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Señor Ramos Aznar?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 49 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos finalmente los puntos 3 y 4, es decir, el resto de puntos que componen la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Muñoz?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Señor Ramos Aznar?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 46 votos a favor, 54 votos en contra, 3 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el orden del día previsto para esta sesión plenaria, se levanta la sesión. Y les deseo un buen viaje de vuelta a casa.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

