<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>13</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Renta familiar, Crédito inmobiliario, Hipoteca, Prestación familiar</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLP-000063</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLP-000063. Proposición no de ley relativa a la creación de un fondo para atender situaciones por impago de hipotecas (pág. 83).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía (BOPA 39).</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 50 votos a favor, 54 votos en contra y ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Patricia del Pozo Fernández, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Y, a continuación, pasamos de debatir la proposición no de ley en Pleno relativa a la creación de un fondo para atender a las situaciones de impago de hipotecas, presentada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para defender la iniciativa tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, la ilustrísima señora doña Patricia del Pozo Fernández.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DEL POZO FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>El número de españoles que no podrá pagar su hipoteca se duplicará este año. Las previsiones de la Asociación Hipotecaria Española, son que la tasa de morosidad, en nuestro país, se elevará hasta el 2% este año, y en el próximo seguirá creciendo.</parrafo>
        <parrafo>Los hogares con mayor peligro son los 2 millones que firmaron hipoteca entre 2004 y 2005. Y que, de media, han sufrido un incremento acumulado de sus cuotas del 20%. Entre estos 2 millones de españoles, 432.000 son andaluces. Se ha anunciado también que, previsiblemente, la próxima semana volverán a subir los tipos de interés. Esas son las noticias con las que nos hemos levantado esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, quiero presentaros una iniciativa que hemos elaborado pensando, exclusivamente, en las familias andaluzas. Una iniciativa que va dirigida a un grupo de familias muy determinado, con unas circunstancias muy complejas, con las que la crisis se está cebando especialmente y que no pueden ya, no pueden ya, en estos momentos, hacer frente a su hipoteca, no pueden pagar su hipoteca, cada mes.</parrafo>
        <parrafo>Es una iniciativa que persigue una actuación inmediata ante una situación extraordinaria, bien determinada, y, absolutamente, devastadora para muchas familias andaluzas. Estoy segura, señorías, de que esta iniciativa admite mejoras, por supuesto, claro que admite mejoras. Mi grupo, el Grupo Parlamentario Popular, el Partido Popular, ni tienen el patrimonio de la verdad ni ha tenido nunca el patrimonio del acierto. Claro que admite mejoras y para eso está el trámite de enmiendas. Lo que no puedo aceptar, lo que no podríamos aceptar y estoy segura de que las familias andaluzas tampoco -porque no lo entiendo-, es que se diga que no, de antemano, a una iniciativa como esta, sin dar alternativa alguna.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es evidente que tanto el Gobierno del señor Zapatero, como el Gobierno del señor Chaves, ha tardado muchísimo tiempo en reconocer la crisis que estamos sufriendo. Esa tardanza en reconocer la crisis, ha impedido que, hace ya mucho tiempo, se hubieran puesto en marcha las medidas oportunas para al menos paliar, de algún modo, la situación que están viviendo las familias a las que me refiero. Han actuado tarde y de una forma, en nuestra opinión, insuficiente. Pero, además, señorías, de todas las medidas que se han puesto encima de la mesa, tanto por parte del Gobierno de la Nación, como por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía, ninguna, ninguna, va, exclusivamente, dirigida a esta situación real y presente a la que yo me estoy refiriendo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si al día de hoy, no tenemos encima de la mesa ninguna medida dirigida a estas familias y la oposición ha puesto sobre la mesa, trae hoy una medida que puede ayudar a estas familias, que les puede resolver, de algún modo, su problema, o al menos llevarlo de un modo mejor.</parrafo>
        <parrafo>Yo estoy segura de que las familias andaluzas, si este Parlamento no aprueba esta iniciativa, si no apoya esta iniciativa, a las familias andaluzas les va a costar mucho trabajo entenderlo, porque, además, todo el mundo sabe que este Gobierno, cuando quiere, tiene dinero para todo. ¿De qué sirven, si no, tantas consejerías, tantos altos cargos, incluso este Parlamento, con todos los diputados dentro? Este Parlamento ¿de qué sirve, y de qué sirve lo que hacemos aquí, si cuando de verdad nos necesitan las familias andaluzas, como es ahora, no estamos a su lado?</parrafo>
        <parrafo>Todos estamos en deuda con estas familias, con los más débiles, con los más necesitados. Algunos, por supuesto, con más responsabilidad, evidentemente, porque gobiernan, pero todos estamos en deuda. Y, señorías, el día en que nos olvidemos de ellos y que no tengamos iniciativas para ellos, mejor que nos vayamos todos a casa, porque ese día la política habrá dejado de tener todo su sentido.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señorías, no estoy hablando aquí de las reformas, de las profundísimas reformas económicas que, entiendo, necesita mi Comunidad para salir de la crisis que estamos viviendo; unas reformas que, además, no veo ni siquiera en el horizonte de este Gobierno. Lo que yo estoy defendiendo en este momento es una medida muy concreta, una medida de choque, extraordinaria, para una situación muy concreta y que no puede esperar más tiempo. Y no puede esperar más tiempo, señorías, porque hay determinadas familias que, o bien han perdido ya su casa, o están a punto de perderla, porque, además, es imposible hacer frente a esos tres puntos de subida del euribor en estos últimos cuatro años, que son un disparate. Pero, además, esto ha tenido como consecuencia un incremento de las hipotecas en una media entre seiscientos y ochocientos euros anuales, a lo que es dificilísimo hacer frente, y a la que muchas familias, pues no llegan, no pueden pagarla, simplemente. Además, la inflación, como ustedes saben, se ha disparado también -un 4,7%, el último dato conocido, posiblemente el más alto en los últimos trece o catorce años-, y esto impide también que las familias puedan llenar la cesta de la compra. Luego la situación se agrava.</parrafo>
        <parrafo>Pero hoy, en definitiva, señorías, el coste de la vida, pues se ha elevado, se ha elevado muchísimo, y, con esta crisis, aún más.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, hablando de la inflación: flaco favor, flaco favor el que ha hecho el Gobierno de la Nación, el Gobierno del señor Zapatero, a la inflación subiendo de esa forma tan brutal las tarifas eléctricas: flaco favor a la inflación, señorías. Y esto es exactamente así, nos guste o no. Y lo peor de todo es que en Andalucía tenemos más de medio millón de parados, más, bastante más de medio millón de parados; los andaluces cobran de media tres mil euros menos que el resto de los españoles; dos de cada diez hogares andaluces subsisten con veinticinco euros al día; tenemos dos millones y medio de andaluces que viven con quinientos treinta euros al mes. Por tanto, señorías, les estoy hablando de una situación concreta, un auténtico drama social. Se ha producido una disminución brutal de la capacidad de consumo de las familias, y esto ha generado un drama al que le tenemos que dar alguna solución. Y no hay más, no hay nada más.</parrafo>
        <parrafo>Este es el sentido de nuestra iniciativa: no tiene otro. Simplemente poner sobre la mesa un instrumento, una iniciativa, una idea, para tratar de ayudar a este grupo de familias que, de verdad, señorías - y ustedes lo saben igual que yo-, lo están pasando francamente mal.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, desde el Grupo Popular les proponemos la creación de un fondo de compensación hipotecario que establezca medidas de apoyo graduables, por supuesto, en función de la renta familiar, para atender las situaciones de verdadero riesgo de pérdida de la vivienda por no poder hacer frente al pago de la hipoteca; evidentemente, un fondo dirigido a los más necesitados, a los más débiles -a las familias numerosas, las que tienen menores ingresos, desempleados, personas con discapacidad, jóvenes y mayores...-; un fondo al que, como habrán podido comprobar, ni siquiera le hemos puesto una dotación inicial: ni siquiera.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos clarísimo..., tenemos una oferta, tenemos una idea de cuál podría ser esa dotación inicial: ni siquiera, lo dejamos al arbitrio del Gobierno, porque consideramos que seguro que lo van a hacer divinamente y pondrán la dotación que esas familias se merecen, y, en aras de un mayor consenso, una dotación inicial, simplemente suficiente, y nada más.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, esta iniciativa sugiere también, propone, gestionar con las entidades financieras convenios -algo bastante razonable- para el establecimiento de moratorias y suspensiones temporales del pago de hipoteca ante situaciones muy, muy excepcionales.</parrafo>
        <parrafo>Y esto es todo, señorías. Yo estoy segura de que puede haber otras muchas iniciativas en este mismo sentido -seguro-, y a lo mejor mejores que la que hoy se trae aquí. Esta es la que ha decidido el Grupo Popular, esta es la que propone el Grupo Popular, y, si lo estiman, la sometemos a su aprobación.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para posicionar al Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tiene la palabra su portavoz, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El sistema urbanístico actual, capitalista, ha fracasado estrepitosamente, porque ha convertido una necesidad en un negocio, una necesidad humana elemental, la necesidad de tener un techo, que es lo mínimo que debe tener una persona por el hecho de ser persona. Claro, que, en todos los conflictos, señor Consejero -me alegra que esté usted aquí-, hay verdugos y víctimas, y hay cómplices. ¿Quiénes han sido los verdugos de esta situación? El capital financiero -el capital financiero-, las grandes constructoras, que han robado todo cuanto les ha dado la gana. Cómplice necesario: el Gobierno. ¿Por qué? Porque no ha puesto en marcha lo suficiente las comisiones provinciales de urbanismo, y porque no se han creado -o donde se crearon se han roto- mecanismos comarcales para que desde más cerca se vigilen las barbaridades que se estaban cometiendo en algunos sitios de Andalucía. Y, por supuesto, tiene víctimas, muchas víctimas. ¿Quiénes son las víctimas?</parrafo>
        <parrafo>Primeras víctimas, pues las pequeñas empresas que subcontrataron, que esas eran empresas familiares, de albañiles, que, al calor del bum inmobiliario subcontrataban. Ahora las grandes inmobiliarias cierran sus empresas, las cierran con mil trucos, reaparecen con otro nombre, pero dejan a esta gente sin pagarle ni un duro: los mandan a la ruina. O sea, que el pequeño empresario es una víctima de esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Segunda víctima: aquellas familias que, con la bonanza económica que ha habido en estos últimos años, pues estaban trabajando todos los de la familia, se meten en una hipoteca, y, ahora, con la crisis económica, se van al paro y no pueden pagar esas hipotecas.</parrafo>
        <parrafo>Tercera víctima: los trabajadores. El 50% del paro viene del sector en este instante en Andalucía. Trabajadores que, además, muchos de ellos vienen del mundo rural, que eran antiguos jornaleros jóvenes. Ahora vuelven al mundo rural, porque no hay construcción, y resulta que no pueden entrar en el subsidio de desempleo del campo, porque, por el famoso decretazo que en su día impuso el PP, pero que ustedes han mantenido, no pueden acogerse otra vez al subsidio, con lo que no les queda nada cuando se les acabe, si es que alguno tiene desempleo. Se queda en nada, a la puerta del ayuntamiento a pedir auxilio.</parrafo>
        <parrafo>Y son víctimas los inmigrantes, los inmigrantes, que, como ustedes saben, había un montón de ellos en la construcción, y que se quedan sin nada.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que a los inmigrantes -y quiero hacer aquí esta referencia- se les está utilizando, se les está reconvirtiendo en una especie de preservativo de usar y tirar, y es muy fuerte: es la nueva esclavitud del siglo XXI. Y ahora la normativa...</parrafo>
        <parrafo>Yo he estado visitando los centros de internamiento. Se va a aumentar que la gente mantenga ahí, rompiendo todos los derechos humanos habidos y por haber. Por supuesto, ¿dónde viven esos inmigrantes? Bajo plásticos, debajo de los puentes, en coches abandonos o, sencillamente, en la calle, o, sencillamente, en la calle.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, nosotros, cuando el PP presenta aquí una iniciativa, en el sentido de ayudar a la gente que tiene la hipoteca y no la puede pagar, estamos de acuerdo; a mí no se me van a caer nunca los anillos. Estamos de acuerdo, estamos de acuerdo con lo que creemos que es justo, venga de donde venga. Y, si no, ¿qué sería esto? Aquí nadie tiene el monopolio de la verdad: la tenemos que buscar entre todos. Entonces, ¿la vamos a apoyar?</parrafo>
        <parrafo>Yo le he hecho una enmienda, que sé que no me van a aceptar, y es que, hombre, no pague el Gobierno, que tiene que pagar, tiene que ayudar esta gente, sencillamente por una mínima sensibilidad social, sino que los grandes corruptores y los bancos que han estado detrás no se vayan de rositas, y pongan también dinero, pongan también dinero, ya que se lo llevaron, que pongan un poco de dinero para arreglar la situación. Pero, en fin, parece que no me la van a aceptar.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, yo creo que habría que ir más al fondo. Y el fondo ¿cuál es? Una nueva ley del suelo, que el suelo de primera vivienda sea inespeculable, el 62% del costo de la vivienda, y una ley de arrendamiento -en Andalucía hay 633.000 viviendas vacías-, una nueva ley de arrendamiento que diga que tienen que arrendar y que la persona que arrienda esa casa no tenga que pagar más del 20% del salario mínimo interprofesional. Esa sería la solución, esa sería la solución.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, pero nos dicen, sobre todo los elementos de propaganda, que ustedes manejan tan eficazmente, nos dicen que esto es como una cosa..., justifican como una cosa natural que esto suceda, ¿eh? Es que esto es así, no hay más remedio que aceptarlo.</parrafo>
        <parrafo>Y yo digo que no puede ser natural que, en la Sevilla de la Expo, que pretendía ser olímpica, en esa Sevilla, haya todavía ocho núcleos de chabolas, y que, en los barrios de La Macarena y de Triana, que tan cerquita están de aquí, la gente que lleva treinta y cuarenta años, que yo los he visitado, que llevan treinta y cuarenta años viviendo en alquiler, los buitres del ladrillo se pongan en contacto con los propietarios de las viviendas y les digan «ustedes no les arreglen las viviendas». Se declaran en ruina, a las familias las echan por ley, y luego llegan a revender otra vez, a revender esos pisos tres veces más caros. Eso está sucediendo: en Sevilla y en todas las capitales de provincia.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, si gobierna Izquierda Unida también tendrá Izquierda Unida su parte de culpa. Yo aquí no voy a disculpar a nadie. Claro, sea quien sea, ¿eh? Aquí no se puede decir: «Es que, como es de mi partido...» Pues también habrá algún sinvergüenza. Yo creo que aquí... Estamos hablando de lo que estamos hablando, no vamos a decir este es bueno o el otro es malo. Es: donde se funcione mal, con quien sea, pues que se plantee.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, no debe ser natural que si mañana un joven, ¿eh?, si mañana el 65% de los jóvenes abandonara su casa, se quedarían en el umbral de la pobreza. No debe ser natural. No debe ser natural que una vivienda valga treinta, cuarenta o cincuenta millones de pesetas, porque con eso ni los trabajadores ni los hijos de los trabajadores pueden acceder a una vivienda. No debe ser natural que no se construya vivienda pública. Usted me dio el otro día el dato. Horrible ese dato, muy por debajo de lo que yo lo tenía calculado. Me rectificó en que todavía se construye menos. Un 3%, un 4%, un 5% de la vivienda es pública; la demás es privada.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, no se puede confiar todo al mercado. El mercado no es Dios. Más bien yo creo que el mercado se parece más al infierno, porque en el mercado es la ley del fuerte, la ley del poderoso, y los poderosos no tienen ninguna sensibilidad, nunca la han tenido y nunca la tendrán con los débiles, por muy civilizados que estemos. No van a tener ninguna piedad: no la han tenido ni en el mundo del ladrillo ni en cualquier mundo. Por eso hay tres cuartas partes de la humanidad que se muere de hambre. No tienen ninguna sensibilidad. Y nosotros decimos que habrá que aportar una solución.</parrafo>
        <parrafo>Y la solución es un urbanismo sostenible, un urbanismo solidario, un urbanismo que piense en el ser humano y en el artículo 47 de la Constitución, en el 25 del Estatuto de Autonomía y en el 25 de la declaración de los derechos del ser humano, que es el derecho a una vivienda digna; que ese derecho habrá que convertirlo en realidad, mediante leyes y mediante la aparición de esos dineros en los presupuestos, que es donde se ve la voluntad política. Porque, si no, pasa lo que Alfonso Guerra ha dicho. Alfonso Guerra ha dicho... Hombre, tengo yo una cierta simpatía por Alfonso Guerra, y Alfonso Guerra ha dicho... No, no, me llevo bien con él, ¿eh?, me llevo bien con él, se lo pueden preguntar, se lo puede preguntar, y ha dicho, ha dicho: «Cuando la miel pasa muy cerca de la boca de alguien, uno tiene la tentación de echarle mano a la miel».</parrafo>
        <parrafo>Entonces, ¿qué pasa? Que este modelo urbanístico es un océano de miel, y, entonces, luego viene la corrupción. Estepona u otros muchos sitios. Y nos lamentamos. Pero no vale lamentarse: hace falta evitarlo, con esa nueva ley, y con una ley también de la financiación de los ayuntamientos, de la que también se ha hablado y que no se quiere abordar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo, le ruego que vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, termino.</parrafo>
        <parrafo>Voy a ser muy contundente, perdónenme la expresión, pero no quiero ofender a nadie. Le voy a decir a los señores del Gobierno, y a usted, señor Consejero: ustedes -voy a ser muy gráfico, pero no se ofendan ustedes- no tienen cojones, no tienen ovarios de acabar con la corrupción, porque tienen que tocar la sacrosanta propiedad del suelo para primera vivienda y no quieren solucionar el problema de los ayuntamientos, porque ahí es donde está la clave.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo, le ruego que vaya terminando y que no use términos de ese tipo: no son necesarios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No, es igual, están en el diccionario esas palabras, ¿no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Le ruego que no los use por respeto al resto de diputados y diputadas de esta Cámara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bueno, si alguien se ha ofendido, no tienen coraje.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Queda mejor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, le ruego, de verdad, que vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Un segundo.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, digo que no tienen ese coraje. Y hace falta que lo resolvamos porque es un tema que tampoco espera. Es un tema de un derecho básico que en el mundo civilizado, y creo que Andalucía lo es, y en el siglo XXI, no tendría que ser ningún problema, porque es un problema totalmente artificial.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Y, a continuación, para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, el señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, aparte de apelaciones testiculares y demás, creo que no hay que confundir el lenguaje coloquial con... Pienso yo. En fin, cada uno que se despache a su gusto, y también así los demás lo conocen. Es su forma, que también eso es importante.</parrafo>
        <parrafo>La corrupción, señor Sánchez Gordillo, es consustancial al género humano, y no hay sistema político en ningún momento de la historia que se haya visto totalmente libre de ello, y el único sistema que tiene mecanismos para combatirlos al máximo es la democracia, en la cual, benditamente, estamos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Del Pozo, muchas gracias por su tono, con independencia de que estoy en completo desacuerdo con la iniciativa. Le deseo lo mejor. He sido informado de que ha tenido usted su bautizo de fuego aquí, en la tribuna. Bueno, pues verá que no pasa nada y con el paso del tiempo verá cómo le resulta fácil. Además, le deseo lo mejor en lo personal y en lo político.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, efectivamente, y yendo al grano, una cosa es lo que se dice y lo que usted ha argumentado, señora Del Pozo, en su propuesta, y otra lo que dice la propuesta. Lógicamente, ahí, pues no vamos a tener ninguna posibilidad de ponernos de acuerdo, al menos con lo que se nos propone.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, en un contexto de desaceleración, o de ajuste, o de crisis, como queramos llamarlo, que, por cierto, según el Diccionario de María Moliner, ajustar es: «poner una cosa en armonía, en correspondencia o en la relación conveniente con otra». Y se está produciendo un ajuste, especialmente en el sector de la construcción, porque estábamos en unos niveles sobredimensionados, todos los sabíamos, todos los organismos internacionales y nacionales lo venían advirtiendo, y el sentido común de las personas, aunque a veces no sea el más común de los sentidos entre los políticos, indicaba que la burbuja tendría que estallar. Se hablaba de un 20%, de un 30% de inflación, teniendo en cuenta que se han estado construyendo en España en los últimos años más viviendas que en Alemania, Francia e Inglaterra juntas. Se han estado haciendo 800.000 viviendas, cuando el mercado español parece que absorbe en torno a 450.000, y todo eso ha producido una serie de fenómenos que ahora están entrando en esa fase de ajuste. El otro sentido que dice María Moliner, que significa ajuste: «Hacer que cualquier cosa que tiene relación con otra, sea exactamente de la extensión y magnitud necesarias, sin nada sobrante o excesivo». Una de las manifestaciones de esa situación tiene relación con la propuesta que usted nos hace hoy.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, señor Gordillo, -discrepando con usted en casi todo-, el fondo de la cuestión es que seamos capaces de organizar el mercado, de forma que se atiendan las necesidades básicas de la población, como ya el otro día en la comparecencia del Consejero de Vivienda -Comisión a la que pertenecemos, al menos, usted y yo, no recuerdo si la señora Del Pozo forma parte de esa Comisión-... Esas son las propuestas del Partido Socialista y del Gobierno andaluz, y ahí en los hechos nos encontraremos, señor Gordillo, dejando aparte las apelaciones testiculares, los corajes o no corajes; aunque es verdad que, como decía André Malraux: «A dos años de coraje revolucionario o de incendio revolucionario sucedieron 700 años de humareda», me refiero al que ha sido su modelo, el de la Unión Soviética, o, al menos, han estado próximos a él. Hombre, algo más próximo que a otros, habrá estado usted.</parrafo>
        <parrafo>En fin, que aquí nos conocemos todos, señor Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, entonces, al grano. Se trae una iniciativa que puesto que ha subido el euribor, cuesta más trabajo pagar las hipotecas; eso es correcto. Ha dado usted una cifra que no coincide con los datos estadísticos. No es cierto que se haya encarecido la hipoteca media en 600 euros al año sino en 450; esos son los datos, 450 euros de media al año. Por cierto, 400 euros se devuelven por IRPF a trabajadores, a pensionistas y a autónomos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Dice usted en la exposición de motivos que esta situación..., y lo que es peor, lo ha dicho aquí: «una grave situación social, un grave problema social»; una situación, ha dicho usted aquí: «situación devastadora». Hombre, tampoco hay que exagerar, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>El dinero que está en hipotecas del total de la riqueza nacional es del 3,5%. Teniendo en cuenta que la tasa de morosidad de marzo es del 1,2%, hagamos las cuentas, y veremos que no estamos ante un gravísimo problema ni ante una situación devastadora, en términos generales, en términos generales.</parrafo>
        <parrafo>Habrá algunas situaciones, pero no es de eso de lo que habla la iniciativa, señora. Léasela, y verán cómo habla de otras cosas.</parrafo>
        <parrafo>Se dice en la iniciativa que las cifras de fallidos, impagos y morosidad se están disparando. La morosidad en España es cinco veces menor que en Alemania, Francia o Italia, que está en el 1,2%. En el año 1993, el último año de la otra crisis económica se situó en el 8,46%; lo digo para ajustar los términos de lo que estamos hablando, circunscribirlo y darle la magnitud que realmente tiene.</parrafo>
        <parrafo>Y a esto hay que dedicarle una preocupación prioritaria. Dicen ustedes: «Hay que garantizar ante la gravedad de la situación los intereses de las familias andaluzas, especialmente -y dicen ustedes- de familias numerosas, mayores, hombres, discapacitados, desempleados, víctimas de violencia de género, terrorismo, personas que tengan dependientes a su cargo -total, que para que no se quede atrás ni siquiera el apuntador-, y en general, todos aquellos ingresos inferiores a cinco veces el IPREM», que es el Indicador Público de Renta de Efectos Múltiples. Eso, que está ajustado desde 18 de enero nos da 2.600 euros al mes, es decir, incluyen ustedes en esa atención prioritaria, por lo visto, de la Junta de Andalucía a los que ganan hasta 2.600 euros al mes; lo cual, ayudar a que paguen las hipotecas hasta ese nivel cuando el salario medio en Andalucía es 1.500 euros, me parece que es bastante excesivo.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, yo creo que es una iniciativa plausible y legítima, pero formulada en unos términos que la hacen inasumible. Es decir, que lo que se viene a proponer es que se ayude con fondos públicos, es decir, con fondos de todos, que se ayude a un gran grave problema social -según dice usted- a los que no pueden pagar la hipoteca, que, por lo visto son cientos de miles de familias andaluzas, según dice usted en la exposición de motivos. Con lo cual los que tienen hipotecas y las pagan también ayudarían a los que no las pueden pagar. Los que no la tienen, porque ya han pagado su hipoteca, también tienen que ayudar a los que no pueden, por lo visto, pagar su hipoteca. Y los que viven de alquiler también ayudarán a los que no pueden pagar su hipoteca, digo yo.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, que no sé si habría que establecer también ayudas para los que no pueden pagar el alquiler, porque esos van directamente a la calle; o la luz, habla usted de la luz, el que no pueda pagar la luz, o el que no pueda pagar el agua.</parrafo>
        <parrafo>En fin, señorías, con todos los respetos me parece que por ahí no podemos ir. Con fondos públicos se pretende, por lo visto, que ayuden también a pagar la hipoteca de los que, por lo visto, no pueden pagarla, los jóvenes que todavía no han querido o no han podido emanciparse, que están colaborando a la economía familiar y están ahorrando para poderse comprar una casa, probablemente hipotecándose, y que aportan a la sociedad sus cotizaciones sociales, sus impuestos, colaboran en definitiva.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, no se dice en la iniciativa -voy a lo que ustedes proponen en la iniciativa, no a lo que usted ha dicho, sino a lo que se propone, que es lo que teóricamente debemos aprobar o rechazar-, tampoco se dice en qué caso sí y en cuáles no, o en función de qué circunstancias, con qué criterios o quién, cuándo y por qué se consideraría que alguien no puede pagar su hipoteca. Nada de eso está ahí claro, simplemente se habla en general. Tampoco se especifica si se circunscribiría la medida a la primera vivienda o habitual, y si las dificultades para pagar, quizás, se deban, porque la casuística es inmensa, a que tengan por herencia o hayan adquirido otra vivienda hipotecada o no, sin tener en cuenta referencia alguna a situación patrimonial del que no pueda pagar la hipoteca o de su familia; en fin, los presuntos beneficiarios de esta propuesta que, sencillamente, nos parece un dislate, con todos los respetos, y que no conocemos en gobierno alguno.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, aunque estamos siempre abiertos a aprender de innovaciones en la política, pues, lo mismo descubrimos el Mediterráneo, señora Del Pozo, y entonces, no es que ya le desee yo suerte, es que la va a tener usted, porque va a encontrar la solución a problemas que no tienen fácil solución, al menos en los términos en los que usted lo ha planteado.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, que son un partido liberal, conservador, de inspiración democristiana, tienen asumido en su ponencia política, recientemente del Congreso, claramente que estamos en una sociedad abierta, en la que los ciudadanos son libres y responsables; no irresponsables, sino responsables, puesto que son libres de sus actos y de las consecuencias de sus actos. Yo comparto esa parte de su ideario, porque soy demócrata, y creo en las sociedades abiertas también. Nosotros sabemos que los andaluces son gente responsable. Una abrumadora mayoría es seria, trabajadora, paga sus deudas, administra con madurez sus recursos y no se mete en aquello que no puede permitirse por su trabajo y esfuerzo. Así es que estaríamos hablando de un problema absolutamente marginal, en términos cuantitativos y cualitativos.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, lo que no se puede hacer es populismo, así no, desde luego, porque en este caso se está planteando una iniciativa radical...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Caballos, le ruego que vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... radicalmente injusta la propuesta que se hace por las razones que le he dado antes.</parrafo>
        <parrafo>En fin, tampoco nos extrañamos mucho. Si han estado ustedes haciendo catastrofismo, cuando la economía crecía el 4% y se creaban 600.000 empleos al año, ¿qué no nos espera ahora, en una época de ajuste o de crisis o como la queramos llamar?</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, son medidas de fondo las que hay que aplicar y que son las que estamos implementando desde nuestro ideario, nuestra práctica socialdemócrata. Por ejemplo, con la reforma de la Ley del Mercado Hipotecario, con el nuevo Plan de Vivienda Estatal, con el plan que se ha aprobado por el Consejo de Gobierno para construir 132.000...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Caballos, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... 132.000 viviendas protegidas y 135.000 rehabilitaciones. En definitiva, como ya no tengo más tiempo, y con otras muchas medidas sociales de acompañamiento, y fiscales, para poner en manos de los ciudadanos seis mil millones de euros por la vía del descuento fiscal, y siete mil millones de euros en manos de las empresas para medidas anticíclicas contra la crisis, y, en definitiva, todas las medidas sociales que ustedes conocen bien y que están ayudando a las familias a superar esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, en nombre del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía tiene la palabra su portavoz, la señora Fernández del Pozo. Del Pozo Fernández.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DEL POZO FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, le agradezco su intervención. Por encima o detrás de esas palabras que usted ha pronunciado en esta tribuna, yo sé que comparten con nosotros ese compromiso, esa preocupación por las familias, y, por tanto, yo se lo agradezco. Nosotros también estamos en esa línea, señor Sánchez Gordillo</parrafo>
        <parrafo>De verdad que sí -y usted lo sabe perfectamente-, me hubiera encantado aceptar la enmienda que ha presentado, y sí he tenido ocasión de decírselo personalmente: me hubiera encantado. El problema es que consideramos que, como está el mercado en este momento -la crisis está afectando especialmente a las entidades financieras, también, y a las empresas vinculadas al sector-, entendemos que no es el momento de que se impliquen de ese modo en este fondo hipotecario que proponemos. Ahora bien, vemos que, por supuesto, hay otras formas de participar. Por eso, en el punto tercero de la iniciativa, hablamos de esos convenios con las entidades financieras para que ayuden a paliar esta situación. Señor Sánchez Gordillo, muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, yo le agradezco también su intervención, aunque no comparta el sentir de la iniciativa, y le agradezco también sus palabras iniciales referentes a mi persona.</parrafo>
        <parrafo>A mí, de verdad, me ha llamado mucho la atención cuando usted se ha referido a esta iniciativa, o a lo que se expone en esta iniciativa, como un problema marginal. Del Partido Socialista no puede venir eso, señor Caballos. No estamos hablando de ningún problema marginal. Estamos hablando de un problema que afecta a muchísimas familias, y que hoy por hoy no pueden hacer frente a la hipoteca, con el problema añadido de que, además, no tienen recursos, y no hay ni una sola medida encima de la mesa que les ayude ahora, en el presente. Si yo estoy hablando del presente, de una situación extraordinaria.</parrafo>
        <parrafo>Y usted me dice: «Es que la iniciativa es muy genérica, es que la iniciativa no delimita bien los supuestos...» Pues claro, pues claro: para generar un mayor consenso. Es luego el Gobierno el que la tiene que aplicar, y yo no puedo cerrar todas las puertas: tengo que dejar vías para que el Gobierno tenga una capacidad para aplicarla. Por eso la iniciativa es así de abierta. Y, claro, ¿que tiene defectos? Seguro, seguro que los tiene. Pero ¿por qué no ha utilizado usted el trámite de las enmiendas? ¿Por qué no la perfecciona? ¿Por qué no la modifica?</parrafo>
        <parrafo>Mi grupo, mi grupo, señor Caballos, como hace siempre, y hará, aceptará siempre, siempre, todas las enmiendas que se presenten a las iniciativas si ello conlleva una mejoría en el bienestar de los ciudadanos. Se lo garantizo. Todas, por encima del color político del grupo que la presente, señor Caballos. Pero no se puede desmontar de ese modo una iniciativa sin dar ninguna alternativa a cambio, señor Caballos. Y usted sabe perfectamente, igual que yo, igual que todos los que estamos aquí, que las medidas que ustedes han puesto en marcha, además de ser insuficientes de cara al futuro, no arreglan el presente, señor Caballos: no lo arreglan. Y ustedes, siempre que tienen que poner medidas en marcha, actuaciones en marcha, siempre miran al futuro -siempre-, y se acuerdan del pasado cuando esa responsabilidad les ha correspondido a otros. Pero ¿y el presente, señor Caballos? ¿Cuándo el presente? Porque yo le estoy hablando de una situación muy concreta.</parrafo>
        <parrafo>Me habla de los 400 euros del señor Zapatero. Por favor, por favor. De verdad, mejor que no enteren las familias andaluzas de eso, señor Caballos, que esos 400 de euros de Zapatero les van a arreglar su situación. Mejor que no se enteren, de verdad, ¿eh?, mejor que no se enteren, de verdad.</parrafo>
        <parrafo>Y me habla también de que si la iniciativa marca unos límites de renta altísimos, que entendemos que... Pero ¿y el plan que acaban de aprobar ustedes? ¿Usted se lo ha leído? ¿Ha leído los límites de rentas que están en ese plan? ¿De verdad que le parece un límite disparatado lo que se pone en esta iniciativa? No se trata de pagar la hipoteca, señor Caballos. Entonces es que no se lo ha leído bien, porque son ayudas graduables en función de la renta y en función de las circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Lo que es de verdad extraño, y lo que los andaluces no podrán entender, es que una iniciativa como esta, o similar, no haya salido hace ya mucho tiempo del Partido Socialista, señor Caballos: eso es lo que no podrán entender en la vida.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Yo, de verdad, francamente, yo veo muy claro, veo muy claro el sentido de la iniciativa: lo veo clarísimo, señor Caballos, y me imagino que la mayoría de los que estamos aquí. Otra cosa es que no compartan los detalles, pero, en fin, se ha hecho genérica precisamente en aras de ese mayor consenso, que veo que no quieren.</parrafo>
        <parrafo>Siempre, de verdad, siempre votan que no a todo lo que trae esta oposición, señor Caballos, siempre votan que no. Da igual que sea una iniciativa social, da igual que no le pongamos límite para el tema de los recursos económicos... Es que da igual. Si es que, por mayor esfuerzo que hagamos... Se supone que ustedes tienen el patrimonio de lo social, pero es que tampoco ponen nada encima de la mesa. Entonces, yo, de verdad, me quedo sorprendida. Siempre, siempre que no.</parrafo>
        <parrafo>Y eso no puede ser: tienen que respetar las iniciativas del resto de los partidos políticos, y tienen que apoyar alguna. Claro que sí. Es que nos separan muy pocos escaños: en alguna tendremos un poquito de razón. ¿O es que aquí, en Andalucía, solo se puede poner iniciativas sobre la mesa cuando se gobierna? ¿Pero dónde vivimos? De verdad, tienen que estar un poquito más pendientes, y apoyar un poco las cosas que presenta, la iniciativa que presenta esta oposición. Es que no se han dado cuenta. Es muy poca la diferencia que hay entre estos bancos y estos de aquí: muy poca, señor Caballos. Y usted lo sabe perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Yo, de verdad, algún día, señor Caballos... Yo sé que ustedes tienen una política informativa y publicitaria muy potente; pero algún día, de verdad, los andaluces se darán cuenta de lo que de verdad pasa en este Parlamento, y se darán cuenta, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Me habla de la política de vivienda. Me ha estado hablando del nuevo plan de vivienda en su última parte de la intervención. Yo no me la creo, yo no me la creo. A lo mejor dentro de cuatro o cinco años tengo que decirle: «Mire usted, señor Caballos, pues la verdad es que estoy sorprendida: han construido todo lo que ponía el plan, han ejecutado divinamente...» Yo, pues, bueno, pues ojalá me sorprenda, ojalá, porque eso seguro que es en beneficio de todos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Caballos, al día de hoy, al día de hoy, los datos que yo tengo de la ejecución anterior en materia de vivienda, en materia de planes, la verdad es que distan mucho, es que distan mucho. En el anterior plan de vivienda no llegaron siquiera al 40% de ejecución, o rozando el 40%. De las ciento treinta mil viviendas protegidas a que se comprometieron, unas cincuenta y dos mil al cierre de 2006, y ahora nos prometen trescientas mil en diez años. Es que no es creíble, señor Caballos, no es creíble.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, además, nos encontramos ante una situación en que ese pacto de la vivienda, ese nuevo plan concertado, es absolutamente inaplicable; al menos de momento. Es que la mayoría de los ayuntamientos no tienen ni sus planes adaptados a la ley, o sea, que es que no es aplicable. Pero porque es que hay una situación que es real, y no se puede aplicar hasta que eso no se solucione. De hecho, el Consejero creo que ha dicho que un añito hace falta todavía para que la situación..., para que estos ayuntamientos puedan adaptarse.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Caballos, nosotros le hemos pedido, también, muchas veces al Gobierno, medidas valientes en materia de impuestos, en materia fiscal; que bajen todos los impuestos vinculados a la vivienda, porque, además, se tiene capacidad normativa para ello, y, sin embargo, las medidas que tienen ustedes en estos momentos, pues la verdad es que no llegan. En el Impuesto de Transmisiones Patrimoniales, el tipo reducido son un 19% de la población; en actos jurídicos documentados, un 10%. Es que eso no llega, es que eso no llega.</parrafo>
        <parrafo>Y, de verdad, señor Caballos, yo he tenido la oportunidad de ver las dos gestiones. Yo he visto la gestión económica del Partido Popular y he visto también la gestión económica del Partido Socialista, y, desde luego, señor Caballos, hay una gran diferencia. Si ustedes hubieran puesto las medidas en el momento en que hacían falta, porque esta oposición lleva meses advirtiendo de la situación, seguramente que no nos hubiéramos encontrado en estos momentos como estamos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballo, sabe perfectamente la situación de impago. Las demandas, en los juzgados, se están duplicando; en solo cuatro o cinco meses, la misma cifra que en años anteriores. Estamos hablando de un problema real. Es que hay personas que corren un serio riesgo de que les quiten su casa, y es que son muchos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>En fin, yo, de verdad, ante una situación así... Y, bueno, esta iniciativa, que no merece la consideración del Grupo Socialista... Miedo me dan las prioridades de este Gobierno. No son capaces de asumir una iniciativa, en la que no se ha puesto si quiera un límite económico, pero sí son capaces de gastarse 259 millones de euros, en tres años, en temas de publicidad.</parrafo>
        <parrafo>Al menos, con una tercera parte de ese dinero, se podía haber empezado este fondo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Del Pozo, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DEL POZO FERNÁNDEZ, SECRETARIA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Hagan lo que quieran. Aquí está nuestra propuesta, estos son nuestros argumentos y hagan lo que quieran: la pueden apoyar o no. Lo que yo entiendo es que, si no la apoyan, no le estarán diciendo que no al Grupo Popular, sino que habrá muchas familias andaluzas que no entiendan que digan que no, sin presentar alguna alternativa.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes verán lo que hacen.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

