<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>109</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 60</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cargo público, Nombramiento de personal, Obras públicas, Vivienda</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000020</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000020. Pregunta oral relativa a los criterios en los nombramientos de la Consejería de Obras Públicas y Vivienda (pág. 64).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, relativa a los criterios en los nombramientos de la Consejería de Obras Públicas y Vivienda, que formula el señor Raynaud Soto y dirige a la Consejera de Obras Públicas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Obras Públicas y Vivienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>Cuando fui nombrada Consejera de Obras Públicas y Vivienda, la Consejería contaba con 22 altos cargos. Se incluyen en esa cifra las ocho delegaciones provinciales y los gerentes de las cuatro empresas públicas adscritas a la misma. Actualmente, son 21 altos cargos, tras la integración de GIASA en la Agencia de Obras Públicas el pasado 31 de diciembre.</parrafo>
        <parrafo>De estos altos cargos, 14 continúan en la Consejería -tres de los cuales han cambiado de destino-, cinco cesaron a petición propia -en parte, porque pasaron a formar parte del equipo de la Consejera..., perdón, de la Ministra de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino, o personas que decidieron reincorporarse a sus actividades profesionales-. Había un puesto vacante y dos personas fueron cesadas.</parrafo>
        <parrafo>Entre los criterios que he tenido en consideración, le diría, en primer lugar, cierto equilibrio territorial -no excesivo, pero cierto equilibrio territorial-, cierto equilibrio de género -tampoco excesivo, pero también cierto equilibrio de género-, pero, sobre todo, de todos ellos, su experiencia en la gestión pública, su capacidad de trabajo, su capacidad de trabajar en equipo, su defensa del interés público, del interés general en su gestión, su identificación con el proyecto de este Gobierno, señoría, socialistas o independientes -que también los hay en mi Gobierno-, pero comprometidos con el proyecto socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Obras Públicas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, me ha hecho usted una relación de los puestos que ha cubierto usted en los últimos tiempos, desde que usted es Consejera. Pero yo le voy a recordar algo más. Fíjese, en los últimos tres años y tres meses, por la Consejería han pasado exactamente seis Consejeros y Consejeras. La media es de seis meses y medio por cada Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, algo más, a partir de esos nombramientos, a doña Concepción Gutiérrez del Castillo la sustituye don Luis García Garrido. A don Luis García Garrido lo sustituye doña Mar Moreno, a su vez, sustituida por don Luis García Garrido otra vez. Luego, llega doña Rosa Aguilar y, a continuación, llega usted: 6,5 meses por Consejero. Yo creo que es el récord mundial de gestión súbita en cualquier tipo de Administración.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay más. En los últimos tres años, 34 nombramientos distintos de viceconsejeros, directores generales y secretarios generales. La media, cada año: 11 nombramientos, casi un nombramiento al mes. ¿Usted cree...?</parrafo>
        <parrafo>Aquí está, señora Consejera, el organigrama de todos y cada uno de los cambios, sin contar los delegados provinciales. ¿Usted cree, sinceramente, que es posible que la Consejería funcione con esa rotación? ¿Es posible proyectar, licitar, adjudicar, construir y pagar? ¿Sabe usted que se está tardando en pagar algunas de las obras 400 días a las empresas constructoras, con lo que eso supone no para las empresas constructoras, sino para las subcontratas, para los autónomos, para las pequeñas y medianas empresas que dependen de las grandes, y que no pueden aguantar?</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, Director de la Agencia de Obra Pública. Ha sustituido usted a un profesional, diríamos, con experiencia, por un reputado doctor en Medicina, ex Consejero de Turismo de la Consejería de Turismo de Córdoba, ex Director de Deportes del Consejo Superior de Deportes. ¿Sabe usted lo que dicen los medios respecto a ese cambio? «Obras Públicas sacrifica a su hombre fuerte para colocar a un cargo del PSOE, a quien el partido le ha impedido presentarse a la Alcaldía de Córdoba». No creo, señora Consejera, que coincidan esas apreciaciones con la justificación que usted me ha dado.</parrafo>
        <parrafo>Pero, ¿sabe usted para lo que ha servido tanto cambio? Para su Consejería, que en el pasado año 2010 -y usted lo sabe-, de 184 millones de euros previstos en adjudicaciones de obras público-privadas, no se haya adjudicado ni una sola obra, cero euros. Y que, de los 858 millones de euros -Capítulo VI, Capítulo VII- del año pasado, del año 2010, han adjudicado ustedes 338 millones de euros, un tercio de lo previsto. Y la adjudicación presupuestaria al mes de noviembre -al 30 de noviembre-..., ha dejado usted de invertir el 40% en obra pública y el 64% en vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Raynaud Soto. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... esa es la realidad pura y dura con estos cambios.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Obras Públicas y Vivienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente. Presidenta, perdón.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, yo creo que ahora mismo la apuesta debe ser cuánto tiempo voy a durar yo. Yo creo que esa podría ser la apuesta, ¿no? Entonces, se admiten apuestas, se admiten apuestas.</parrafo>
        <parrafo>Dicho eso, con más seriedad, señoría, yo creo que hay que desligar absolutamente los cambios que se han producido en la Consejería en el conjunto de la legislatura -y, por lo tanto, que yo he tenido el honor de integrarme en el equipo del Presidente Griñán hace ahora tres meses- con la evolución que ha seguido la actuación administrativa de la Consejería. La Consejería cuenta con magníficos profesionales, que han seguido trabajando en las actuaciones de su responsabilidad: adjudicaciones, licitaciones, pagos, etcétera. Y no mezcle lo que es un momento de mayor reducción de recursos presupuestarios con unos cambios en la Consejería, que yo creo que no tiene ninguna relación. La Consejería, ahora mismo, yo creo que cuenta... O yo, por lo menos, tengo que agradecer, en estos momentos, al equipo que he tenido, su disponibilidad, su generosidad, para gestionar esta Consejería en estos momentos. Es ya hoy un equipo sólido, es un equipo, y ya todos..., y que han renunciado a una situación más tranquila -incluso, han tenido que hacer algún esfuerzo familiar-, han renunciado algunos a remuneraciones más elevadas, para incorporarse a este equipo.</parrafo>
        <parrafo>Todos estamos trabajando a una, en estos momentos, señoría...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Obras Públicas. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... por el bien de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

