<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>93</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 52</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Parque Nacional, Política del medio ambiente, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000375</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000375. Pregunta oral relativa al deslinde del tramo de costa de Doñana (pág. 67).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Luis Rodríguez Domínguez y Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa al deslinde del tramo de costa de Doñana, que formula el Grupo Parlamentario Popular, y que dirige al Consejero de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Rodríguez Domínguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el Ministerio de Medio Ambiente pretende imponer la Ley de Costas en 9.200 hectáreas de Doñana, incluidos 4,8 kilómetros tierra adentro, del espacio natural de Doñana.</parrafo>
        <parrafo>El Ministerio plantea un deslinde de 37 kilómetros de litoral. Esto supondrá, de hecho, una expropiación forzosa en toda regla, desde la frontera de Matalascañas hasta la desembocadura del Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, después de enterarse usted, por los periódicos, de esta decisión del Gobierno, ¿qué va a hacer?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rodríguez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, por los periódicos no nos hemos enterado. Llevamos desde el año 2007, desde el día 13 de diciembre, en que se produce el acta de apeo que inicia todo el proceso de deslinde, participando en este proceso público, ¿no?, de tal manera que hemos alegado en dos ocasiones; hemos reiterado las alegaciones, si no me equivoco, hace apenas unos meses, ¿no?, de tal manera que, en todo momento, hemos estado dialogando y, bueno, a través, lógicamente, de los actos administrativos, manifestando nuestra posición al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Como ya hemos manifestado, se trata de una cuestión de forma; en el fondo, no hay tema, no hay discusión. Está claro que la protección de Doñana, la conservación, está garantizada: es parque nacional, es parque natural, espacio natural andaluz, con las competencias, además, exclusivas, de la Junta de Andalucía, en ese territorio. Coincidimos Ministerio y nosotros, como no puede ser de otra manera. Y lo que sí hay es una discusión, que es en torno..., de tipo técnica, con una discrepancia en cuanto a la extensión del deslinde; alegaciones que nacieron, precisamente, desde el sentido estricto del territorio, de no incluir en el deslinde marítimo-terrestre las dunas continentales -muchas de ellas sabe usted que tienen siglos de historia, es de la misma provincia que yo-. De tal manera que lo que pretendemos, y así lo vamos a seguir haciendo... El Presidente ya lo anunció, a través de un escrito, para requerir al Ministerio a que modifique esa delimitación. Vamos a seguir defendiendo las posiciones que hemos mantenido, y que le reitero que son cuestiones de forma. Delimitan esos 37 kilómetros nuestras posiciones, pero en la línea de dunas marítimas, que creemos que es lo que corresponde, y que se ajusta estrictamente a la Ley de Costas del año 1989.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, además de mentir en lo de enterarse por los periódicos, además, cinismo político.</parrafo>
        <parrafo>Porque mire, señor Consejero, ¿es cierto o no que hay un Consejo de Participación de Doñana? ¿Es cierto o no que dicho Consejo lo preside, además, el insigne señor González Márquez? ¿Es cierto o no que, en el Consejo de Participación de Doñana, están representadas la Junta de Andalucía y la Administración central, además de otros estamentos? ¿Es cierto o no, señor Consejero, que este tema no ha pasado por el Consejo de Participación de Doñana? ¿Quiere usted más, señor Consejero? Y usted y el Gobierno del señor Griñán, ¿qué pintan en todo este tema, señor Díaz Trillo?</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, se tienen que enterar por los periódicos de un proyecto de tamaño calado. Y, además, llueve sobre mojado, señor Consejero: es otro varapalo más del Gobierno amigo de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué hay ahora de proyectos que usted y su Gobierno han apoyado? ¿Qué hay de la conexión rodada entre Almonte y Sanlúcar, a través de la playa? ¿Qué hay del oleoducto Balboa? ¿Cuál va a ser el futuro ordenamiento de los recursos marinos y pesqueros? ¿Y el pronunciamiento sobre infraestructuras energéticas, pendientes o futuras, que incluyan en la franja litoral? ¿Y la futura política de aguas?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, al señor Griñán y a usted, el Gobierno amigo les ha metido un gol por toda la escuadra. Y les ha metido ese gol en base a su actitud de sumisión y de pleitesía. ¿Qué hubiera pasado, señor Consejero, si esa decisión la hubiera tomado un Gobierno del Partido Popular? El Partido Socialista, a estas alturas, se hubiera puesto en pie de guerra.</parrafo>
        <parrafo>Y usted, después de todo, y como ha hecho hoy aquí una vez más, usted dice que las competencias autonómicas están al ciento por ciento y la coordinación con el Ministerio es plena.</parrafo>
        <parrafo>Señor Díaz Trillo, en Madrid sonríen.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Tengo muy poco tiempo. Me ha hecho tantas preguntas que habrá lugar, en otras ocasiones, de respondérselas con mucho gusto.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, lo que no puedo aceptarle es que hable usted de mentira, de cinismo... Por cierto, en una cuestión donde se han pronunciado, a lo largo de estos dos años, no solo la Junta de Andalucía, la Estación Biológica, el Organismo Nacional de Parques..., perdón, el Organismo Autónomo de Parques Nacionales, el Ayuntamiento de Almonte... En ningún momento ha aparecido en este conflicto el Partido Popular, solo ahora, parece que para intentar confundir y enmarañar. La única aportación que conoce este Consejero, a día de hoy, del Partido Popular, es construir una autopista que lo cruce. Así que no tengo nada más que decirle.</parrafo>
        <parrafo>Le responderé gustosamente a esas preguntas que me ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

