<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>117</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 65</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Cámara de Cuentas, Modificación de la ley, Proposición de ley</materias>
    <numero_expediente>8-10/PPL-000009</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PPL-000009. Debate final de la Proposición de Ley relativa a la modificación de la Ley de la Cámara de Cuentas de Andalucía (pág. 7).</extracto>
    <votacion>Votación: Votación de la enmienda transaccional a la número 9 del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía: Aprobada por unanimidad. Votación del resto de enmiendas del Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía: Rechazadas por 6 votos a favor, 99 votos en contra, ninguna abstención. Votación del texto del dictamen con la incorporación de la enmienda transaccional: Aprobado por 100 votos a favor, ningún voto en contra, 5 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, señoras y señores diputados. Ruego a sus señorías que vayan ocupando sus escaños para comenzar esta sesión plenaria.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, de nuevo buenas tardes. Se abre la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos con el punto primero del orden del día, debate final de la proposición de ley relativa a la modificación de la Ley de Cámara de Cuentas de Andalucía. Para comenzar el debate, tiene, en primer lugar, la palabra el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Su portavoz, en esta ocasión, será el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Viene, en este momento, a debate, pues, uno de los..., las poquísimas proposiciones de ley que, a lo largo de esta legislatura, se van a debatir, en el sentido de que viene a propuesta del propio Parlamento y no del Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Bien. En este sentido, esta proposición de ley, como ustedes saben, es fruto de un procedimiento que, lamentablemente, con un poco de esfuerzo podría haberse mejorado. El texto que se nos remitió hace un par de plenos resulta de un acuerdo exclusivamente tomado entre los dos partidos que negociaron, esto es, el Partido Socialista...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García, vamos a esperar unos momentos para mantener el silencio en la Cámara. Les ruego a sus señorías, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Puede usted continuar, señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Decía que este texto de esta proposición de ley que se nos trae hoy se nos presentó hace un par de plenos como fruto de un acuerdo, pero, lamentablemente, no un acuerdo entre las tres fuerzas parlamentarias, sino exclusivamente un acuerdo entre el Partido Socialista y el Partido Popular. Es difícil de entender que, habiendo exclusivamente tres grupos parlamentarios en esta Cámara, se haya hecho de esta manera y, naturalmente, no se puede pretender venir y, después, que esto se aprobase por lectura única. Evidentemente, si no se ha contado con uno de los grupos parlamentarios, no se le puede venir al tercero y decir: «Esto es lo que hay y, encima, queremos que se apruebe mediante lectura única». Izquierda Unida se negó a esta lectura única, y creemos que ha sido positivo, pues el texto necesitaba pulirse, necesitaba ciertas correcciones de índole técnica e, incluso, de índole jurídica que, si se hubieran producido por lectura única, la aprobación no se habría podido realizar. Por tanto, bien está lo que bien acaba y hubiera sido un poco precipitado -insistimos- el aprobar este texto por lectura única.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida ha presentado una serie de enmiendas, en parte coincidentes con las correcciones técnicas presentadas por los servicios jurídicos de la Cámara, relativas, sobre todo, a cuestiones relacionadas con el lenguaje de género. Pero también hemos presentado dos enmiendas, diríamos, de contenido, que entendíamos que mejoraban el texto. Una de ellas se refiere..., o se refería a un olvido por parte de los dos partidos -Partido Popular y Partido Socialista-, que se han puesto de acuerdo, curiosamente, en esta ley, y que entendemos que dejaba una laguna que podría provocar el bloqueo del funcionamiento de la Cámara de Cuentas. Es decir, no se contemplaba la situación en la que estuviesen ausentes, o no pudieran asistir, el Presidente de la Cámara o Consejero Mayor y el Vicepresidente, figura de nueva creación, cuyo sentido no acabamos, realmente, de entender. En cualquier caso, Izquierda Unida aporta la recuperación del texto de la ley anterior, en el sentido de que, en ausencia de a quien corresponde la titularidad de la Presidencia, sea el Consejero o Consejera de mayor edad el que ejerza esa función de presidencia de las sesiones.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, insistimos en que no entendíamos el sentido que se le da a una Vicepresidencia que parece que es algo así como el peaje que ha tenido que pagar el grupo mayoritario para desbloquear una situación que, realmente, no beneficiaba a nadie, pero que tampoco entendemos que se haya tenido que producir de esa manera. Es decir, se ha creado una figura, la figura del Vicepresidente, que no está de más, siempre y cuando su función fundamental sea el limitarse a suplir las ausencias del Presidente. Sin embargo, se le ha pretendido dar una serie de contenidos que, realmente, consideramos innecesarios, y esta es otra de las enmiendas que presenta Izquierda Unida. Es decir, si hay un Vicepresidente, o una Vicepresidenta, que, de alguna manera, puede evitar situaciones de bloqueo, y que garantiza siempre el ejercicio de la función de presidencia, pues, dótesele de esa función, que es, de por sí, importante y, si se quiere, dótese de las funciones que le pueda encomendar la Presidencia, pero no se definan a priori esas funciones en un texto legal, pues entendemos que pueden ser circunstanciales y que pudiera ocurrir que, en una composición determinada de la Cámara, otros miembros de la misma, otros consejeros o consejeras, pudieran desempeñar mejor esas funciones concretas que el Vicepresidente, que está nombrado fundamentalmente -insistimos- para suplir a la Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Esta es nuestra segunda enmienda, y de la aceptación o no del resultado que se dé a estas dos, fundamentalmente, porque las otras, en su mayoría han sido incluidas en el texto por la vía de la corrección técnica: de ellas dependerá nuestro voto.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, y para terminar, decir, simplemente, que se ha perdido una buena ocasión para hacer un análisis, hacer una evaluación del funcionamiento la Cámara de Cuentas en el tiempo que lleva, con la experiencia que se tiene, y ver qué otros aspectos, aparte de darle una vicepresidencia al segundo grupo de la Cámara, podrían haberse mejorado, aunque, realmente, lo importante para la Cámara de Cuentas creemos que, en estos momentos, es un problema de medios, es un problema de recursos.</parrafo>
        <parrafo>La Cámara de Cuentas, en términos generales, hace una buena gestión, coordinada con el Tribunal de Cuentas del Reino, y sus dictámenes, sus informes de fiscalización, creo que, en términos generales, pueden ser calificados de muy válidos, y son absolutamente apreciables. Sin embargo, tiene un problema de medios, tiene un problema de recursos que lleva a provocar una, yo diría, tardanza sistemática en la resolución de sus funciones, de manera que, por ejemplo, pues, hace poco, alguien me comentaba qué va a ocurrir con ese pretendida fiscalización, o esa fiscalización aprobada de los fondos para el empleo, que se ha aprobado y que, bueno, algún día entrará.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, al ritmo actual de trabajo de la Cámara de Cuentas, posiblemente no sirva para nada, porque es más que probable que, en toda la legislatura que viene -y fíjense que fijamos ya un plazo cercano a los cinco años-, va a poder culminarse ese informe de fiscalización sobre la utilización de los fondos de empleo. Cuando algo que tiene que ver con la Justicia, que tiene que ver con la auditoría, tarda tanto, se distancia tanto de los hechos que lo provocan, realmente pierde toda su eficacia.</parrafo>
        <parrafo>Es una lástima que esta proposición de ley, que esta modificación de Ley de la Cámara de Cuentas, no se haya aprovechado mediante un mayor esfuerzo, y un mayor trabajo de consenso, para mejorar realmente el funcionamiento de la Cámara de Cuentas, aunque siempre nos queda la esperanza un tanto utópica de que los partidos que estén, o que estemos, en el Gobierno seamos capaces algún día de darle a la Cámara todos los medios que precisa.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Popular. Su portavoz, señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes Lopera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Yo quisiera aprovechar, en nombre del grupo parlamentario, para saludar desde aquí al Letrado Mayor y desearle su pronta recuperación después del accidente que tuvo hace pocos días. Sabemos que está ya en su casa, y desde aquí, que nos estará viendo, porque es muy nervioso, le deseamos, como digo, en nombre del Grupo Parlamentario Popular y de mi portavoz y Presidente, Javier Arenas, un pronto restablecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos, señorías, ante la modificación de la Ley de la Cámara de Cuentas, con el objeto fundamental de alterar, como saben ustedes, la estructura organizativa de la misma, y a la vez aprovechar esta modificación para encuadrarla dentro de los artículos 130 y 194 del Estatuto de Autonomía de Andalucía, además de adaptarla a la Ley 9/2007, de 22 de octubre, de la Administración de la Junta de Andalucía, y al texto refundido de la Ley General de la Hacienda Pública de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Era necesario -y lo dijimos hace quince días- adaptar la Cámara de Cuentas a nuevos retos, a nuevos desafíos contables, y este órgano técnico tenía la necesidad de, como digo, asumir su responsabilidad buscando fórmulas que incrementasen su coordinación y su mejoramiento; un órgano que depende, como ustedes saben, del Parlamento de Andalucía, de fiscalización externa de la gestión económica, financiera y contable de los fondos públicos de la Comunidad, entendiendo, señorías, por fondos públicos todos los gestionados por el sector público, además de las subvenciones, créditos, avales y todas las ayudas públicas.</parrafo>
        <parrafo>El sector público es hoy más grande, más complejo y más difícil, y había que reformar para buscar la coordinación, un reparto de papeles de presidencia y vicepresidencia que diese más dinamismo, más rapidez para trabajar y describir la realidad de los hechos contables, como todos sus señorías saben, para hacer efectivo el trabajo de una Cámara de Cuentas que en muchos casos va bastante detrás de la realidad contable de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La modificación que se pretende con esta iniciativa, suscrita por los dos grupos mayoritarios, facilita la incorporación de actuaciones novedosas, como el desarrollo del planeamiento urbanístico, análisis de las herramientas informáticas de las distintas administraciones, adaptación de la normativa medioambiental a directivas comunitarias o reglamentos y leyes relacionadas con abastecimiento y depuración de aguas residuales. Además, impulsa la incorporación de nuevas tecnologías a través de la rendición de cuentas de forma telemática, tanto a empresas públicas como al sector público. Yo creo que eso va a facilitar mucho, dar mucha virtualidad práctica a los informes de la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Era justificada también esta modificación por la evolución, en los últimos tiempos, tanto de temas como de contenidos, como también la extensión geográfica de su actuación, así como los objetivos técnicos que persigue el Pleno de la Cámara. Y eso, como lo dijera en su día el Consejero Mayor de la Cámara de Cuentas y como nosotros mantenemos ahora, va a impulsar, a través de esta modificación, un equilibrio territorial de las actuaciones, un incremento de la presencia multiprovincial y, además, un aumento de la especialización de los contenidos. Reforzar, en definitiva, la coordinación a través de una presidencia y una vicepresidencia. Y eso va a suponer, señorías, ayudar a administrar y a gestionar mejor y a dotar de mucha más rapidez y eficacia los trabajos de este órgano de auditoría externa.</parrafo>
        <parrafo>Se modifican artículos tan importantes y significativos, y se adaptan, tanto la exposición de motivos como los artículos 16, 17, 18, 19, 21, 22, 23, 24 y 27, se incorporan dos disposiciones transitorias, y un nuevo artículo 21.bis, además de aceptar, tanto Grupo Socialista como Grupo Popular, una enmienda propuesta por el Grupo de Izquierda Unida que entendemos que es coherente y da una solución en el caso de que tanto la Presidencia como la Vicepresidencia no puedan, por ausencia, presidir el Pleno.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, hemos recogido una inquietud que entendíamos que era coherente por parte del Grupo de Izquierda Unida, además de aceptar las mejoras técnicas realizadas por el letrado, que desde aquí también quiero felicitar por su trabajo a la hora de hacer las consideraciones técnicas de adaptación de esta nueva ley.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, pretendemos con esta modificación, respaldada por la inmensa mayoría de esta Cámara, que en todo momento hemos tenido la intención de llegar a un consenso para que fuese apoyada por todos los grupos políticos -que también desde aquí quiero pedirle a Izquierda Unida que apoye esta modificación de la Ley de Cámara de Cuentas-, porque entendíamos que teníamos que aprovechar ese consenso, ese voto favorable de esa modificación, para adaptarla a los nuevos tiempos, y solicitar desde el templo de la democracia que supone este Parlamento, a la Cámara de Cuentas, y a la vez pedirle que trabajase con libertad y con absoluta autonomía desde la contención y la sobriedad, y con el rigor y el comedimiento de un pueblo andaluz que merece el esfuerzo y el compromiso de los hombres y mujeres de todas esas casas que se dedican a reconocer los números del pasado para dirigirse al futuro.</parrafo>
        <parrafo>Recojo aquí frases, algunas frases del que fuera Consejero Mayor de la Cámara de Cuentas, y aprovecho también, como digo, para reconocer su labor, la de él y la de los consejeros que ya no están, y desearles, como digo, lo mejor a los entrantes, tanto al Presidente, a la Vicepresidenta, como a los restantes consejeros que se incorporan a la Cámara de Cuentas en su nueva tarea. Y sobre todo porque necesitamos, en los tiempos que corren, dar respuesta a la pregunta tan traída y tan llevada de cómo confiar en que la información presentada por la Administración refleje realmente la realidad económica. Esa es la gran pregunta que hoy tiene que cumplir, y que tiene que realizar con su trabajo hacia su respuesta, la Cámara de Cuentas: Satisfacer, en definitiva, la necesidad de certeza requerida por los ciudadanos que pagan sus impuestos y por los usuarios que demandan las cuentas públicas; cumplir, señorías, el principio de mejoramiento continuo, porque, aunque exista una situación buena u óptima, siempre puede ser mejorada, según su estructura, su forma y su esencia, como es el caso que nos ocupa, en pro de la eficiencia, eficacia y la economía de todos los aspectos de la Administración de la Junta de Andalucía, porque en ello nos va el ejemplo y, sobre todo, la eficacia de los recursos públicos que pagan todos los andaluces con sus impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento, corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, la señora Moro Cárdeno.</parrafo>
        <parrafo>Señora Moro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, gracias, señora Presidenta. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Con toda brevedad, porque no voy a reiterarme en los argumentos que se han vertido ya en esta tribuna por parte del portavoz del Grupo Parlamentario Popular, entendiendo que ambos coincidimos porque estamos en el debate final de una proposición de ley que está suscrita entre el Grupo Parlamentario Popular y está suscrita también por el Grupo Parlamentario Socialista, y que tiene por objeto la modificación de la Ley 1/1988, de la Cámara de Cuentas de Andalucía, en algunos de sus preceptos y atendiendo, fundamentalmente, a alguna cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Pero respecto a esta modificación -y me voy ceñir estrictamente al ámbito de la misma-, como ya hemos manifestado por parte del grupo que represento, entendemos que la modificación que se va a realizar, que se realiza con esta proposición de ley que en breves momentos vamos a votar, es una modificación oportuna y es una modificación necesaria porque viene a incidir en el buen funcionamiento y en la organización de un órgano de tanto relieve como es la Cámara de Cuentas, en la función que desempeña y con el objetivo precisamente, que es el objetivo que tiene esta ley, de garantizar, de potenciar y de facilitar su función fiscalizadora, la función fiscalizadora de las cuentas públicas, una actuación más eficaz y más coordinada.</parrafo>
        <parrafo>A nadie se le escapa, y todos coincidimos, que la Cámara de Cuentas es un órgano esencial y necesario que viene cumpliendo desde su creación en el año 1988 una función enormemente positiva y un papel fundamental en el ámbito de la Comunidad Autónoma como órgano de control externo de la actividad económica y presupuestaria de la Junta de Andalucía, de los entes locales y del resto del sector público de Andalucía, y que hay que reconocer y hay que valorar el trabajo y las actuaciones que realiza.</parrafo>
        <parrafo>Y teniendo en cuenta precisamente eso, teniendo en cuenta el trabajo que realiza la Cámara de Cuentas en el ejercicio de las funciones que tiene encomendadas y que ese trabajo viene aumentando año tras año en volumen, en capacidad y en complejidad, el objetivo, precisamente, de la proposición de ley que plantea el Grupo Parlamentario Popular y el Grupo Parlamentario Socialista es dotar a este órgano de una mejor coordinación al objeto de facilitar su labor y su tarea, sobre todo, en determinados ámbitos de actuación.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, esta proposición de ley, que, como digo, se convertirá en breves momentos en ley, viene a dar cabida en el ámbito de la organización de este órgano a la figura de la Vicepresidencia sin que ello comporte un aumento del número de miembros de la institución, y, de ese modo, permitir descargar las múltiples tareas que en el ámbito de la coordinación lleva a cabo y tiene asumidas el Consejero Mayor de la Cámara de Cuentas y, de este modo, ejercer determinadas funciones y atribuciones de una forma más eficaz y coordinada. Y, por otro lado y en consonancia precisamente con esa modificación, se cambia la denominación de «Consejero Mayor» por la de la «Presidencia de Cámara de Cuentas». Por tanto, esta modificación afecta, fundamentalmente, a aquellos preceptos que van referidos o que vienen referidos a los órganos de la Cámara de Cuentas y las atribuciones que les corresponden a cada uno de ellos.</parrafo>
        <parrafo>Este es el objeto y este es el objetivo de la ley, una modificación de una ley que viene a esta Cámara -y ya en su tramitación final, como digo- por acuerdo mayoritario de la Cámara parlamentaria -es decir, por acuerdo de los dos grupos mayoritarios de esta Cámara, del Grupo Parlamentario Popular y del Grupo Parlamentario Socialista-, con el objeto, por tanto, de dar cabida a una organización que permita esa mayor coordinación y eficacia en el desarrollo y ejecución de determinadas tareas que desempeña la Cámara de Cuentas. Y estamos hablando de una modificación legislativa que tiene características...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, les ruego silencio.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... única y exclusivamente institucionales, características institucionales, que pueden gustar más o menos, evidentemente, pero tienen un carácter institucional. Y no se refiere -porque eso sería otra cuestión- al ámbito estricto de las relaciones que puedan surgir entre los distintos grupos parlamentarios al objeto de determinar o bien una reasignación o bien una renovación.</parrafo>
        <parrafo>A lo largo de la tramitación de esta proposición de ley se han hecho algunas adecuaciones de algunas cuestiones que se han incluido, al objeto de perfilar mejor, sin con ello variar para nada la filosofía, el espíritu y el objetivo que tenía esta proposición de ley.</parrafo>
        <parrafo>Hemos intentado, como decía el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, que fuera una ley que gozara del consenso, porque no estamos hablando de una ley cualquiera, estamos hablando de una ley que viene a incidir de un órgano de extracción parlamentaria, por tanto, a lo largo de su tramitación, hemos pretendido que el único que no suscribió la misma en su momento entrara dentro de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Y al respecto sí quiero hacer algunas consideraciones porque el Grupo de Izquierda Unida ha planteado algunas enmiendas y quiero hacer algún comentario acerca de las mismas, porque la mayoría, la gran mayoría de las enmiendas que se han planteado por parte del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, pues se refieren única y exclusivamente o se ciñen al ámbito estrictamente lingüístico. Pues nosotros entendemos que no tienen cabida, precisamente, porque ya la misma proposición de ley en su redacción viene a dar cabida y viene a dar respuesta a esa cuestión. Pero sí se refiere a algunas cuestiones, como ha planteado en esta tribuna hace unos momentos, algunas cuestiones puntuales. Y con respecto a esas cuestiones puntuales sí le quiero manifestar, en nombre del Grupo Parlamentario Popular -que creo que igual- y del Grupo Parlamentario Socialista, que le aceptaríamos mediante una transaccional, al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, la enmienda número 9, en el sentido de que fuera incorporado al artículo 24, en su párrafo tercero, el último inciso que aparece en la citada enmienda. Creo que ya es conocedor el señor portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida de tal enmienda y, por tanto, no la voy a leer en la tribuna.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva -y termino, señorías-, de lo que se trata y lo que vamos a aprobar en unos minutos es de dar cabida en la Ley de la Cámara de Cuentas de Andalucía a una organización que permita mejor fluidez, coordinación y eficacia en el desarrollo y ejecución de determinadas tareas que desempeña esta institución, que han adquirido mayor volumen y complejidad con el paso del tiempo y de las competencias que ha venido asumiendo, lo que va a redundar, sin lugar a dudas, y va a repercutir en beneficio del propio funcionamiento y de las atribuciones que tiene encomendadas uno de los órganos fundamentales del que nos hemos dotado los andaluces y las andaluzas para controlar la actividad y las finanzas de las administraciones públicas. Y, por lo tanto, esperamos, y así lo pretendemos desde el Grupo Parlamentario Socialista, que esta proposición de ley pueda contar con el apoyo de toda la Cámara, entendiendo que tiene razones y argumentos suficientes para ello.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Moro Cárdeno.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a comenzar la votación de las enmiendas que quedan pendientes que han sido planteadas por Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordarles a sus señorías que el Grupo Parlamentario Socialista ha aceptado una enmienda transaccional a la número 9. Por lo tanto, vamos a comenzar la votación, precisamente, votando esa enmienda transaccional.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Torres, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Cebrián Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, el resto de enmiendas que había planteado el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Torres, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Cebrián Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas al haber obtenido 6 votos a favor, 99 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, finalmente... Si sus señorías lo permiten, vamos a proceder, finalmente, a votar el dictamen con la incorporación de la enmienda transaccional.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Torres, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Cebrián Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 100 votos a favor, ningún voto en contra, 5 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Queda por tanto aprobada la ley que modifica la Ley de Cámara de Cuentas de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

