<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>67</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 37</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Corrupción, Gran almacén, Sevilla, Transparencia de la Administración</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000650</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000650. Pregunta oral relativa a la retención de pruebas en el caso Mercasevilla (pág. 64).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez y D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Sanz Ruiz, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a la retención de pruebas en el caso Mercasevilla, que formula don José Luis Sanz Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Consejero de Empleo tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No tiene constancia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz Ruiz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a refrescar la memoria, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>En 2009, el señor Gallo era Presidente de la Oficina de Coordinación de la Consejería de la Presidencia, y recomendó a unos empresarios que consiguieran grabar una serie de pruebas que ponían de manifiesto un delito. El señor Gallo era la mano derecha del Presidente de la Junta entonces, el señor Chaves, dependía directamente del señor Zarrías, y, como el mundo es un pañuelo, su esposa y dos cuñadas suyas trabajan en el gabinete del Alcalde de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>El señor Gallo recibe el día 28 de enero las cintas en cuestión, y, aun siendo la persona de confianza del señor Chaves y del señor Zarrías, parece que no les dice nada -ante un presunto caso de corrupción tan grave como este, parece que no le dice nada-, y a la primera persona a la que se lo comunica es al Director del Gabinete Jurídico de la Junta de Andalucía, que parece que tampoco le da mucha importancia y lo deriva a Empleo; que no sé yo, señor Consejero, qué tienen que ver el chantaje y la corrupción con el empleo. Pasan 16 días hasta que la cinta llega al Viceconsejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero: ¿Por qué este retraso? ¿Por qué no se denuncia inmediatamente? ¿Qué ocurre en esos días y quién decidió que este tema se dilatara tanto?</parrafo>
        <parrafo>Pasan 20 días y parece que el Presidente de la Junta no se entera. Tampoco cuesta trabajo creerlo. Claro, si el Presidente de la Junta no se entera de que le daban una subvención de 10 millones de euros a una empresa en la que trabajaba su hija, es lógico pensar que no se enterara de lo que hacía el que era su jefe de gabinete desde hacía casi catorce años.</parrafo>
        <parrafo>El Alcalde de Sevilla, señor Consejera, dijo que no tuvo constancia de las cintas hasta el 12 de febrero, aunque el señor Gallo le dijo a la jueza que informó al Alcalde de Sevilla dos días después de tener la cinta. ¿Quién miente aquí, señor Consejero? Porque está claro que alguien está mintiendo. ¿Miente el Alcalde de Sevilla, miente el señor Gallo o están mintiendo todos ustedes, señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Aquí hay una cosa que está muy clara: los sevillanos tienen ya muy claro, señor Consejero, que el Partido Socialista es el responsable del caso de corrupción más importante que se ha dado en la historia del Ayuntamiento de Sevilla. Y los sevillanos tienen también muy claro, señor Consejero, que Monteseirín y Chaves estaban en el mismo barco.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Consejero de Empleo tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, le voy a pedir algo que yo creo que usted estará de acuerdo: vamos a dejar tranquilos a los maridos, a las mujeres de los cargos políticos; sobre todo, cuando son funcionarios de carrera por oposición hace treinta años. Tenga usted, por tanto, un respeto, y centre usted el debate sobre la persona. No, no, [...] Digo, yo no voy a profundizar... Yo no voy a profundizar en las relaciones maritales que usted pueda tener, ni las del compañero, para contestar la pregunta. Por lo tanto, creo, debería usted [...].</parrafo>
        <parrafo>El señor Gallo era la mano derecha, la mano izquierda, el centro, lo que usted quiera, da lo mismo. Era un funcionario que ha sido maltratado en su obsesión con el Ayuntamiento de Sevilla. Y que espero que también le pidan perdón. Le voy a decir por qué. Y me extraña, además, en este caso, bandera del señor Zoido, que haya sido traspasada artísticamente a última hora. Por eso me veo obligado a refrescarle a usted alguna de las teorías que sabe el señor Zoido, que son las teorías previstas en la Ley de Enjuiciamiento Criminal. Que usted las sabe, usted las debe saber. Es economista, no tiene por qué saberlas a la perfección, pero le voy a recordar lo que dice la Ley de Enjuiciamiento Criminal y lo que, de manera bastante docente y pedagógica, hace el profesor Oliva, Catedrático de Procesal Penal, no precisamente afiliado al PSOE, que distingue entre testigos directos y testigos indirectos. Usted estará conmigo, [...], que en el caso del señor Gallo está en la consideración de testigos indirectos, porque no estaba presente en la perpetración de los hechos. Por lo tanto, no estaba ni siquiera obligado a hacer lo que hizo. No obstante, no obstante... Hombre, no, usted lo sabe... En cualquier caso, al señor Sanz también le aporto la Ley de Enjuiciamiento Criminal, porque esto es un debate muy serio, muy serio.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, ello... Y una de las fechas para que..., para... No, no, no, la Ley de Enjuiciamiento Criminal, y no... No le sople usted al señor Sanz para distorsionarlo, porque es economista y lo sabe. Yo le he traído aquí la Ley de Enjuiciamiento criminal, que usted debía velar por su cumplimiento, y aplicarla y decírselo al señor Sanz, para que no cometa errores. ¿Que quiere imputar al señor Gallo porque es amigo del señor Chaves, para ver cómo Chaves y Monteseirín son testigos de qué? ¿Son testigos de qué? ¿De la mayor corrupción, dice usted? Hombre, por favor. Hombre, por favor. Tenga usted respeto al que ha sido mejor Presidente, desde luego, de Andalucía, con diferencia, con diferencia, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, no. El que ha sido, el que ha sido, el que ha sido. Yo sé lo que digo y no trate usted de distorsionar [...], ¿eh? Así que lo tenga usted muy claro.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a decir una cosa que usted no sepa, para su periódico de referencia, de cabecera: el cedé que entrega el señor Gallo a la Consejería de Empleo el día 12, lo tiene en su poder el día 4 de febrero. Han pasado ocho días, incluidos sábados y domingos, y por tanto cumple escrupulosamente el deber impuesto en la obligación del artículo 264 de la Ley de Enjuiciamiento Criminal...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, lo siento pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Respeto, y desde luego solicitud de que usted repare lo que ha mancillado del señor Gallo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

