<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>82</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 46</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Agricultura, Industria alimentaria, Planificación regional, Política agrícola</materias>
    <numero_expediente>8-10/APP-000014 8-10/APP-000087</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APP-000014 y 8-10/APP-000087. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca a fin de informar sobre el Plan Estratégico de la Agroindustria Andaluza Horizonte 2013 (pág. 13).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APP-000014</numero_expediente>
        <extracto>* 8-10/APP-000014. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, , a fin de informar sobre el Plan Estratégico de la Agroindustria Andaluza Horizonte 2013.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APP-000087</numero_expediente>
        <extracto>* 8-10/APP-000087. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre Plan Estratégico de la Agroindustria Andaluza Horizonte 2013,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. José Muñoz Sánchez, D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, D. Juan Antonio Cebrián Pastor, Dña. María Lourdes Martín Palanco, Dña. Ana María Tudela Cánovas, D. Felipe Jesús Sicilia Alférez y D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos...</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el punto segundo del orden del día, comparecencia de la excelentísima señora Consejera de Agricultura y Pesca, a petición propia y también del Grupo Parlamentario Socialista, a fin de informar sobre el Plan Estratégico de la Agroindustria Andaluza, Horizonte 2013</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate tiene, en primer lugar, la palabra la Consejera de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco a petición propia, así como de la solicitud correspondiente al Grupo Parlamentario Socialista, para informar sobre el Plan Estratégico de la Agroindustria Andaluza, Horizonte 2013, que fue firmado el pasado 1 de diciembre.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, antes de nada, saludar a las personas que asisten a este debate, y que tanto nos han ayudado a hacer este plan: a la Confederación de Empresarios de Andalucía, a UGT, a Comisiones, a las organizaciones profesionales agrarias, a FAECA, Al Ándalus, que están presentes en este Pleno. Bienvenidos al Parlamento, y gracias por ayudarnos a hacer este plan, que esperamos que tenga los resultados que entre todos hemos trabajado.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, voy a hacer una breve exposición del proceso de elaboración de este ambicioso proyecto, proceso que, como saben, se ha basado enteramente en el diálogo con los sectores y colectivos implicados. A continuación, voy a centrar el debate en el contenido del plan, abordando sus planteamientos esenciales, sus objetivos y su orientación de las estrategias que se van a impulsar, que ya se están impulsando, puesto que llevamos seis meses, prácticamente, desde la firma de este plan.</parrafo>
        <parrafo>Un plan fruto del consenso, señorías. Uno de los aspectos más significativos de este plan es la dinámica de diálogo y consenso que lo sustenta, lo que constituye uno de sus principales activos. Nuestro propósito era y es muy claro, se trata de sentar las bases del desarrollo futuro del sector agroalimentario de Andalucía, construyendo entre todos el escenario más adecuado para un modelo económico más sostenible y más competitivo y capaz de asumir el liderazgo nacional y el liderazgo internacional. Por lo tanto, el enfoque participativo resultaba esencial para lograr un plan dinámico, eficaz y con garantías de futuro.</parrafo>
        <parrafo>Partíamos de un trabajo preliminar, materializado en el documento denominado Diagnóstico, objetivos y estrategia institucional para el Plan Estratégico para la Agroindustria Andaluza, que también contó, como no podía ser de otra manera, con la participación de los agentes económicos y sociales, cuya colaboración hizo posible la definición de objetivos generales y específicos para el conjunto de la agroindustria. Con estos planteamientos iniciales, el Gobierno de Andalucía promovió un exhaustivo proceso de reflexión, basado en la participación de los empresarios y profesionales del sector agroindustrial, y consensuado por los agentes sociales, con CEA, Comisiones Obreras y UGT. En los dos últimos años hemos desempeñado un papel impulsor de este proceso de debate, proporcionando, asimismo, los medios y recursos necesarios para su desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Desde octubre de 2008 se han venido celebrando numerosas reuniones y mesas preparatorias con empresas y profesionales de los distintos sectores de la industria agroalimentaria andaluza. Estos encuentros han contado con la participación de los principales grupos sectoriales de empresas del sector, las asociaciones de productores, expertos y representantes de los distintos eslabones de la cadena alimentaria, producción, distribución, servicios auxiliares, consultores, etcétera. Esto nos ha permitido tres cuestiones muy importantes: obtener una visión global de la agroindustria andaluza, elemento imprescindible para la solvencia de un proyecto con visión de futuro; recabar la información de primera mano sobre las necesidades y sus potencialidades, y, en tercer lugar, conocer las propuestas específicas de cada subsector aportadas por sus propios representantes.</parrafo>
        <parrafo>Estos espacios de diálogo permitieron identificar retos y puntos críticos, necesarios para definir las líneas maestras de acción, dando respuesta a las demandas y a las propuestas de los sectores.</parrafo>
        <parrafo>En este marco de consenso, durante la primera fase, analizamos la situación del sector, obteniendo un documento de reflexiones comunes, y con la planificación de trabajo necesaria obtuvimos un documento para el diseño del nuevo plan. En la segunda fase, a lo largo de 2009, sostuvimos numerosos encuentros y reuniones de trabajo ya para la propia elaboración del plan. Finalmente, el pasado 1 de diciembre tuvo lugar la firma del Plan Estratégico de la Agroindustria Andaluza Horizonte 2013, firmado con la CEA, los sindicatos UGT y Comisiones Obreras, siendo el primer gran compromiso suscrito en el marco del VII Acuerdo de Concertación Social, y estando presidido por el Presidente de la Junta de Andalucía. Este plan se estructura de la siguiente manera, señorías:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, presenta un diagnóstico de la situación actual del sector agroalimentario andaluz, que permite contextualizar adecuadamente las estrategias propuestas. Con el ánimo de concretar los aspectos más significativos, estando a disposición de todos ustedes, de los portavoces, en mi segunda intervención, voy a citar los aspectos que considero más relevantes.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito nacional, Andalucía cuenta con un sector primario..., el sector primario más potente de España, que aporta el 25% de la producción final agraria. Sin embargo, nuestra industria agroalimentaria ocupa el segundo lugar, por detrás de Cataluña, aportando de forma muy importante el 15% de la facturación y algo más del 13% del valor añadido. A nivel regional, la industria agroalimentaria se configura como el primer subsector industrial de Andalucía por facturación -14.000 millones de euros-, valor añadido -2.757 millones de euros- y el empleo de 52.500 puestos de trabajo, aproximadamente. Cuenta, además, con una clara vocación exportadora. Las exportaciones andaluzas de alimentos representan el 36% del total exportado por Andalucía. En el año 2009, los más de 5.400 millones de euros de exportaciones agroalimentarias andaluzas han contribuido, señorías, han contribuido a la balanza comercial, con un saldo positivo de más de 3.000 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y además les voy a dar un dato que me parece especialmente significativo: el índice de producción industrial del sector de la alimentación en Andalucía, su tasa de variación interanual se sitúa en un saldo positivo del 17%. Si lo comparamos..., si lo comparamos con lo que es este índice de producción industrial, el general está en un -6,6% vemos cómo tiene una gran potencialidad este sector. Estos son datos de marzo del Instituto de Estadística de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señorías, y desde el conocimiento de la situación actual del sector, el plan identifica los principales retos que deben afrontarse, partiendo de un mejor aprovechamiento de las oportunidades con las que cuenta, para impulsar el liderazgo y reforzar la competitividad de la agroindustria andaluza. Estos desafíos son los siguientes:</parrafo>
        <parrafo>Es preciso mejorar..., es preciso llegar, perdón, a los mejores mercados, lo que requiere de una mayor internacionalización de nuestras empresas y producciones.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, para reforzar la posición de nuestro sector en los mercados actuales y venideros, es necesario mejorar claramente la competitividad. Para ello es imprescindible lograr una mayor dimensión empresarial, frente a la gran atomización y reducido tamaño de nuestras empresas, especialmente en dos sectores estratégicos básicos: aceite de oliva y frutas y hortalizas.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario aumentar la capacidad también de respuesta del sector ante la nueva estructura de la sociedad y ante los nuevos hábitos -hay que decirlo- de consumo, avanzando hacia una mayor diversificación de la actividad.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, otro importante reto consiste en mejorar en el ámbito de la innovación, la investigación y la tecnología, para incrementar la eficiencia de los procesos productivos.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, señorías, se establece el plan de acción, necesario para lograr el objetivo global de mejorar la posición competitiva del sector e industria agroalimentarios, también del empleo, y por supuesto de las capacidades de crecimiento y liderazgo que debe tener y que ambicionamos tener.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo con el diagnóstico de situación y de los retos que debe afrontar el sector, el plan establece una serie de objetivos específicos hacia los que debe encaminarse la agroindustria andaluza, cada uno de los cuales da lugar a líneas de acción concretas dentro de este plan, para lograr su consecución. Estos son los ocho objetivos:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, aumentar la dimensión y el tamaño de las empresas, a través del fomento de la cooperación mediante fusiones, integraciones y alianzas empresariales. Esto es algo, como decía, muy importante. Y destaco, en todos y cada uno de los sectores, pero tenemos dos sectores estratégicos clave, el aceite de oliva y de las frutas y hortalizas. Y se hace, no necesario, imprescindible.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, incrementar el valor añadido de la oferta agroalimentaria, impulsando medidas como las orientadas a fomentar la diferenciación mediante la calidad.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, potenciar la investigación, el desarrollo y la innovación, ayudando a las empresas a encontrar vías de diferenciación, impulsando la colaboración con las universidades y centros de innovación, y apoyando el desarrollo de nuevos productos con mayor valor.</parrafo>
        <parrafo>En cuatro lugar, mejorar el acceso a la financiación, algo clave y que viene muy especificado en el plan, para poder acometer inversiones y contar, en estos momentos más que nunca, con la necesaria liquidez, incorporando nuevas líneas de apoyo, reforzando instrumentos que faciliten el acceso de las empresas a las vías de financiación, apostando por la coordinación con otras instituciones y por convenios con entidades financieras.</parrafo>
        <parrafo>En quinto lugar, incorporar medidas para la mejora medioambiental, ganando en ahorro y eficiencia en el uso de los recursos, de la energía especialmente, y del agua.</parrafo>
        <parrafo>En sexto lugar, impulsar la creación y mejora del empleo y la formación de los agentes del sector.</parrafo>
        <parrafo>En séptimo lugar, fomentar los productos de calidad, apoyando la implantación de sistemas de calidad y la mejora de los sistemas de trazabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, en octavo lugar, mejorar la comercialización mediante las herramientas necesarias para fortalecer la posición del sector en los mercados, impulsando los acuerdos y alianzas para acceder a nuevos mercados, así como fomentar una mayor participación de la industria agroalimentaria en la cadena de comercialización.</parrafo>
        <parrafo>Para garantizar su eficacia, este plan de acción debe asumir una serie de consideraciones que se han llamado horizontales, que constituyen el soporte a las líneas de acción propuestas para cada objetivo específico. Estas consideraciones, de carácter, como digo, horizontal, son las siguientes. Es preciso, claramente, evitar las deslocalización y el abandono de las zonas rurales. La industria agroalimentaria que tenemos en Andalucía es un modelo, no como sucede en otros países. Precisamente queremos seguir en esa línea, con ese enfoque territorial, para evitar la deslocalización y el abandono de nuestras zonas rurales, cuestión prioritaria. También debe hacerse especial hincapié en la vertebración sectorial, incidiendo en el fomento de las relaciones empresariales e institucionales, apoyando el asociacionismo, agilizando la tramitación para la creación de empresas y mejorando la logística que ha de acompañar a nuestra industria.</parrafo>
        <parrafo>Otro aspecto de gran importancia es el seguimiento y desarrollo del plan, sin duda, en el marco de la cooperación y la concertación. En este sentido, resulta esencial contar con mecanismos que proporcionen dinamismo a la estabilidad y capacidad de respuesta ante este plan, ante los cambios de la sociedad y de los mercados. Ya hemos puesto en marcha la Mesa de Concertación Permanente de la Agroindustria, prevista en el plan, con reuniones de carácter trimestral y composición tripartita, encargada de analizar el desarrollo y seguimiento de las medidas de este plan, así como otras cuestiones de interés general para el sector agroindustrial. La próxima reunión, que será la segunda, se reunirá el día 8 de junio. Asimismo, se creará también un comité de seguimiento, en el marco de la concertación, que se reunirá al menos una vez al año, a finales de este año, cuando cumpla un año de la puesta en marcha del plan, que cuenta con 899 millones de euros hasta el año 2013, destinados también, perdón, destinados... Esta es la financiación del plan. Los 899 millones de euros hasta 2013 van destinados a ayudas directas, así como hacia otras herramientas de financiación y garantía de avales. Decía que vamos a poner en marcha un comité de seguimiento que evaluará, a final de año, cómo va el plan.</parrafo>
        <parrafo>Señorías -voy terminando en mi primera intervención-, la agroindustria es nuestro sector industrial más importante en Andalucía. Nuestros productos agroalimentarios compiten bien, compiten muy bien en los mercados internacionales, sobre todo diferenciándose por su calidad, sabor y calendario de producción. Sin estar exentos de dificultades, y aunque algunas empresas, algunas empresas importantes, han sufrido daños severos, en su inmensa mayoría el sector está soportando la crisis de manera claramente distinta a otros sectores productivos. Así lo demuestran las cifras de este año, en las que profundizaré, si ustedes lo quieren, en mi segunda intervención. Por tanto, no cabe duda alguna de su fortaleza. El sector agroalimentario tiene capacidad para liderar la superación de esta crisis como eje fundamental de la Andalucía sostenible. En este sentido, tiene importantes retos que debe asumir para seguir creciendo, apoyándose en un potente sector primario al que entre todos debemos darle un mejor futuro: también al sector primario.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra industria debe ser el catalizador para el desarrollo del sector agroalimentario, y para ello debe ser capaz de rentabilizar al máximo, como decía, nuestro potente sector primario.</parrafo>
        <parrafo>En este camino, aún hay que trabajar para tener empresas, no solo con una adecuada dimensión, sino con una gestión profesional, moderna y eficaz. Para ello, yo creo que con este plan tenemos, y con el esfuerzo inversor de la Junta de Andalucía, pero con el conjunto de todos, tenemos por delante yo creo que un buen horizonte que nos da este plan.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que trabajar -tenemos una industria agroalimentaria, insisto, potente, que está aguantando bien la crisis-, pero, ojo -y lo tengo que decir-, no podemos confiarnos. Tenemos que seguir trabajando con ese horizonte claro, con un horizonte de consenso y de concertación con los agentes económicos y sociales, porque tenemos la vocación, desde el Gobierno de Andalucía, de que siga continuando este sector agroindustrial siendo el primero, siendo el primero, no de Andalucía, sino siendo el primero de España. Superar esa diferencia entre el sector primario, que tiene el 25% de nuestro país, y la agroindustria el 15%, elevar ese porcentaje, yo creo que es un reto importante, es un reto importante. Tenemos unos empresarios con capacidad -unos empresarios con capacidad-, tenemos cooperativas que están haciendo un gran trabajo; pero tenemos que resolver los problemas que todos conocemos, que todos conocemos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay instrumentos suficientes, un buen análisis, un buen plan de trabajo, y ya hay un buen número de instrumentos puestos en marcha. Lo único que hace falta es ir viendo ese horizonte, para que al final de la crisis tengamos no solo un sector agroindustrial potente, sino que, además, le haya dado una gran fortaleza a ese sector primario de Andalucía, que, como el de España y el del mundo, lo está pasando mal, lo está pasando muy mal, y yo creo que, con una industria agroalimentaria con esa fortaleza, seguramente va a redundar en positivo también en ese sector primario.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para fijar la posición del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tiene la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para mí hoy en un día triste, porque yo creo que esta mañana se ha producido un golpe de Estado económico y político contra la clase obrera. Rebajar el sueldo de los funcionarios y trabajadores un 5%, congelar las pensiones, recortar los fondos públicos en seis mil millones de pesetas, es un golpe de Estado y una salvajada política. Es una salvajada que no tiene nombre. Se ha roto el discurso, y, por primera vez, un Gobierno en democracia ha bajado por decreto el sueldo de los trabajadores, de dos millones quinientos mil trabajadores que trabajan en el sector público. Yo creo que esto es ponerse de rodillas delante del mercado y delante de los culpables de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han hecho bandolerismo económico. Los bandoleros robaban a los pobres y se lo daban a los ricos, y ustedes están..., robaban a los ricos y se lo daban a los pobres, y ustedes roban a los pobres y se lo dan a los ricos. Muy fuerte. Y lo tenía que decir aquí, porque me siento mal en este momento, porque creo que hubo una noche muy dura en la transición, cuando mi nombre estaba en la lista de los que iban a matar en un pueblo con el golpe de Estado de Tejero, y esto es un golpe de Estado. No cruento, por supuesto, pero muy duro y muy cruel. Creo que, desde el punto de vista social, el más grave de la democracia y de esta transición.</parrafo>
        <parrafo>Pero hoy venimos a hablar de otra cosa, señora Consejera. Usted nos viene a hablar de las loas de ese plan. Y yo le pregunto: ¿Qué plan?</parrafo>
        <parrafo>¿Se ha dado usted cuenta, señora Consejera, de que ese gigante tiene los pies de barro? Un gigante que tiene cinco mil industrias agroalimentarias, que tiene cincuenta y dos mil empleos, que tiene un gran carácter exportador, con seis mil millones de euros, que representa el subsector más importante, como usted ha dicho, de Andalucía, con catorce mil millones... Es verdad todo eso, pero ese sector tiene los pies de barro. Yo creo que se asienta sobre dos barriles de pólvora. El primero es la situación social, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Esta mañana, y ayer, yo he estado con varios parlamentarios europeos visitando la fresa de Huelva, y he visto, por una parte, la Andalucía de la segunda o la tercera modernidad, de la que usted me habla, de industrias con tecnología punta, superavanzadas; pero al mismo tiempo veía que allí había mujeres que para ir al servicio tenían que pasar por un torno donde se evaluaba cada minuto que esa mujer trabajadora pasaba en el servicio. Y les he preguntado a los trabadores que estaban allí y ganaban 30 euros, y no cobraban horas extra. Eso me gustó menos. Vi el futuro, pero vi el pasado. Pero luego, señora Consejera, yo he estado visitando algo que creo que a cualquier persona con sensibilidad le deja los vellos del alma erizados. Me refiero a esto que yo le traigo aquí esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>Esto no es Biafra: esto es Huelva. Esto se llama «el campamento de las madres». Siete años, siete años lleva el campamento funcionando. Más de trescientas chabolas... Señora, no mire usted para otra parte. Esto es real, esto está sacado de esta mañana: trescientas chabolas de plástico donde viven, allí, en los alrededores, en otras zonas, en otros campamentos, más de tres mil jornaleros inmigrantes, con papeles muchos de ellos, porque los sin papeles se fueron, y sin papeles. Esto que usted ve aquí. Y esto es un polvorín, señora Consejera. ¿Qué piden estas criaturas? Un poco de dignidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Saben ustedes que visita la Cruz Roja esos campamentos una sola vez a la semana, y que come de los contenedores de basura mucha de esa gente? ¿Sabe usted que no tienen servicio de nada, ni de luz, ni de agua ni de ningún servicio higiénico? A mí me parece que ahí no se respetan los derechos humanos más elementales, los derechos laborales, ni derechos de ninguna clase. Eso no se puede consentir. Yo como andaluz y como parlamentario he sentido vergüenza, señora Consejera. La Administración tendría que sentir vergüenza. Y le hemos pedido una entrevista al Subdelegado del Gobierno, yo, pero también los parlamentarios, algunos de su partido en Europa. Y el señor Subdelegado o Delegado de Empleo en la provincia, que tenía la entrevista citada, no la ha cumplido, señora Consejera. Y eso no puede mantenerse un día más.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué pide esta gente? Dignidad. ¿Qué piden? Trabajo. ¿Qué piden? Algunos simplemente que les paguen el billete para irse a otro punto del Estado para ver si pueden comer o vivir. ¿Qué piden? Que los que tienen papeles no los pierdan. Porque si ahora cuando van a renovar el contrato no tienen contrato, pierden los papeles los que tienen papeles y los que no tienen papeles los contratan a bajo precio. Y los prefieren a los que no tienen papeles, los empresarios desaprensivos, que también los hay, frente a los que tienen papeles.</parrafo>
        <parrafo>Eso es un talón de Aquiles que hay que erradicar inmediatamente, con fecha y hora, señora Consejera. Pero no mandando la policía para echarlos, sino dándoles respuestas concretas. A los que tienen papeles, trabajo y vivienda. O en el sitio donde trabajan, sitios adecuados. ¿Hemos visto algún sitio adecuado? ¿Lo hemos visto en Cartaya? Perfectamente adecuado, pero para 300 personas, cuando en Cartaya hay 5.000 inmigrantes, y 50.000 o 60.000 inmigrantes en el conjunto de la fresa.</parrafo>
        <parrafo>Pero no es ese el peligro, ese no es un peligro, hay otro peligro peor, señora Consejera, que yo se lo he dicho alguna que otra vez, y son los acuerdos preferenciales con terceros países de la Unión Europea. ¿Qué va a hacer el Gobierno del señor Zapatero? ¿Lo va a ratificar ese acuerdo o no lo va a firmar? ¿Va a intentar hacer una minoría con otros países afectados, por ejemplo, Italia que tiene tomate o con otros que tienen naranjas, etcétera? ¿O al final vamos a clavar la rodilla una vez más, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Porque la fresa este año, a pesar de haber mal año, ha bajado un 20% el precio de la fresa. ¿Cómo es que hay menos fresas en el mercado y la fresa vale menos? Sencillamente, porque hay un acuerdo preferencial con Marruecos. Y la dictadura marroquí, con la que la democrática Europa no tiene ningún problema -parece que el Gobierno de Zapatero, sobre todo el señor Moratinos tiene bastante buena confianza con estos señores-, no respeta nada. Ni respetan los cupos, ni respetan la fecha de entrada, ni respetan precios...</parrafo>
        <parrafo>Y se venden productos abaratados artificialmente y eso tiene un nombre, señora Consejera: dumping. Y todas las organizaciones agrarias... Y yo pertenezco a Vía Campesina, y el otro día hemos tenido un encuentro mundial de reforma agraria y de Europa, sobre la PAC, y todo el mundo dice que no al dumping. Ni de Europa hasta terceros países, ni de terceros países con Europa, ni dentro de Europa misma. No al dumping.</parrafo>
        <parrafo>Y por supuesto que ese acuerdo preferencial nos deja el sector de frutas y hortalizas condenado a muerte. No podemos competir ni con la naranja, ni con el tomate, que tenemos 17.000 hectáreas. Ellos tienen ya 20.000 hectáreas en Marruecos y se van a poner en riego 700.000 hectáreas. ¿Quién va a poder con eso pagando tres o cuatro euros por 10 horas de trabajo?</parrafo>
        <parrafo>Usted habla de competitividad y, cuando se habla de competitividad, es abaratar los costos de producción, y eso es menos trabajadores. Y por muy barato que se le traiga a un trabajador del campo a Andalucía, si le queremos dar dignidad, menos se le pagará a un trabajador marroquí o a un trabajador de Egipto.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, son otros los parámetros. Lo hemos dicho aquí muchas veces: es la soberanía alimentaria, es el derecho a decidir, es no permitir el dumping, es crear mecanismos de intervención pública. Se ha caído el mercado y no se enteran ustedes en plena crisis. Es la hora de que el Estado intervenga en la economía y de que los productos agroalimentarios tengan precios de costo de producción por encima... Cuando venden a esos costos, es que hay ruina de todo el sector, señora Consejera. ¿Cómo va a salir adelante esa posibilidad enorme, en la que yo confío tanto como usted, en el sector agroalimentario?</parrafo>
        <parrafo>Si tienen los pies de barro, están en arenas movedizas montados, en las arenas movedizas de eso que nos quieren crear las multinacionales -cuatro, cinco que controlan la comercialización-. Quieren hacer una zona de libre comercio en el norte de África. Y eso es zona de libre robo para cuatro o cinco multinacionales. No es para el desarrollo de la población marroquí, si acaso del sinvergüenza del Rey de Marruecos que tiene el 80% de todos los bienes, incluidas las tierras. Y lo digo muy alto y lo siento mucho, pero, como es la verdad, lo digo. Y si me llaman de la embajada, que no es la primera vez que me llamarían, me importa tres pepinos, porque esa es la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que tenemos que ponernos firmes: no a ningún acuerdo. Que se anulen los acuerdos que hay firmados, que no se firme el que hay y no hacer más ningún acuerdo si, primero, no se exigen las mismas condiciones de trazabilidad de los productos marroquíes o de otros productos -igual que los europeos, igual que a los campesinos de Huelva o de Almería-.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
        <parrafo>No si no hay las mismas condiciones laborales. No si no se respetan los derechos humanos más elementales. Por tanto, hace falta otra política agraria. Y espero que el señor Zapatero, que está de Presidente... Que tuvimos la esperanza de que por fin iban a atender a la agricultura, porque después del 2013 no va a haber subvenciones, o esa es la intención de algunas de las grandes multinacionales... Espero que, por esta vez, Andalucía y el Parlamento andaluz sepan defender a los agricultores y a los ganaderos a los que se les habla, pero no se les defiende.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La señora Consejera se ha presentado hoy aquí con todo el boato propio de la institución, presentando el gran pacto estratégico de la agroindustria. Y yo creo que, señora Consejera, su puesta en escena, hoy, obedece no a un hecho importante, sino que yo creo que a todo lo contrario, a la falta del respeto que usted ha tenido con respecto al sector de la agroindustria, al sector agrario en general y a los andaluces en general.</parrafo>
        <parrafo>Le digo esto, señora Consejera, porque usted viene hoy aquí con muy buenas palabras a querernos vender este plan estratégico como si fuera una cosa que surgió ayer. Yo creo que hay que recordar a todos los diputados de esta Cámara, al público en general, que este pacto por la agroindustria viene a este Parlamento cuatro años después, señora Consejera, cuatro años después de que se firmara el pacto con las agroindustrias, con la CEA y con los sindicatos -el 7 de julio del 2006, para el marco económico financiero 2007-2013-. Y hoy, cuatro años después, trae usted este plan estratégico a este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué ha ocurrido en estos cuatro años? ¿Por qué no se ha hecho este plan estratégico mucho antes? Pero es más grave todavía, es que han hecho falta tres consejeros, tres consejeros de Agricultura, señora Consejera, para poder llevar a cabo este plan. ¿No es lamentable que usted no haya podido recoger nada de lo que trabajó el señor Martín Soler? ¿El señor Martín Soler no pudo recoger nada de lo que trabajó el señor Pérez Saldaña? ¿Es que ustedes no se hablan? ¿Es que también las familias socialistas, sus disputas, van a perjudicar a un sector tan importante como es la agroindustria en Andalucía? Porque, ¿qué es lo que ha pasado para que no se haya aprovechado el trabajo de estos tres consejeros? Es que por lo que usted nos ha contado aquí, usted es la artífice fundamental de este plan. ¿No ha habido trabajo previo? Y le vuelvo a recordar: tres consejeros y cuatro años han transcurrido para que este plan esté aquí.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿tan difícil es diagnosticar lo que le pasa a la industria del campo, a la industria agroalimentaria? ¿Su Consejería, esta Junta de Andalucía, para qué tiene tantos altos cargos, para qué tiene tantos asesores? Es que hemos necesitado cuatro años para diagnosticar cuáles son los principales problemas y cuáles son las grandes soluciones. Señora Consejera, ¿usted cree que esto es de recibo? ¿Esto es para que usted venga hoy aquí en olor de multitudes a explicar este plan o para agachar la cabeza y ponerse colorado?</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, señora Consejera, usted ha dado las cifras de todo este gran plan, y no cuenta usted la verdad, porque en política, de vez en cuando, y yo sé que ustedes no acostumbran a eso, hay que contar la verdad. Y usted se ofrece ahora como la salvadora de la industria agroalimentaria, pero no recuerda usted, aquí, que en el presupuesto de 2010 ha habido un recorte brutal de las ayudas a la industria agroalimentaria, eso no lo recuerda usted, cómo se suprimieron de un plumazo los 120 millones de euros, de la línea de crédito que iba en el presupuesto del 2009, un recorte total y absoluto. Pero es que, además, en este plan estratégico, usted habla de innovación, usted habla de los parques agroalimentarios. ¿Dónde están los parques agroalimentarios, señora Consejera? Dos legislaturas. Y de los ocho, seis ni siquiera se han comenzado, seis ni siquiera se han comenzado. Y uno en concreto, precisamente el de mi provincia, el de Sevilla, está en peligro de que ni siquiera alguna vez se comience. Pero es que, además, lo más grave de todo esto, señora Consejera, es que usted es absolutamente responsable de que se hayan paralizado, al menos durante el tiempo que usted lleva de Consejera, y, por supuesto, el Gobierno de la Junta de Andalucía es responsable del resto, que se hayan paralizado los mil millones de ayudas de este plan, al menos durante tres años, desde el 2007 al 2010.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, esta responsabilidad es muy grave, y viene usted ahora aquí y dice que todo es fantástico y maravilloso, y que entre todos vamos a salvar la agroindustria y que a partir de aquí no va a haber ningún problema. ¿Pero es que usted, de verdad, se cree que alguien se puede creer lo que usted dice? Es que la falta de credibilidad es enorme, es que llevan tres años esperando los industriales de este ramo que se pongan en marcha estas ayudas, que se ponga en marcha este plan. ¿Qué ha pasado, señora Consejera? ¿Qué justificación tiene usted para esto? Pero ¿para qué sirve la Junta de Andalucía? ¿Para qué sirven los altos cargos, los asesores? ¿Para qué, para tardar más de tres años en elaborar un plan estratégico? ¿Y eso es preocuparse de verdad, eso es preocuparse de verdad?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, estamos llegando a unos límites absolutamente demoledores con respecto a la capacidad de gestión, a la capacidad de solventar los problemas en el tema agrario en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, y por desgracia no es este el único caso. Es que ustedes siempre esperan que escampe. Ustedes, cuando llueve, no cogen el paraguas, no intentan ponerse una gabardina, no: se sientan a esperar que escampe, y esa no es la solución a los problemas. Y eso mismo, por desgracia, está ocurriendo con el plan anticrisis que en el mes de octubre las organizaciones agrarias acordaron con el Presidente de la Junta, con Pepe Griñán, que resulta que nunca más se supo. Las mesas se reunieron, los acuerdos se tomaron. Bueno, pero resulta, a estas alturas, que no se ha puesto en marcha ni una sola medida, ni una sola medida. ¿Qué siguen ustedes esperando, que escampe?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, no puede ser. Y todo esto, además, plantea una serie de problemas. Y plantea una serie de problemas de nuestra propia credibilidad en Europa. Estamos bajo sospecha, señora Consejera. Estamos bajo sospecha, porque usted me va a contestar a mí en la segunda intervención suya, y yo le voy a pedir que por favor me diga cuál es la hoja de ruta del reparto de las subvenciones, de las medidas, etcétera, etcétera, porque usted cree que, en tres años que quedan para el 2013, va a ser usted capaz de poner en marcha, de poner en valor todo este dinero. Tendremos luego que recurrir a determinadas prórrogas, a determinadas triquiñuelas, y al final el dinero se dejará sin invertir. ¿Es a esto a lo que queremos llegar, señora Consejera? Pues, parece que esa es la situación a la que queremos llegar.</parrafo>
        <parrafo>¿Va a ocurrir igual que con las ayudas a la agricultura ecológica? ¿Va a ocurrir igual que con las ayudas a las infraestructuras? ¿Vamos a tener que soportar inspecciones molestas de Bruselas porque los dineros no se reparten a tiempo, porque las ayudas no llegan a tiempo, porque los problemas no se solventan por falta de incapacidad y dejadez de su Consejería y de su Gobierno, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que tome usted nota, que me conteste en la segunda intervención y, sobre todo, que, por favor, tome una nota principal, y es que, de verdad, póngase a trabajar, señora Consejera, ponga a trabajar a su Consejería, ponga a trabajar a todas las personas necesarias, porque efectivamente ese diagnóstico, al que usted ha llegado después de cuatro años, que es un diagnóstico que se lo hubiera podido decir cualquier empresario del sector, en el que efectivamente hace falta que haya un incremento del tamaño en las empresas, hace falta I+D en las empresas, hace falta financiación, hace falta diversificación de las ofertas, hace falta búsqueda de nuevos mercados, señora Consejera, pero póngase en marcha, póngase a trabajar. No venga aquí a contarnos grandes proyectos y, luego, no los cumpla, que es lo que usted acostumbra, a tardar mucho tiempo en desarrollar esos planes y, luego, a no cumplirlos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, señora Consejera, como al final usted siempre, en la segunda réplica, en el turno que usted cierra, siempre tiene una gran duda con respecto a esta portavoz, porque usted siempre habla de que no sabe si yo, cuando hablo, cuando actúo, hablo de mala fe o hablo por ignorancia. Le voy a aclarar esa duda, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo saber de esto sé más o menos lo mismo que usted, porque los que de verdad saben de esto son los que se levantan a la seis de la mañana para ir al campo y se vienen cuando se ha puesto el sol. [Aplausos.] Esos son los que realmente saben de esto. Y esos son los que a mí me cuentan sus problemas. A mí me los cuentan, a usted no sé, seguramente usted pasa muchas horas en los despachos y no tiene posibilidad de enterarse de lo que está ocurriendo fuera.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, le voy a decir otra cosa, señora Consejera. Yo no actúo de mala fe, porque yo actúo viniendo aquí a denunciar los problemas que veo con estos ojos y que me trasladan las personas que tienen esos problemas. Pero, en cambio, usted sí actúa de mala fe, claro que actúa de mala fe. Actúa de mal fe porque usted ha estado paralizando durante tres años los fondos para este plan, porque usted no ha tenido en cuenta los problemas que tienen los que se tienen que levantar a las seis de la mañana para ir al campo a trabajar y los empresarios que están todo el día buscando el dinero para poder mantener esos 50.000 puestos de trabajo que genera la agroindustria. Y usted ha estado reteniendo conscientemente esos millones de euros que podían estar libremente circulando, manteniendo puestos de trabajo y creando riqueza. Eso es mala fe, señora Consejera. Y, sobre todo, es mala fe cuando se tiene a sus espaldas un millón de parados que ha generado el Partido Socialista, que lleva treinta años gobernando en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Socialista, el señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sicilia, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>No se preocupe, señora Consejera, porque yo voy a hablar de lo que hemos venido a hablar a esta tarde, por respeto, entre otras cosas, no solo a esta Cámara y a la soberanía que en ella está depositada, sino también a los colectivos que han participado en la elaboración de ese plan, y que desde esa tribuna están esperando oír no hablar de la agenda del señor Gordillo o de la demagogia que hace la señora Calderón, sino oír lo que piensa cada uno de los grupos aquí representados sobre este plan, que tanto empeño y tanto trabajo les ha costado desarrollar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señores de Comisiones, de UGT, de la CEA, Asaja, COAG, UPA, FAECA y [...], bienvenidos a esta casa, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Han jugado ustedes un papel fundamental, un papel esencial para elaborar este plan estratégico, un plan que creo, en nombre del Grupo Socialista, que es bueno y oportuno, porque comienza bien, comienza elaborándose con el sector, con las ideas del sector, con sus opiniones, con la participación de los agentes sociales, con un importante trabajo previo al que hacía alusión la señora Calderón. Por eso se viene trabajando desde el año 2006, evidentemente. Es que hay que hacer un trabajo serio, riguroso, para poder sentar unas bases sólidas, para que no nos asentemos en ninguna tierra movediza, como dice el señor Gordillo, para que el plan esté sólido y bien situado para poder hacer competitivas nuestra agricultura y nuestra agroindustria.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el plan comienza con buen pie, sentando bien las bases. Y es un plan, evidentemente, muy importante para la agricultura y, por tanto, muy importante para Andalucía. Ya se han dado aquí algunos de los datos que supone que representa la agroindustria en nuestra Comunidad: más de cinco mil empresas, cincuenta y dos mil puestos de trabajo, que supone el 20% de la población ocupada en la industria, el 19% del universo empresarial industrial. Y no solo eso: el efecto arrastre que esto supone.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que pensar en los transportistas, en el comercio minorista, en la producción de maquinaria, y también, cómo no, en la vertebración del territorio, puesto que muchos campesinos, muchos trabajadores del campo, muchos empresarios que se dedican a la agroindustria, mantienen su actividad en nuestros pueblos, en los pueblos de Andalucía. Un sector, por tanto, de vital importancia para Andalucía, del que sabemos que podemos obtener mucho más. Se trata, como dice el Presidente Griñán, de hacer mejor lo que ya hacemos bien, y en el sector agroindustrial sabemos hacer las cosas muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es pionera en este campo. Ahora nos toca hacer las cosas aún mejor, y podemos hacerlo. Por eso tiene sentido este plan estratégico que hoy se nos presenta; un plan oportuno y necesario, más necesario que nunca, porque estamos pasando por una profunda crisis económica que, lógicamente, afecta a todos los sectores, y, cómo no, al sector agroindustrial.</parrafo>
        <parrafo>Necesitamos de nuevos patrones. Esto lo ha dejado claro esta crisis económica. Algo clarísimo que nos ha dejado esta crisis es que tenemos que cambiar los patrones de crecimiento, que necesitamos dotarnos de nuevas reglas; en definitiva, que necesitamos un nuevo modelo económico, un modelo económico sostenible. Y en ese nuevo modelo económico sostenible la agroindustria es protagonista principal en todas estas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, nos alegra comprobar cómo este plan no solo muestra diferentes iniciativas de apoyo al sector, sino que también aporta nuevas orientaciones para mejorar las capacidades del sector y competir con éxito en un nuevo escenario económico mundial, porque la realidad ha cambiado en poco tiempo: todos lo hemos podido comprobar y, por desgracia, muchos padecer.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos, por tanto, ante un nuevo escenario; un nuevo escenario que supone nuevos retos para la agroindustria de nuestra tierra, retos a los que tenemos que enfrentarnos, a los que el sector tiene que enfrentarse; retos como el proceso imparable de globalización de la economía mundial. Este es un hecho que, sin duda, ofrece grandes oportunidades -se nos abren nuevos mercados, nueva población que puede consumir-; pero, por otra parte, es un reto. Por otra parte es un reto porque nos va a tocar competir con otras economías emergentes que ofrecen productos más baratos, y que, poco a poco -y hay que reconocerlo-, también van ganando en calidad. Por tanto, a ese reto tenemos que hacer frente.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos también que hacer frente a los procesos de integración regional, que están suponiendo que se configuren diferentes bloques comerciales que optan por la compra de materias primas, y, por tanto, elevan el precio de esas materias. Esa es otra realidad que el sector se encuentra. Y, cómo no, la tendencia generalizada a la concentración de grandes empresas.</parrafo>
        <parrafo>En nuestra tierra, en nuestra comunidad, el sector agroindustrial está caracterizado por pequeñas y medianas empresas, que tenemos que, además, subsistir con las dificultades que imponen las grandes empresas, que pueden, en un momento dado, establecer precios, conseguir financiación o negociar en mejores posiciones, y esa es otra realidad y otro reto que debemos tener en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, cómo no, la modificación en la estructura del consumo alimentario y en la dieta. Simplemente les apelo a que ustedes hagan un poco de memoria y recuerden la última compra que hicieron: No tiene nada que ver con la compra que hacíamos hace unos años. Somos consumidores más exigentes; estamos mejor informados; demandamos unos productos con más calidad, que nos aporten seguridad, que nos aporten salud. Están cambiando todos los parámetros que antes hacían al consumidor optar por un producto y ahora por otro.</parrafo>
        <parrafo>Y, cómo no, la concentración en la distribución. La tendencia va hacia un modelo con menor número de operadores, y, por tanto, eso es un desafío importante que debemos asumir y tener en cuenta, porque nuestra industria está muy atomizada, y, por tanto, esto supone que pueda ir perdiendo márgenes y que cada vez le vayan quedando menos márgenes.</parrafo>
        <parrafo>Estos son, por tanto, los principales retos que tenemos que abordar, los principales retos que tiene por delante la agroindustria andaluza y que tenemos que afrontar de cara y sin ningún tipo de miedo, estableciendo las diferentes medidas que desde la Consejería se nos proponen, y también desde el sector, para garantizar nuestra posición.</parrafo>
        <parrafo>Y tenemos que hacerlo, y hacerlo ya, porque nuestro sector, si bien es un sector fuerte en nuestro país y en Europa, pionero y modelo a seguir en muchos otros países, presenta alguna debilidad. Ya les he apuntado alguna. Tenemos un sector muy atomizado, un sector muy disperso; necesitamos grandes industrias; necesitamos grandes agentes que puedan competir de tú a tú con las grandes comercializadoras; necesitamos también financiación y liquidez, porque esa falta de financiación y liquidez en muchos casos nos hace no invertir en cuestiones intangibles como puedan ser el márquetin, el estudio del mercado o la comunicación. Y ahí también fallamos, en el márquetin, en la comercialización, un elemento esencial en los tiempos en los que vivimos.</parrafo>
        <parrafo>Es fundamental adentrarnos en esta cuestión, en la de la comercialización. Tradicionalmente no ha sido necesario: vendíamos nuestros productos. Hoy sí lo es, para dar mayor calidad a nuestros productos, a que se nos conozca mucho más, y, además, a no renunciar a los márgenes que nos puedan dar. Porque nos encontramos que, en muchos casos, la agroindustria andaluza opta por vender a granel, o para marcas blancas, perdiendo así un gran margen de beneficio, y eso tenemos que tratar de impedirlo.</parrafo>
        <parrafo>Y también -y cómo no- tenemos que abrir nuevos mercados, tenemos que expandirnos. No nos basta solo con establecernos en los mercados internacionales, en aquellos países que ya conocemos. Hay un sinfín de oportunidades en otros lugares, que esperan nuestros productos, y que, además, estamos convencidos de que, como son buenos, innovadores y de gran calidad, los van a acoger encantados. Por tanto, abrámonos a esos nuevos mercados, avancemos hacia ellos.</parrafo>
        <parrafo>Y, cómo no, la investigación y el desarrollo. Pero permítanme.</parrafo>
        <parrafo>Hemos avanzado durante todo este tiempo en calidad, en apostar por una mayor calidad y por conseguir unos mejores sistemas productivos. Esto lo hemos conseguido en gran parte. Ahora esa investigación, esa innovación, ese desarrollo, ese diseño, deben ir a otro campo: deben ir al campo de aportar al producto valor añadido. Nuevos formatos, nuevos productos, productos novedosos que conjuguen salud y calidad: Ahí hay un campo en el que tenemos que apostar y poner todo nuestro empeño y toda la investigación y la innovación que seamos capaces de poner.</parrafo>
        <parrafo>Y, cómo no, el empleo y la formación. Empleo y formación que en estos momentos es fundamental. Ya hemos visto -ya lo han resaltado en más de una ocasión- el número importante de trabajadores de los que depende la agroindustria, y la agroindustria de ellos. Pero tenemos que seguir en esa línea: que la agroindustria sea una oportunidad para crear empleo, y empleo estable y de calidad, y que sitúe a la población en su territorio.</parrafo>
        <parrafo>Y, cómo no, la formación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sicilia, le ruego vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Les decía: empleo y formación. La formación. Tenemos un sector que carece de formación en aspectos como la comercialización, la gestión, la producción, el márquetin, y ahí tenemos que adentrarnos, ahí tenemos que formar al sector.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, todos estos aspectos los recoge el plan, todos estos aspectos aparecen en el plan, entre otras muchas cuestiones, porque ha sido el propio sector el que ha denotado cuáles eran sus debilidades y las ha puesto encima de la mesa para poder paliarlas, y estoy convencido de que se va a conseguir con ese plan. Paliando esas debilidades, y con el gran potencial que tienen nuestro campo y nuestra agroindustria, potenciales tales como la elevada producción, la excelente calidad, la oferta que presenta a los mercados con una amplia gama en variedad de productos, con un sector agroindustrial que tiene una posición estratégica en Europa, que es competitivo con los mercados emergentes y que cuenta, además, con una valoración muy positiva por los consumidores, con toda esa fortaleza y con el apoyo de la Junta de Andalucía, sin duda alguna, vamos a conseguir un sector fuerte y competitivo.</parrafo>
        <parrafo>Termino de inmediato.</parrafo>
        <parrafo>Señorías. Señora Consejera. El plan que haga de la agroindustria andaluza una agroindustria sostenible, competitiva, pionera en I+D, conocedora de los nuevos mercados, que apueste en calidad y en diversificación, depende no solo de este Parlamento, depende de todos, y lo que tenemos que hacer con este plan es que nos sirva de instrumento: de instrumento para que nuestra agroindustria no sea solo líder...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sicilia, le ruego finalice.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-De inmediato.</parrafo>
        <parrafo>No solo sea líder a nivel nacional, sino también a nivel europeo. Tenemos todas las bases para poderlo hacer. A ello la animamos, señora Consejera, animamos al sector, y no le quepa duda de que contará con mi grupo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación, y para cerrar el debate, en nombre del Consejo de Gobierno, tiene la palabra la señora Consejera de Agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguilera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sicilia, me alegro de que al menos usted haya hablado del plan, que es lo que nos ocupa y nos preocupa.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, decirles a los portavoces, tanto de Izquierda Unida como del Partido Popular, que este plan está siendo presentado hoy aquí al Parlamento a petición propia, del Gobierno, y a petición del Grupo Socialista. Que a nadie de los demás grupos de la oposición se le ha ocurrido ni preguntar por él [aplausos]. No se les ha ocurrido. Lo digo porque todos, todos, tenemos capacidad, todos tenemos capacidad para meter iniciativas en el orden del día, todos. Todos tenemos capacidad. Y quien ha tenido interés desde el primer día en meterlo en el orden del día ha sido el Gobierno y ha sido el Grupo Socialista. Porque, señora Calderón, su grupo tiene el mismo cupo que el Grupo Socialista; sin embargo, priorizan en otras cuestiones. Hay que decírselo a los señores que hay en la tribuna también. Sí, sí, usted puede haber registrado, pero no la ha llevado al orden del día su grupo. Por lo tanto, [aplausos], está muy bonito hablar, muy bonito hablar.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, señor Sánchez Gordillo. Yo, de verdad, no tengo interés hoy, por respeto a la Cámara y por respeto a los que están en el estrado, de hablar cosas que no sean referidas al plan. No... Se lo digo en serio. Por lo tanto, sus aseveraciones de «día triste», de «golpe de estado», de... Toda su parafernalia, yo no se la voy ni a contestar. No se la voy a contestar, por respeto a la Cámara y por respeto a los señores que están en el estrado, que lo que les importa es cómo va el plan, qué es lo que se ha hecho y qué es lo que hay, etcétera. Porque, de ello, de esto, en buena medida, depende su trabajo diario. Por eso no se lo voy a contestar.</parrafo>
        <parrafo>Pero además le voy a decir una cosa: me ha parecido lamentable la utilización que hace con fotos para atacar al sector fresero onubense, al sector fresero onubense, muy digno, que yo reivindico aquí, a los empresarios de la fresa de Huelva, que lo hacen muy bien, muy bien. Y a que recibamos ataques de sectores interesados, especuladores y empresarios franceses o suizos, estamos dispuestos; pero que yo oiga aquí...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ruego a sus señorías, por favor, silencio. Silencio, por favor, señorías. Ruego silencio, para que pueda continuar la Consejera. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, espero...</parrafo>
        <parrafo>Es que uno, al final, al final, no se puede subir a la tribuna y decir cualquier cosa. No vale decir cualquier cosa, no vale. Porque hay mucha gente detrás. Nosotros estamos reivindicando el buen trabajo que se hace en Huelva, y lo que haya que corregir, lo corregimos; pero uno no se sube a la tribuna del Parlamento de Andalucía a atacar al sector empresarial y a los agricultores de Huelva. Me niego a ello [aplausos], me niego a ello.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, reivindico a este sector, lo reivindico, y lo voy a ayudar a salvaguardar la buena imagen ante Francia y ante cualquier país que lo ataque con intereses estratégicos empresariales. Y no esperamos eso de usted, señor Sánchez Gordillo, que lo tendrá que explicar en Huelva, sobre todo porque algunos alcaldes, pocos, tienen allí, y concejales. Yo creo que no les va a gustar mucho su intervención hoy aquí.</parrafo>
        <parrafo>Mire, los acuerdos preferenciales. Tuvimos la oportunidad hace una semana... Se lo vuelvo a decir, de verdad, ¿eh?, que yo, como Gobierno, no estoy de acuerdo con los acuerdos preferenciales que atacan directamente a territorios, que no estoy de acuerdo. Pero, ahora bien, que el problema de la agroindustria del sector industrial andaluz no es solo ese, no es solo ese. Lo digo alto y claro, señor Sánchez Gordillo. Y si usted no se ha enterado, ya se podía haber enterado. Ya se podía haber enterado, porque creo que usted apoya también algunas cooperativas, y sabe las dificultades que tienen ante la comercialización. No es solo Marruecos, no es solo la demagogia. A usted a lo mejor le va bien con eso. A mí, no. A mí, no. Yo tengo que dar más resultados. Por lo tanto, eso no vale. Eso no vale.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ya digo, como tuvimos un gran debate con los acuerdos preferenciales en una y otra vez, a mí no me importa venir otra vez a hablar de los acuerdos preferenciales, pero yo quiero ser competitiva como Holanda y como los primeros países en el ranking. Eso es lo que queremos. Y creo que aquellos señores que hay allí, igual. Y después también atacaremos acuerdos preferenciales, pero yo espero que la derecha europea nos va a echar una mano, ahora, en el Parlamento, que tienen mayoría, por lo tanto, nos va ayudar a esto, seguramente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Calderón, no voy a ir al insulto tampoco, de verdad. Yo le puedo asegurar, no voy a presumir de trabajo, creo que hago el trabajo que me corresponde, acertaré o me equivocaré, pero usted hace aseveraciones que no son correctas. Y creo que sí, que tiene mala fe. Sí lo creo, sinceramente, pero no voy a entrar en descalificaciones, también por respeto.</parrafo>
        <parrafo>Mire, dice que me he presentado con todo el boato a presentar el plan. No, me he presentado a presentar un plan en el que creo, que se ha trabajado... Que no he trabajado solo yo, y llevo un año en la Consejería, que trabajó el Consejero Isaías Pérez Saldaña, sí señor, y el Consejero Martín Soler, por supuesto, con las organizaciones económicas y sociales de Andalucía. Y no ha sido fácil, no. Es verdad que no ha sido fácil confluir. Pero eso no ha significado ningún parón en ayudas, no es verdad. No traslade usted eso, porque no es verdad.</parrafo>
        <parrafo>El plan estratégico es importante para saber hacia dónde queremos ir, pero eso no ha significado que pusiéramos en marcha órdenes de ayudas tan importantes como es la de la transformación y la comercialización, que hemos tenido en marcha, que yo le voy a dar los datos ahora a continuación, o las órdenes que tuvimos de concentración de la oferta, y que hemos vuelto a sacar en esta convocatoria de nuevo, las órdenes a grandes empresas... Es decir, todas aquellas órdenes que se han visto puestas en marcha. Pero, sin duda, necesitamos ese horizonte estratégico de cara al futuro. Esto no es un plan que haya hecho yo. Yo no presumo de haber hecho este plan. ¿Cómo voy a hacer yo este plan? Ni yo como Consejera, ni la Consejería; el plan es de todos. Y espero que sea útil a todos. Y espero, sobre todo, que acertemos. Si acertamos, acertaremos todos. Y, si no, sin duda, unos grandes... Los que nos equivocaremos de forma importante, será la Consejería de Agricultura. Pero no es un plan de esta Consejera. Si le he dado esa impresión, lo lamento. No es la impresión que quería dar. Es un plan que ha llevado mucho trabajo, muchas reuniones... Es verdad que debería quizá haber salido antes, no tengo por qué no reconocerlo aquí, sin duda; pero que eso no ha servido para retrasar nada. No diga usted eso, porque no es verdad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, si tanto interés tenía en conocer el plan, hubieran metido la comparecencia, hubiéramos hablado. Yo tenía interés, por eso está la comparecencia en Pleno, me parecía que merecía la pena que en el Pleno pudiésemos elevar la importancia de la industria agroalimentaria y debatir cuáles son nuestras debilidades, que son importantes. Tenemos una industria muy competitiva, pero tenemos debilidades que debemos afrontar, y tenemos además demasiado poco tiempo. Tenemos muy poco tiempo ya para abordar esas debilidades, que yo creo que se analizan bien en el plan. Yo creo que se analizan bien.</parrafo>
        <parrafo>Yo no me creo salvadora de la industria agroalimentaria, no creo que haya nadie así. Nadie, ni yo, ni nadie. Yo creo que soy un instrumento y que estoy al servicio público para llevar a cabo este plan, que se ha aprobado y que se rubricó por los agentes de la concertación social en Andalucía, que para nosotros tiene un valor fundamental y que se le está haciendo un seguimiento para que pueda llevarse a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo la voy a sacar de algunos errores. Dice: «¿Cómo es posible, con el presupuesto que ustedes presentaron para la industria agroalimentaria, que se eliminaran los 120 millones de euros?». Señora Calderón, Todavía no se ha enterado. Los 120 millones de euros para las pymes agroalimentarias están a disposición, es un fondo reembolsable, que se pone una vez, no se pone todos los años en el presupuesto. Se pone una vez. Si es un fondo reembolsable, y que está a disposición de las pymes agroalimentarias. Y que este año lo que hemos hecho es sacar una orden, atendiendo a las necesidades del sector agroindustrial, porque ese fondo tenía la limitación de que solo era para inversiones, cuando las necesidades que estábamos viendo en nuestro sector agroindustrial eran la necesidad de circulante y la liquidez. Y, por lo tanto, lo que se ha hecho es cambiar con una orden que ese fondo se pueda utilizar también para circulante. Es algo que nos demandaba de forma importante la industria agroalimentaria en estos momentos, más que para inversiones, y es lo que se ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Y eso ha hecho que cambie y que haya un buen número de peticiones hacia esas necesidades que tiene ahora nuestro sector agroindustrial, y que esperamos que sea realmente útil. Luego el fondo está ahí, no lo hemos quitado; está ahí, es un fondo reembolsable. Por tanto, no se ha suprimido, no diga usted eso porque no es eso verdad.</parrafo>
        <parrafo>Dice: llevamos tres años. Insisto: yo creo que se ha hecho un gran trabajo, un trabajo importante y que, además, esperamos que resuelva pronto los problemas que yo he destacado aquí, que es lo que me interesa sacar en este debate -insisto- y no la guerra política. Tenemos un problema de atomización empresarial que hay que abordar, un problema que hay que abordarlo. Nosotros estamos en una segunda convocatoria de la orden de concentración de la oferta, que queremos que llegue lo máximo posible.</parrafo>
        <parrafo>El año pasado tuvimos unas ayudas para esa concentración de la oferta de tres millones de euros. Este año hemos duplicado, ojalá necesitásemos más dinero. Eso sería bueno porque significaría que hay muchos proyectos de concentración de la oferta, que los necesitamos -como he dicho en mi primera intervención- en el sector del aceite de oliva y en el sector de las frutas y hortalizas especialmente. Porque tenemos que competir y porque la industria agroalimentaria, tan atomizada como está actualmente en determinados sectores, se hace inviable. Se hace inviable, y eso es algo que tenemos que abordar y además no tenemos demasiado tiempo. No tenemos demasiado tiempo. Incluso un sector tan competitivo -que yo creo que lo es- adolece de grandes problemas de estructura comercial, como es el sector de las hortalizas. El sector de los invernaderos tiene una gran competitividad, pero tiene unas debilidades, y son también sus estructuras comerciales. Que hay que abordarlas, y que hay que tomárselo en serio y que hay que -en las pocas medidas que podemos desde las administraciones públicas llevar a cabo- ir dirigiendo. Debemos tener esto en cuenta y conseguir ese objetivo final, que no sé si conseguiremos, y sobre todo a tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Una mayor internacionalización. Hay ya determinados sectores que hacen mucho comercio internacional, pero todavía no suficiente. Para eso tiene que ir acompañado de una mayor profesionalización. Tenemos un sector cooperativo agroalimentario muy importante, que hace una gran labor, pero que requiere de una mayor profesionalización. Requiere de dotarse de mejores profesionales para poder acceder a esos mercados. No podemos seguir vendiendo -y lo digo alto y claro, y es el debate que me interesa hoy aquí, y no otro-, no podemos seguir vendiendo el magnífico aceite de oliva que tenemos en todos y cada uno de los pueblos de Andalucía, que lo venda el presidente de la cooperativa, porque no deja de ser un gran agricultor, pero no un vendedor. Y no podemos subsistir con esa fórmula.</parrafo>
        <parrafo>Hoy he estado en la inauguración de la feria de Montoro. La feria de Montoro es una feria oleícola importante, y yo les trasladaba este mensaje, y me decía el Alcalde de Bujalance que tiene en Bujalance ocho empresas que venden aceite, ocho pequeñas empresitas que venden aceite. Es muy difícil competir así.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué nos pasa? Que hemos tenido que solicitar activar el mecanismo del almacenamiento privado porque estábamos en las mismas circunstancias que el año anterior. Eso es una gran debilidad de nuestra industria agroalimentaria en el aceite de oliva. Pero me da igual, puedo analizarles cualquier sector, eso es lo que me preocupa.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que analiza, pero además tenemos que abordar algo muy importante, y es que los consumidores se han cambiado. Ahora demandan otros productos, tenemos unos perfiles distintos, las familias son más reducidas y, por tanto, hay que acceder de otra forma. Y en eso tiene que invertir mucho nuestra industria, en investigación, en nuevos productos, en nuevos tamaños accesibles y a lo que demandan los consumidores. Esa es la realidad, y tenemos que abordarlo. Tenemos una presión de la gran distribución, mucha presión, que está machacando a nuestra industria marquista -y lo digo también alto y claro-, machacando a nuestra industria marquista, que crea riqueza y empleo estable y no deslocalizable, que es la que nos interesa.</parrafo>
        <parrafo>Pero esa es la realidad que tenemos. Luego tenemos que abordar también esa situación, y tenemos un sector primario muy potente, que está obteniendo muy bajos precios, que ha perdido renta agraria en el último año y que, sin duda, lo que queremos es también contribuir a que esto no suceda así. Porque no queremos que vaya desapareciendo nuestro sector primario, creemos que es una ventaja competitiva importante que la industria agroalimentaria esté ligada en territorio a un sector primario también tan potente como tenemos en Andalucía. Es un feedback interesante para ambos.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello es lo que se analiza en el plan, se ponen las medidas, es una estrategia de futuro consensuada, analizada. Y lo que nos interesa es conseguir ese reto. No es fácil.</parrafo>
        <parrafo>Me preguntaba usted, y no quiero olvidarlo -no quiero olvidarlo porque me parece que es importante y no quiero que quede en mensajes confusos-, ¿qué pasa con el pacto agrario, el pacto con las organizaciones profesionales agrarias que asumió el Presidente de la Junta de Andalucía? Tenemos un documento también importante, cerrado, que vamos a presentar antes de que finalice este mes; que no hemos querido presentar antes, aun estando los trabajos terminados, esperando a que concluyera la interlocución nacional.</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted que se estableció una interlocución nacional con el Presidente del Gobierno de España, con las mismas organizaciones agrarias, y, por lo tanto, creíamos que era conveniente -lo consideró la Consejería y lo consideraron las organizaciones- que viésemos cuál era el debate nacional, para no cerrar el debate autonómico, puesto que era en líneas algunas de ellas bastante coincidentes. No obstante, hemos decidido presentarlo antes de que finalice este mes.</parrafo>
        <parrafo>Yo, para ir terminando, dice... Por lo tanto, voy a reiterar algunas cuestiones que me parecen singulares. Se han estado dando ayudas a la industria agroalimentaria en la orden de 2009 -lo digo para que quede aquí, porque me interesa mucho, porque no se ha retrasado ninguna ayuda-, la Orden de Modernización y Transformación Agroindustrial. En 2009 se resolvieron 271 expedientes de ayudas, por un importe de 72 millones de euros en ayudas públicas y una inversión total de 328 millones de euros. Ayudas a grandes empresas, también ocho expedientes de grandes empresas, con una inversión subvencionable de 50,9 millones de euros, financiando 7,6 millones de euros. También, como ya le he dicho, las ayudas a la concentración de la oferta del año pasado, por importe de tres millones de euros, que ya me hubiese gustado a mí y al Director General que hubiese sido al menos multiplicado por tres, porque eso hubiese sido que, en lugar de los 31 proyectos de integración empresarial, hubiésemos tenido muchos más. Ese es el objetivo.</parrafo>
        <parrafo>También ayudas a la promoción. Ya tenemos en marcha una nueva orden de concentración de la oferta. En este mes va a salir la nueva Orden de Modernización y Transformación, la Orden de Inversiones de la Industria Agroalimentaria. Por lo tanto, no hay ninguna ayuda que se quede detrás. Estamos resolviendo la orden que salió el año pasado, la Orden de Transformación y Comercialización, que va a recibir 430 industrias agroalimentarias andaluzas, que tiene un importe de 85 millones de euros destinados a la mejora de estos procesos de transformación. Hemos resuelto también la Orden de Reestructuración de la Remolacha, por 18 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>No hay ninguna ayuda a la industria agroalimentaria andaluza que se haya quedado atrás. No es verdad. El plan estratégico es un instrumento fundamental de planificación, de ver cuál es el horizonte de futuro y de situar mejor nuestra industria agroalimentaria andaluza.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es la ambición de esas organizaciones, importantísimas para Andalucía, que han participado en este plan, que es de todos, no del Gobierno ni de la Consejería ni de esta Consejera? La ambición es que ese 15% de la industria agroalimentaria andaluza gane una serie de puntos más en los próximos años, nos situemos mejor, creemos empleo y empleo de calidad, no cualquier empleo. Empleo, además, con unas empresas no deslocalizables. Eso es nuestra ambición: esperamos conseguirlo. Les aseguro que el esfuerzo de todos ha sido en intentar conseguir estos son los objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Y esta era la intención de hoy comparecer aquí, no entrar en debates que, desde luego, ni a esta Consejera ni al Gobierno de Andalucía interesan para nada. El populismo lo dejaremos para los mítines electorales. Ahora lo que nos interesa es la industria agroalimentaria, y por ella estamos trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Espero, desde luego, que con mucho éxito para todos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

