<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>56</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 32</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-09/DEC-000003</numero_expediente>
    <extracto>8-09/DEC-000003. Dictamen de la Comisión del Estatuto de los Diputados sobre la compatibilidad de la Ilma. Sra. Dña. María Flor Almón Fernández, diputada del Parlamento de Andalucía (pág. 7).</extracto>
    <votacion>Votación: Aprobada por asentimiento.</votacion>
    <intervienen>D. José Luis Blanco Romero, Secretario Primero del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Les ruego que ocupen sus escaños: vamos a comenzar la sesión plenaria para los días de hoy y mañana.</parrafo>
        <parrafo>[Pausa.]</parrafo>
        <parrafo>Ahora ya sí, señorías, vamos a comenzar. Se abre la sesión plenaria.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos con el punto primero del orden del día, rogándoles a sus señorías silencio, por favor, y que ocupen sus escaños.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos con el punto primero del orden del día, dictamen de la Comisión del Estatuto de los Diputados sobre la compatibilidad de la ilustrísima señora doña María Flor Almón Fernández, diputada del Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ruego al Secretario Primero de la Mesa que dé lectura del dictamen que figura en la carpeta del Pleno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BLANCO ROMERO, SECRETARIO PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>«La Comisión del Estatuto de los Diputados, dando cumplimiento a lo dispuesto en el vigente Reglamento de la Cámara, tiene el honor de elevar el siguiente dictamen:</parrafo>
        <parrafo>»Reunida la Comisión el día 1 de septiembre de 2009, ha examinado la declaración presentada por la señora diputada, que se expresará, y ha adoptado por unanimidad los siguientes acuerdos:</parrafo>
        <parrafo>»Primero. Considerar que, según la normativa vigente, de la documentación presentada y del conocimiento que poseen los miembros de la Comisión, no se deduce incompatibilidad alguna en la diputada cuya actividad ha sido ahora examinada.</parrafo>
        <parrafo>»Segundo. En consecuencia, procede proponer al Pleno la declaración de compatibilidad de la siguiente señora diputada, María Flor Almón Fernández.</parrafo>
        <parrafo>»Sevilla, a 1 de septiembre de 2009.</parrafo>
        <parrafo>»Firmado: José Luis Sanz Ruiz, Presidente de la Comisión del Estatuto de los Diputados.»</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Blanco Romero.</parrafo>
        <parrafo>¿Puede entender la Presidencia de esta Cámara que se aprueba por asentimiento el dictamen de la Comisión? Bien, pues así se declara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

