<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Infraestructura del transporte, Política de transportes, Provincia de Córdoba, Transporte ferroviario, Transporte rápido</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000267</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000267. Pregunta oral relativa a la parada del tren en Los Pedroches (Córdoba) (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Rafael Velasco Sierra y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. D. Luis García Garrido, Consejero de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, también dirigida al Consejero de Obras Públicas y Transportes, relativa a la parada del tren en Los Pedroches. Para formularla tiene la palabra el señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el pasado día 29 de mayo, el Pleno de esta Cámara aprobó una proposición no de ley del Grupo Socialista por la que se instaba al Ministerio de Fomento, al sector de infraestructuras ferroviarias y a Renfe, para que concretara las necesidades técnicas y materiales y también determinara la ubicación de una parada, en la línea Ave Madrid-Córdoba-Sevilla, en la comarca cordobesa de Los Pedroches.</parrafo>
        <parrafo>El pasado viernes, el Presidente de la Junta de Andalucía, en su visita a la ciudad de Córdoba, informó de que los estudios técnicos elaborados por el Ministerio de Fomento aconsejaban y proponían como ubicación de esta parada la estación técnica existente en estos momentos en las proximidades de Villanueva de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta va dirigida, en primer lugar, a cómo valora, desde la Consejería, esta decisión, y también a qué actuaciones va a poner en marcha para que la entrada en servicio de esta estación en la línea Ave sea posible lo antes posible.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Obras Públicas y Transportes, cuando usted quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GARRIDO, CONSEJERO DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, efectivamente, y tal y como se anunció el pasado mes de octubre por el Presidente de la Junta de Andalucía, después de los estudios e informes realizados por los técnicos de la Junta de Andalucía y de la Administración de infraestructuras ferroviarias, y, una vez analizado el trazado de la infraestructura existente, la valoración técnica aconseja que el actual puesto de adelantamiento y estacionamiento de trenes -PAE- que existe al sur de Villanueva de Córdoba es el lugar recomendable, idóneo para esta estación.</parrafo>
        <parrafo>Al puesto de adelantamiento y estacionamiento de trenes se accede por la carretera provincial Córdoba 5100, que conecta con la carretera titularidad de la Comunidad Autónoma A-421, que parte de Villanueva de Córdoba. Por tanto, para poder dar servicio público de transporte de viajeros en la línea de Ave Madrid-Córdoba-Sevilla a los ciudadanos de la comarca de Los Pedroches, habrá que adaptar como estación de viajeros el apartadero técnico que existe actualmente, el edificio de viajeros, así como aquellos servicios y accesos que los técnicos especifiquen que son necesarios para dar servicios a los viajeros en las mejores condiciones posibles.</parrafo>
        <parrafo>También será preciso acondicionar el camino de acceso, los 2,5 kilómetros de la carretera de la Diputación Provincial a que me refería anteriormente. Y, respecto a la carretera autonómica, afortunadamente, el Plan MAS CERCA, que está ejecutándose, contempla la redacción del proyecto del primer tramo de la 421, de la que está casi concluido el acondicionamiento, o prevé el acondicionamiento de los 12,3 kilómetros más próximos a Villanueva de Córdoba. Todas las actuaciones necesarias, entre ellas las mencionadas, serán objeto de un convenio tripartito que en este momento se está elaborando para poder firmarlo antes del último trimestre, del final del trimestre de este año.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, gracias al acuerdo alcanzado, se está poniendo en marcha todo un conjunto de iniciativas para que cada Administración, dentro de sus ámbitos y su competencia, contribuya a poner en marcha la estación de Villanueva, mejorando las comunicaciones del norte de la provincia de Córdoba y beneficiando con ello a la población de la comarca de Los Pedroches y las zonas aledañas.</parrafo>
        <parrafo>Actuaciones como las que saben sus señorías han sido apoyadas e impulsadas también por la mancomunidad de municipios de la comarca de Los Pedroches, y con ello se está dando cumplimiento a un acuerdo unánime del Parlamento de Andalucía, a partir, precisamente, de la iniciativa presentada por el Grupo Socialista. Ha habido que esperar a tener los informes técnicos, ya que la solución debería ser compatible con la importancia estratégica de esta infraestructura ferroviaria que, como usted bien sabe, es clave para la comunicación de Andalucía con la Meseta española.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Obras Públicas y Transportes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián Pastor, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el establecimiento de una parada en la línea del Ave entre Córdoba, Madrid y Sevilla en la comarca de Los Pedroches va a ser posible porque el conjunto de los ciudadanos de la comarca y del resto de la provincia, representados por sus instituciones, han trabajado intensamente en los últimos meses para conseguir ese objetivo, y fundamentalmente, señor Consejero, va a ser posible porque hubo una mayoría de esos ciudadanos que depositaron su confianza en el Partido Socialista en las últimas elecciones, y va a ser un Gobierno socialista el que va a hacer posible esta demanda del conjunto de los ciudadanos del norte de la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario, como usted bien ha planteado, adaptar la actual estación, y también las principales vías de acceso de la misma, y en esa adaptación juega un papel importante la mejora de la A-421; una carretera que usted bien sabe que parte de Villafranca, por Adamuz, hasta Villanueva de Córdoba, que tiene una parte importante pendiente de actuaciones dentro del Plan MAS CERCA, que, con lo que usted ha anunciado, se avanza en el camino de concretar todas las mejoras de esta carretera; pero que yo, señor Consejero, le animo no solamente a que en la primera fase ponga en servicio este tramo, que es fundamental para el acceso a la estación de tren en Villanueva de Córdoba, sino también que continúen los estudios técnicos y el resto del proyecto, para que la comunicación de Villanueva de Córdoba por carretera, que es fundamental esta vía para Córdoba, se pueda concretar también y finalizar en los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

