<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>101</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 56</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Teléfono</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000556</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000556. Pregunta oral relativa a móviles en la Junta de Andalucía (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal y D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, relativa a móviles en la Junta de Andalucía, que formula el Grupo Parlamentario Popular y que dirige al Consejero de Economía, Innovación y Ciencia. Para formularla, tiene la palabra el señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, a tenor de los datos oficiales de la Consejería de la Presidencia, en el año 2003 la Junta de Andalucía disponía, a través de su red corporativa, de diez mil teléfonos móviles; en octubre de 2007 el número era de veintiséis mil, y el 4 de marzo de 2008 la cifra alcanza los treinta y ocho mil.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, a la vista de la progresión ligeramente ascendente que se aprecia, ¿constituye un objetivo del señor Griñán el que cada uno de los 240.063 empleados de la Junta de Andalucía tenga un móvil pagado por la Administración?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la Junta de Andalucía dispone, efectivamente, de una red de telefonía móvil. Es una red que es una herramienta de trabajo, dispone de ella por razones de eficacia y de eficiencia, para conseguir los objetivos que se proponen el Gobierno y la Administración al menor coste posible. Y, por cierto, no son treinta y ocho mil móviles: son treinta y ocho mil extensiones móviles.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, o ha mentido usted, o ha dejado en muy mal lugar a su compañera la Consejera de la Presidencia, porque le leo:</parrafo>
        <parrafo>En la página 14, en cuanto a la contratación de servicios móviles de la Consejería de la Presidencia, se habla de la cifra de treinta y ocho mil. Léase el documento.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, señor Consejero, si en 2007, con veintiséis mil móviles, se podía ser eficaz, ¿por qué se necesitan ahora treinta y ocho mil? Esa progresión ascendente, señor Consejero, no cuadra, no cuadra con la realidad económica y social de Andalucía; no cuadra con 1.129.500 personas en paro. Mientras la progresión en cuanto al paro es que hay 424.500 parados más que desde el año 2008, sin embargo, hay veintiocho mil móviles nuevos.</parrafo>
        <parrafo>Después de treinta años de Gobierno socialista, ese signo de lujo de los treinta y ocho mil móviles constituye un auténtico insulto a los parados andaluces. Y no se ría usted, señor Consejero, que el tema no es para frivolizar. Treinta años de Gobierno, y las ocho provincias andaluzas entre las diez provincias españolas... No se ponga nervioso, no se ponga nervioso y déjeme intervenir tranquilamente, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Mire, esos treinta y ocho mil móviles constituyen una incoherencia total con una gestión austera, una indecencia política y un insulto a los parados andaluces, un Gobierno de lujo y despilfarro en la segunda comunidad con mayor índice de pobreza en España.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, no se sonría, señor Consejero, no se sonría. Treinta y ocho mil móviles, y Cáritas y la Iglesia católica les tienen que dar de comer todos los días a miles y miles de familias de Andalucía [aplausos], miles y miles de familias de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Dónde están las políticas sociales, señor Consejero? ¿De qué presumen? Mucho hablar de políticas sociales, pero su Gobierno tiene la conciencia social apagada. Con respecto a la realidad de la calle, representa usted a un Gobierno fuera de cobertura y, lo que es peor, sin saldo económico y sin crédito político.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta. La llamada entiendo que se ha agotado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rodríguez, lo siento pero su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muy ocurrente, señor diputado, y, desde luego, es difícil que a usted le pueda cuadrar algo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo se lo he dicho y se lo repito: La Junta de Andalucía no despilfarra. La utilización que se realiza de los teléfonos móviles, de la red, es para cumplir un objetivo de servicio a los ciudadanos, y su demagogia y sus mentiras no nos van a apartar de cumplir ese objetivo, porque es un objetivo que atiende a mil ochocientas instalaciones sanitarias, a cuatro mil centros educativos; que atiende a la implementación del Plan Infoca, que tenemos en el territorio, en un territorio de una comunidad amplia y extensa como es Andalucía. Y estamos hablando de hospitales, de centros de salud; estamos hablando de agentes forestales; estamos hablando también de sistemas de alarma, de estaciones meteorológicas; estamos hablando de unidades de inspección educativa, de equipos directivos, de centros docentes... ¿Qué dice usted de despilfarro si de lo que estamos hablando es de servicio público?</parrafo>
        <parrafo>Mire, dos de cada tres móviles se dedican a sanidad, a educación o prevención medioambiental. Tenemos una red con la que nos ahorramos el 40% sobre los precios de mercado por utilizar teléfonos móviles, porque una extensión móvil es más barata que una fija, y eso lo están haciendo otras administraciones, señoría. Pregunte usted en Huelva o en Almería, en esos ayuntamientos. En Huelva, hay un contrato nuevo para tener ochocientos móviles, o extensiones móviles o líneas móviles; en Almería, cuatrocientos.</parrafo>
        <parrafo>Yo podría hacerle la cuenta por empleado, porque no es lo mismo un ayuntamiento que una comunidad autónoma. Creo que en eso podremos converger, ¿no? Al menos en eso, que no es lo mismo un ayuntamiento que una comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>¿Me quiere usted hacer la ratio? Por qué a mí me sale que en Huelva hay 1,4 empleados por teléfono móvil, o por línea, a mí me sale que hay tres en Almería, y, con los datos que usted ha dado, sale uno por cada nueve empleados en la Junta de Andalucía. ¿Dónde están entonces las razones de eficacia que usted puede argumentar aquí? [Aplausos.] ¿Cuántos empleados, funcionarios, entonces, con móviles en esos ayuntamientos? Eso es lo único que le puedo decir.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que están haciendo esos ayuntamientos, lo mismo que otras administraciones, es un servicio a los ciudadanos. Para eso se utilizan los móviles, para eso. Y por eso se pasa de líneas fijas a líneas móviles, y lo hacemos las administraciones para dar esos servicios. Revise usted los datos y me dice cuántos funcionarios, entonces, tendría que haber en esos ayuntamientos para tener la ratio de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

