<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>112</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 62</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ordenación hidroagrícola, Protección del paisaje, Provincia de Granada, Reserva natural</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000079</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000079. Pregunta oral relativa al programa de recuperación y conservación de acequias tradicionales en Sierra Nevada, Granada (pág. 63).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Fidel Mesa Ciriza y Dña. María Flor Almón Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Flor Almón Fernández, del G.P. Socialista. D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa al programa de recuperación y conservación de acequias tradicionales en Sierra Nevada, que formula la señora Almón Fernández y que dirige al Consejero de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Almón, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted conoce perfectamente la riqueza y diversidad de esta comarca de La Alpujarra, en la provincia de Granada. Conoce perfectamente cómo las acequias de esta zona han contribuido a salvaguardar el patrimonio vegetal que depende directamente de estas. Además, han contribuido, y siguen contribuyendo, a mantener las laderas y, sin duda, a conformar lo que hoy en día es el paisaje y el perfil de esta comarca, tan distinta y tan especial. Pero, además, es que puede y debe de ser, y se trabaja en seguir impulsando que sea una fuente de riqueza para esta comarca.</parrafo>
        <parrafo>Por todos estos motivos, desde el Grupo Parlamentario Socialista tenemos gran curiosidad por conocer en qué estado, en qué momento se encuentra este programa de rehabilitación de las acequias tradicionales de Sierra Nevada.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Almón.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, con mucho gusto le respondo. Efectivamente, el objetivo fundamental es el de recuperar y rehabilitar el vasto sistema de acequias tradicionales de Sierra Nevada, programa que se inició hace ahora tres años, que ha supuesto una inversión aproximada, a día de hoy, de 5.200.000 euros, y que ha significado en el entorno de aquella zona, de Granada y Almería, donde hay 32 municipios, la recuperación de 37 kilómetros de acequias pérdidas, la conservación y mejora de 302 kilómetros, la restauración de cinco aljibes, y se ha generado con ello un importante número de puestos de trabajo, 17.000 jornales, y se han inventariado, además, para que quede también constancia de ese vasto sistema de acequias tradicionales, todas estas redes naturales con las que se ha administrado el agua a lo largo de siglos, 850 kilómetros de acequias, entre careo y riego, en ambas provincias.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo fundamental era mantener este sistema, por lo que encierra desde el punto de vista de administración justa y eficaz de un recurso como el agua; con lo que significa, también, de patrimonio natural y cultural, y por lo que, además, aporta en este siglo XXI ya de sabiduría, de formas de entender la relación del hombre, de las personas con la naturaleza.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta usted también en la iniciativa, y le agradezco que lo haga, por qué valoración hacemos del papel de los acequieros. Y quiero, además, en esta sede, y no podría haber otra mejor, poner de manifiesto, ya lo hizo el Presidente en el reconocimiento público que se hizo a más de 40 acequieros, pone de manifiesto la dignidad personal, dignidad de personas que a lo largo del tiempo han sabido conjugar perfectamente la sabiduría, la justa administración del agua, el desarrollo sostenible, la economía productiva, términos, por cierto, muy modernos, del siglo XXI. Ahora, que tanto hablamos de la nueva cultura del agua, en la vieja cultura del agua hay también un potencial enorme, que representan estos acequieros, y que quiero adelantarle, también, que el testigo se ha pasado, precisamente, a través de programas de formación específicos para jóvenes acequieros que puedan el día de mañana continuar con esta labor tan importante para la naturaleza y para el patrimonio cultural de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Almón, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, un gusto, como siempre, escucharle. Gracias por su explicación, y le agradezco, además, enormemente, la apuesta que está haciendo por la provincia de Granada, y especialmente como motrileña, pese a las dificultades económicas, por los esfuerzos que está haciendo por convertir en realidad infraestructuras tan importantes, como por ejemplo son para Motril y para su comarca la presa de Rules, con casi 80 millones de euros de inversión.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, también teníamos interés, evidentemente, en el grupo parlamentario, por conocer esta importante inversión también para la zona y que, como usted mismo señalaba, no solo es algo económico, no solo es algo que puede generar empleo, sino que además tiene un aspecto cultural importante en nuestra provincia.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecerles también a usted y al Presidente Griñán su sensibilidad con el colectivo de los acequieros, al que queremos sumarnos desde el Grupo Parlamentario Socialista, como no podía ser de otra manera; sumarnos, como le digo, a este merecido homenaje a gente, como usted decía, gente honrada y gente trabajadora, gente que ha entregado su vida a conservar algo tan importante y de nuestro patrimonio en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacar de su intervención dos datos que me parecen los más llamativos, que son: la inversión total, de más de 5 millones de euros, para esta zona; y, por otro, la generación de más de 17.000 empleos, jornales, en torno a esta actividad.</parrafo>
        <parrafo>Esta inversión y este homenaje significan, sin duda, que una vez más los Gobiernos socialistas no solo atienden el lado humano de la política, como debe de ser, sino que una vez más los Gobiernos socialistas se comprometen y cumplen con su gente, es decir, con los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

