<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>59</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 33,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Alumnado, Centro de enseñanza, Enseñanza secundaria, Enseñanza primaria, Evaluación de conocimientos, Examen, Resultado escolar</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000461</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000461. Pregunta oral relativa a las pruebas de diagnóstico (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMER DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a las pruebas de diagnóstico, que formula doña María Araceli Carrillo Pérez, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo Pérez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la evaluación es hoy, quizás, uno de los temas con mayor protagonismo del ámbito educativo. Y no porque se trate de un tema nuevo, en absoluto, sino porque la Administración, el profesorado, los padres y las madres, el alumnado y toda la sociedad en su conjunto son conscientes más que nunca de la importancia y las repercusiones del hecho de evaluar o ser evaluado.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Educación, durante los tres últimos cursos, ha realizado pruebas de diagnóstico del alumnado andaluz; pruebas que han permitido que el profesorado y las familias conozcan el nivel de sus alumnos y de sus hijos, y, además, poner en marcha medidas para subsanar los déficits.</parrafo>
        <parrafo>Al Grupo Parlamentario Socialista nos gustaría que informase, en esta Cámara, de qué previsiones tiene la Consejería de Educación en relación a las pruebas de diagnóstico para el curso 2009-2010.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Carrillo, y me perdona esta postura, que siempre es incómoda para contestarle.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señorías, Andalucía ha sido pionera en poner en marcha pruebas de diagnóstico, evaluaciones censales. Es decir, no de tomar muestras, sino de evaluar al conjunto de alumnos y alumnas de determinados cursos, a la totalidad, por lo tanto, de los escolares de cada uno de los cursos que han sido evaluados. Y hemos sido pioneros en toda España. cuando la mayor parte de las comunidades autónomas esperaban al plazo obligatorio que señalaba la Ley Orgánica de Educación para hacerlo, Andalucía se adelantó dos años, de manera y forma que, solamente dos meses después de la aprobación de la Ley Orgánica de Educación, publicaba Andalucía la orden para establecer este tipo de pruebas.</parrafo>
        <parrafo>Porque, en resumidas cuentas, no tenemos miedo a la evaluación; todo lo contrario, sabemos que sin evaluación no hay posibilidades de mejora, y, por lo tanto, llevamos sometiéndonos a estos procedimientos para conseguir mejorar, para conseguir conocer cuál es la realidad de los rendimientos de nuestro alumnado. Ese esfuerzo colectivo que hemos realizado en estos años ha merecido el reconocimiento oficial de la Agencia Estatal de Evaluación y Calidad, de manera que ha considerado las pruebas que realiza Andalucía como las mejores prácticas en evaluación de las políticas públicas del Estado español.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sin duda, como usted bien señalaba, señora Carrillo, lo más importante de la realización de estas pruebas es que se están impulsando valores de esfuerzo, de responsabilidad y exigencia en la mejora de los resultados educativos, y, por ende, en la calidad de la educación de nuestra Comunidad. La cultura evaluadora se está, por lo tanto, afianzando en Andalucía como un claro mecanismo de mejora.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, vamos a seguir haciéndolas, porque en estos años hemos sido capaces de canalizar más de treinta mil propuestas de mejora de los centros andaluces a la vista de los resultados de su alumnado.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, las previsiones para el presente curso van a ser continuar con la participación de todos los centros docentes andaluces. Vamos a incluir los docentes privados no concertados por primera vez. Por lo tanto, van a participar unos noventa mil alumnos y alumnas de cuarto de Educación Primaria y aproximadamente cien mil alumnos y alumnas de segundo de Educación Secundaria Obligatoria. Vamos a ampliar la accesibilidad, posibilitando la realización de las pruebas por parte del alumnado con déficit motórico y visual; vamos a trasladar la realización de las pruebas al tercer trimestre del curso -esta también es una novedad para este año-, dado que, como ya sí se incorpora el resto de comunidades autónomas del Estado español y casi todas han optado por hacerlo en la primavera, nosotros hemos querido, por lo tanto, adaptarnos ya al calendario de implantación general del conjunto de España. Cuando lo hacíamos solos, podíamos escoger las fechas. Ahora hemos preferido adaptarnos a las del conjunto.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, la asunción de las competencias del método de evaluación y la gestión de la aplicación de la prueba por parte de la Agencia Andaluza de Evaluación Educativa es otra novedad, ya que es la Agencia la que se va a hacer cargo, a partir de la publicación de la orden del 3 de marzo de 2009.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por lo tanto, evaluar para mejorar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, nosotros, el Grupo Socialista, quiere destacar de su información que, efectivamente, la evaluación para el Gobierno andaluz, para la Consejería, siempre ha sido una prioridad, pero con un objetivo: el mejorar la educación en Andalucía, que no solo realiza pruebas propias sino que también ha participado de forma voluntaria en pruebas internacionales; que no tiene nada que esconder, en este caso, ni el Gobierno andaluz nada, en este caso, en cuanto al nivel educativo de nuestros alumnos. Otras comunidades autónomas prácticamente -yo quiero volver a incidir en esto, en esta Cámara-, las comunidades autónomas del Partido Popular, no son objeto de transparencia, no se han querido someter voluntariamente a las pruebas de diagnóstico internacionales. Pero, además, en Andalucía, como usted ha dicho, se evalúa para mejorar y avanzar, no para etiquetar al alumnado y no para establecer un ranquin de centros que incluso se publica en los medios de comunicación, en los periódicos, como hace Madrid. Creo que con un único objetivo cuando se publica ese ranquin. El único es comparar los resultados de la escuela pública de Madrid, que acoge a todo al alumnado, con la escuela privada, que selecciona al alumnado. Así tienen argumentos de sobra, según ellos, para seguir con la política de privatización de la educación. Normal: es el modelo de la educación del Partido Popular donde gobierna. Ese es el ejemplo más claro.</parrafo>
        <parrafo>Realmente, la educación para ellos, en este caso para la Comunidad de Madrid, no debe ser un monopolio, porque no consideran un servicio público esencial la educación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

