<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>83</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 46</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administracion central, Jefe del gobierno, Portugal, Visita oficial</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000257</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000257. Pregunta oral relativa al viaje del Presidente del Gobierno a Portugal (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José García Giralte y Dña. María Flor Almón Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José García Giralte, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta relativa a viaje del Presidente del Gobierno a Portugal, pregunta que ha sido calificada como de máxima actualidad por la Mesa, que dirige el Grupo Parlamentario Socialista a la Consejera de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra el señor García Giralte. Señor García, puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el Presidente de la Junta de Andalucía viajó los días 5, 6 y 7 de este mes a Portugal, donde se ha entrevistado con diferentes instituciones y organismos, entre ellos el Gobierno de Portugal y los empresarios, con el objetivo de mejorar las relaciones económicas e institucionales con este país vecino.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, desde este Grupo Parlamentario, tenemos interés en conocer qué valoración hace el Consejo de Gobierno del viaje del Presidente a Portugal.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Presidencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Giralte, señoría, efectivamente Andalucía hoy no se entiende -como el resto de comunidades autónomas y de territorios- si no es en un contexto internacional.</parrafo>
        <parrafo>Y precisamente Portugal no solo es un Estado miembro de la Unión Europea, sino que es una tierra fronteriza con España y con Andalucía, lo que implica compartir un espacio territorial, un espacio cultural, un espacio de enorme cercanía.</parrafo>
        <parrafo>El viaje de tres días del Presidente de la Junta a Portugal se ha centrado en el desarrollo de aspectos institucionales, económicos y de fomento de la cooperación transfronteriza, un aspecto este cada vez más relevante en la Unión Europea, gracias al cual hemos creado, precisamente, una nueva eurozona, una eurorregión Andalucía-Algarve-Alentejo. Por lo tanto, ese es el primer aspecto destacable de este viaje a una zona con la que Andalucía tiene una indudable relación, mantiene fuertes lazos de cooperación. De hecho, desde hace años, nos unen temas comunes, como la cooperación sanitaria, la ambiental, las grandes obras de infraestructuras, sin olvidar las 35 empresas andaluzas que invierten en Portugal y la treintena de empresas andaluzas que invierten en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pues todas estas cuestiones, señorías, van a tener reflejo en el futuro plan estratégico de cooperación transfronterizo Andalucía-Algarve-Alentejo, sobre el que actualmente ya trabaja la Junta de Andalucía y que será el que permita alcanzar auténticos resultados, así como los objetivos marcados en estas materias.</parrafo>
        <parrafo>Además de lo que le acabo de señalar, señoría, y como muestra de la importancia que tiene Portugal como destino comercial de las exportaciones andaluzas, el Presidente tuvo ocasión de clausurar el Encuentro Empresarial Andalucía-Portugal, organizado por la Agencia Andaluza de Promoción Exterior, por Extenda, y la Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía, un encuentro celebrado entre empresarios andaluces y empresarios portugueses, con el fin de intensificar las relaciones empresariales de la comunidad andaluza y portuguesa.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, para reforzar al máximo las relaciones institucionales, la agenda del Presidente fue al máximo nivel, manteniendo reuniones con las más altas autoridades portuguesas, como el Presidente de la Asamblea de la República, el propio Presidente de la República portuguesa, señor Aníbal Cavaco Silva, y con el Primer Ministro portugués, señor José Sócrates, así como con otros miembros del gabinete del país vecino.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, estamos satisfechos. Sin duda, un viaje que refuerza los lazos institucionales, también culturales, también educativos, con importantes ofertas como la de extender y ofertar la lengua portuguesa también en nuestra Comunidad Autónoma. Sin duda, un viaje fructífero, ocupado sobre todo de la agenda económica, que hoy es la prioridad del Gobierno de la Junta de Andalucía. Y también, por qué no decirlo, con un importante valor simbólico, puesto que Andalucía hace años que decidió no estar de espaldas a Portugal, sino trabajar de su mano...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera. Lo siento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Giralte, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, de su intervención cabe destacar la importancia de este viaje del Presidente Griñán a Portugal la semana pasada, importancia que se fundamenta en varias razones: una, Portugal es un país vecino y colindante sus fronteras, lo que significa problemas y soluciones, así como infraestructuras comunes; otra, la obligación del Gobierno andaluz de mantener relaciones de cooperación con países y regiones no solo para compartir experiencias positivas, sino también, como es el caso, para construir una región tripartita con el Algarve y el Alentejo, para acometer proyectos en común, fijar estrategias comunes también y para crear riqueza, fomentar la competitividad, la innovación y crear empleo.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, la eurorregión construida podrá beneficiarse de programas europeos, que es una de las finalidades de este acuerdo, y de desarrollo, evidentemente, de los territorios implicados.</parrafo>
        <parrafo>Supone también estrechar lazos de amistad con esas regiones con las que tenemos múltiples coincidencias, culturales, medioambientales y de desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, desde el Grupo Parlamentario Socialista valoramos como muy positiva y acertada esa visita, ese viaje, que resumimos en un importante compromiso: la defensa de los intereses de Andalucía, con carácter general, del Presidente Griñán y su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, reitero, hay que señalar como positivo el viaje a Portugal y los objetivos que conlleva.</parrafo>
        <parrafo>Antes de finalizar, debo referirme al deber del Gobierno de establecer lazos de cooperación con cualquier país o región del mundo, que ayuden a defender a Andalucía o que sean receptores de proyectos que financiamos en nuestros programas de solidaridad.</parrafo>
        <parrafo>Termino. El Presidente ha visitado Marruecos; ahora, Portugal; después, cuando corresponda, pese a lo que diga el PP, irá a Bruselas a defender los intereses de Andalucía. Pero, claro está, será en su momento procesal oportuno, no cuando lo indique el señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Los socialistas defendemos nuestra tierra, la defendemos más allá de las fronteras, y eso es exactamente lo que hacen el Gobierno andaluz y su Presidente, el señor Griñán. El PP seguirá en la crítica y en el catastrofismo, en el no, hablando portugués también seguramente en la intimidad, como lo hacía Aznar, en catalán, y nosotros seguiremos construyendo Andalucía y defendiendo a los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

