<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>97</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 54</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Candidato, Cargo público</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000472</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000472. Pregunta oral relativa a los altos cargos candidatos (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta relativa a altos cargos candidatos, que formula de nuevo el Grupo Parlamentario Popular, y dirige a la Consejera de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra la señora Crespo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Socialista de Andalucía ya ha presentado sus candidatos a las alcaldías de más de 50.000 habitantes. Hasta aquí todo bien, pero a partir de ahí hay que afirmar, por ser rigurosamente cierto, que usa el aparato mediático, administrativo, técnico, económico y táctico de la Junta para arropar a sus candidatos de forma ilícita. Y esto se produce con más intensidad cuando lo usan adicionalmente, porque muchos de esos candidatos son altos cargos de la Junta a dedo, nominados por el señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>En otros comicios ya jugábamos en desventaja, pero el miedo a las últimas encuestas ha desatado más aún, digamos, su utilización política de emergencia, vendiendo todo tipo de favores y promesas desde el cargo que ocupan en la actualidad. Por tanto, ¿piensa pedir la renuncia de los altos cargos de la Junta, nombrados por el señor Griñán, que son candidatos a las alcaldías?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Presidencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, como usted bien conocerá, y atendiendo a la legislación aplicable en materia de elecciones municipales, los altos cargos designados por el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía no están incursos en ninguna causa de inelegibilidad. En consecuencia, son perfectamente elegibles para las elecciones locales. Y le aseguro que durante el tiempo de su mandato están entregados a la labor, a sus tareas y a sus funciones de trabajo de la Junta de Andalucía, en las provincias de destino, con absoluta profesionalidad y poniendo los intereses de las provincias en los que trabajan por encima de cualquier otro interés.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los hechos son contundentes: Algeciras, tumban al alcalde, lo ponen de subdelegado y proponen al subdelegado como candidato. ¿Qué más símbolo de utilización de las instituciones? El puzzle socialista en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Han recurrido ustedes al sistema de compraventa más antiguo de la humanidad: el trueque, cambio sillón por sillón, cargo por cargo.</parrafo>
        <parrafo>En Guadix, el delegado de Hacienda. En Granada, el candidato a la alcaldía es delegado de Innovación. En Málaga, la candidata a la alcaldía es delegada del Gobierno, y el propio competidor en las primarias -que no permitió el señor Griñán- conjuntamente con los ciudadanos le acusan de olvidarse de la provincia y que use su cargo de delegada para darse a conocer en la capital. Esto demuestra, una vez más, que el PSOE piensa en la Junta como algo de su propiedad.</parrafo>
        <parrafo>Es un escándalo, señorías, que, además, el Gobierno convierta el BOJA en un apéndice de la sede socialista, apéndice que contiene subvenciones millonarias a agencias informativas y publicitarias.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, señorías del Grupo Socialista, se han olvidado de lo loable de las campañas. Los carteles de sus candidatos son los carteles de la Junta de Andalucía, y su programa electoral son las subvenciones y dádivas de la Junta de Andalucía: fotos y BOJA.</parrafo>
        <parrafo>La última foto, señorías: la Consejera de Obras Públicas con el señor Espadas en un barrio de viviendas de Sevilla, Alcosa, que tiene problemas de vivienda. Un barrio en el que ha intervenido la Junta y que tiene que seguir interviniendo. Y la señora Aguilar dice que acompañaba al señor Espadas de forma personal. Qué casualidad, señorías. Si eso no es utilizar los medios de la Junta de Andalucía a favor de un candidato, que venga Dios y lo vea.</parrafo>
        <parrafo>Y no dude que el Partido Popular cuando gobierne, que será muy pronto, señora Consejera, no permitirá esta utilización, y pedirá su renuncia en estos casos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Presidencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, me alegra que por lo menos comparta que el Gobierno andaluz no tiene obligación legal de cesar a los altos cargos, cuya candidatura ha sido presentada -que todavía no lo ha sido, por cierto- ante la Junta Electoral, para concurrir a las elecciones locales, porque no incurren en causa de inelegibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero pasemos de lo legal, y pasemos a lo político. Y la verdad es que a una siempre le cuesta trabajo acostumbrarse a oír su visión sesgada de la realidad y cómo, continuamente, el Partido Popular da consejos que no cumple y promete aquello que no hace donde gobierna. Porque a usted se le llena la boca -se le acaba de llenar la boca- de que van a ser ejemplares en el uso, tan ejemplares como Alberto Ruiz Gallardón, que fue Presidente de la Comunidad Autónoma de Madrid hasta el mismo día que fue elegido Alcalde de Madrid. ¿Eso no era un uso institucional de la comunidad autónoma? Tan ejemplares, o usando su palabra, del trueque... ¿Le pareció a usted un trueque lo que hizo el Partido Popular con el señor Torres Hurtado, Delegado del Gobierno de España en Sevilla, y que después fue como destino al Consejo de Administración de la RTVA? ¿Eso fue un trueque, una recolocación, como a ustedes les gusta decir tan a menudo?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, no pidan lo que practican.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Veo que les molesta.</parrafo>
        <parrafo>¿Este es su estilo de campaña? ¿Ustedes hablan y los demás callamos? ¿Es su estilo de campaña electoral?</parrafo>
        <parrafo>Bien, le diré que el cese de los altos cargos se producirá cuando el Consejo de Gobierno estime que es oportuno, y será, desde luego, en la proximidad de las elecciones municipales, como siempre ha sido en todos los cargos que han concurrido a este tipo de comicios.</parrafo>
        <parrafo>Pero, lo que está muy claro es que usted, usando sus propias palabras, quiere que el señor Torres Hurtado, o el señor Torres de Málaga, utilice todo el aparato administrativo, técnico y táctico de sus ayuntamientos, y usted pretende que el resto de los cargos se queden absolutamente sin la menor cobertura institucional.</parrafo>
        <parrafo>Y mire usted, ahora mismo, lo que yo sí comprendo es que estén nerviosos con esta cuestión, porque hemos presentado magníficos candidatos que ya, como representantes de la Junta de Andalucía, están trabajando por Málaga, por Granada y por el resto de municipios donde concurren.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Presidencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y no se preocupe, que presentarán un proyecto ilusionante para su ciudad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

