<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>130</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 72</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Compensación financiera, Hacienda regional, Modo de financiación, Relación estado región, Suelo edificable</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000387</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000387. Pregunta oral relativa a la tasación de solares de la Deuda histórica (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello y D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa a tasación solares Deuda histórica, que formula el Grupo Parlamentario Popular, pregunta que está calificada como de máxima actualidad, y que dirige a la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra el señor Raynaud Soto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Para dar formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la llamada Deuda histórica, la disposición adicional segunda del Estatuto de Autonomía de Andalucía, está liquidada desde el acuerdo de la Comisión Mixta de Asuntos Económicos y Fiscales del 19 de marzo de 2010. Como ustedes recordarán, un total de 1.204 millones de euros, de los cuales 420 fueron en metálico y 784 en bienes y activos. De todo este proceso di cuenta en esta Cámara exhaustivamente el pasado 7 de abril y el expediente completo se lo remití a su señoría el 10 de mayo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, el Tribunal Supremo ha designado como tasadores de los solares y bienes entregados por el Gobierno de Zapatero y de Rubalcaba como pago de la Deuda histórica, y aceptados sin rechistar por el señor Griñán, ha designado el Tribunal Supremo como tasadores al Consejo Andaluz de los API y a un prestigioso despacho de auditores independientes.</parrafo>
        <parrafo>¿Se acuerda usted, señora Consejera, quién le decía a un servidor que podrían hacerlo de una manera independiente y perfectamente capacitados? Los API y un despacho independiente ajeno a la empresa que ustedes designaron y que actuaron a resultado de los dictados de su Gobierno y del Gobierno de Zapatero. Su traición al Estatuto va consumándose lenta pero inexorablemente con la incapacidad de hacer efectivo lo que nunca ustedes debieron de aceptar, nunca: solares improductivos, edificios ociosos y Agesa, que únicamente lo querían ustedes como instrumento, como herramienta financiera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿cuántos solares recibidos del Gobierno de Zapatero en pago de la Deuda histórica han cobrado ustedes? Señora Consejera, ¿cuántos edificios recibidos el pasado 19 de marzo del 2010 a cambio de la Deuda histórica han vendido ustedes? Señora Consejera, ¿cuántos de los 784 millones de euros han cobrado ustedes, en dinero contante y sonante, como prometieron aquí Chaves y Griñán, y han traicionado ustedes a Andalucía, han cobrado ustedes? Señora Consejera, y usted, su Consejería, su Gobierno emitiendo deuda pública, pagando el 4,25% de interés, más el 3% de comisión a los bancos, porque no tienen liquidez. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su plan económico financiero preveía en el año 2011, en este año, obtener 200 millones de euros en solares, ¿cuántos ha obtenido usted? Ese mismo plan financiero, 676 millones de euros -el plan de reequilibrio- con ventas de edificios, ¿cuántos ha obtenido usted? Yo se lo voy a responder: cero, cero, ni un euro.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que es peor, es que es peor, porque el año pasado vendieron ustedes 72 millones de euros... No vendieron, se autovendieron ustedes a sí mismos, utilizando a Agesa como instrumento financiero, un edificio en Cádiz, dos en Málaga..., uno en Huelva, dos en Málaga y dos en Sevilla. Pero cash no tuvieron obtuvieron ustedes absolutamente ninguno. Este año tenían ustedes previsto obtener 676 millones de euros en edificios, ¿cuántos han obtenido al 30 de junio? Son datos de su Consejería: cero. ¿Sigue usted manteniendo, señora Consejera, que han hecho ustedes una buena operación? Usted dijo aquí el día 8 de abril: «Mire, señoría, para mí es un orgullo haber liquidado y haber participado en la liquidación de la Deuda histórica». Y usted no ha liquidado nada de nada, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Raynaud Soto. Su señoría ya no tiene la palabra. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, si usted se lee bien el plan de reequilibrio este, que veo que le gusta estudiarse, y yo me alegro de que lo haga usted así, verá que los ingresos tienen un escenario temporal que es el año. Cuando acabe el año, con mucho gusto le informaré del resultado de todas esas pesquisas patrimoniales, que cuando usted me pregunta lo que yo entiendo es que ponen en valor, ponen en valor precisamente a la operación que hicimos con Agesa, que permite oportunidades de obtener liquidez que otras comunidades autónomas no tienen, y nos permiten estar al día de pagos tan importantes como los que acaba de comentar mi compañero.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, la tasación de la Deuda histórica está hecha por unas empresas independientes, que le ruego que respete, son profesionales independientes de reconocido prestigio. Luego yo no lo pondría a ningún otro mal plano, ¿verdad? Y además a un coste para la Junta de Andalucía que, según he podido ver del oficio que remite el juzgado, es la décima parte, la décima parte en coste de lo que solo piden en provisión estos señores que ustedes tanto defienden. Entiendo que es muy razonable... Que a ustedes les parecen tan bien al menos. Diez veces menos, diez veces solo en provisiones, en provisiones. Léase usted el oficio.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, ustedes lo que hacen con esto es un permanente espectáculo de agitación para ocultar una simple y llana verdad: la simple y llana verdad de que el Gobierno liquidó la Deuda histórica, cosa que ustedes durante ocho años de gobierno ni reconocieron ni pagaron [aplausos], e intentan ocultar que el señor Arenas dijo reiteradamente, cuando era Ministro de Trabajo y podía, dijo que esto era un folletín electoral, y que el propio señor Rajoy, jefe de sus filas, dijo que el Estado no se debe a sí mismo. Lo que ustedes permanentemente intentan es desprestigiar a los funcionarios que con su competencia pública avalan la tasación, a las tasadoras y tapar importantes vergüenzas históricas que tendrá que justificar al pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

