<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>20</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Ayuda a las empresas, Pequeña y mediana empresa, Situación económica, Política económica, Recesión económica</materias>
    <numero_expediente>8-08/APP-000104 8-08/APP-000096</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APP-000104 y 8-08/APP-000096. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar sobre las medidas adoptadas y previstas por el Consejo de Gobierno destinadas a favorecer la actividad de las empresas andaluzas en la actual situación económica (pág. 36).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APP-000104</numero_expediente>
        <extracto>* 8-08/APP-000104. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar sobre las medidas adoptadas y previstas por el Consejo de Gobierno destinadas a favorecer la actividad de las empresas andaluzas en la actual situación económica,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Antonio Núñez Roldán, Dña. Dolores Blanca Mena, D. José García Giralte, Dña. Regina Cuenca Cabeza, Dña. María José López González, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez y D. Juan Antonio Segura Vizcaíno, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APP-000096</numero_expediente>
        <extracto>* 8-08/APP-000096. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, , a fin de informar sobre las medidas adoptadas y previstas por el Consejo de Gobierno destinadas a favorecer la actividad de las empresas andaluzas en la actual situación económica.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Francisco Vallejo Serrano, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María José López González, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Obras Públicas y Transportes.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con el punto cuarto del orden del día, y lo hacemos, en este caso, con la comparecencia del Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a petición propia, pero, también, a instancia del Grupo Parlamentario Socialista. Y comienza este debate, esta comparecencia, escuchando al Consejo de Gobierno, y, en este caso, al Consejero de Innovación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco hoy, tal y como refería la Presidenta del Parlamento, a petición del Consejo de Gobierno y del Grupo Socialista, a fin de informar a sus señorías sobre la acción de Gobierno que se está llevando a cabo para favorecer la actividad y el desarrollo del tejido empresarial en Andalucía en la actual coyuntura económica.</parrafo>
        <parrafo>En las últimas semanas, señorías, hemos tenido la oportunidad de debatir extensamente, en este Parlamento, sobre la actual crisis económica, tanto en términos generales, con una docena de comparecencias tanto del Presidente como del Vicepresidente Económico y de los consejeros sectoriales, como de cuestiones mucho más sectoriales, mucho más centradas en lo que se denomina la economía real.</parrafo>
        <parrafo>Cada día que pasa, vamos conociendo nuevos elementos que ponen de manifiesto la dimensión de la crisis financiera internacional y los distintos efectos que está causando esa crisis en la economía real. Sin duda, es una cuestión central, hoy, en el debate político de todo el mundo occidental y, por ende, en la vida política española y andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Esta comparecencia nos debería servir, señorías, para informar sobre los instrumentos que el Gobierno andaluz está poniendo en marcha, a lo largo de los últimos meses, para contribuir, desde nuestras capacidades, a que la actual situación de crisis afecte, en la menor medida posible, a los sectores que, en este momento, se sienten más afectados por la misma.</parrafo>
        <parrafo>Uno de los objetivos esenciales de la política del Gobierno -como saben-, a lo largo de muchos años, ha sido la innovación del tejido industrial, del tejido empresarial, en general, como gran elemento de capacidad competitiva.</parrafo>
        <parrafo>Ha tenido esta política, como método de trabajo, la concertación con los agentes económicos y sociales; hemos trabajado para favorecer el tejido empresarial andaluz, para que sea más productivo, más competitivo, más capaz de abordar mercados globales y más ambicioso a la hora de competir.</parrafo>
        <parrafo>A lo largo de la última legislatura hemos ofrecido incentivos a multitud de empresas para modernizarse, para investigar, para cooperar entre ellas, para ir a mercados mayores, además de haber ayudado a varias miles de empresas a su creación. La herramienta que hemos utilizado para ello, como saben, ha sido la Orden de Fomento de la Innovación y el Desarrollo Empresarial; y de sus resultados, al menos, algo les tengo que hablar.</parrafo>
        <parrafo>Tras los 14 años de bonanza económica y con la inversión en tecnología que se ha producido en el tejido productivo andaluz, y que se ha propiciado claramente mediante la concertación social y los instrumentos que el Gobierno ha puesto en marcha, hoy, nuestras empresas son más competitivas y tienen más capacidad de afrontar situaciones de dificultad como las que actualmente están presentes en la economía. Sin embargo, señorías, la actual debilidad del sistema financiero internacional está poniendo en peligro el desarrollo de empresas que son viables, que de no haber restricciones crediticias, o restricciones de liquidez, estarían funcionando con normalidad: creciendo, creando empleo y riqueza. Y, en cualquier caso, este lamentable hecho no debe apartarnos, en mi opinión, de cuáles deben ser los objetivos, de medio y largo plazo, de nuestra actividad.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señorías, nuestra propuesta ha sido, en todo caso, compatibilizar la estrategia de innovación, en ese medio y largo plazo, con medidas específicas, de carácter coyuntural, que nos ayuden a superar la estrechez financiera a la que en este momento están sometidas las empresas.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz, señorías, ha sido consciente de la necesidad de intervenir con rapidez en una situación inesperada por todos, poniendo sobre la mesa medidas de carácter excepcional, medidas complementarias a las que han adoptado el Gobierno de España, incluso acuerdos de carácter internacional, que, por un lado, alivian la estrechez financiera a la que están sometidas las pequeñas y medianas empresas; y, por otro lado, aporten nuevas oportunidades a los sectores que se han visto más afectados por la caída del consumo, fundamentalmente, en el sector de la construcción y la industria auxiliar del mismo, así como el sector de la automoción y algún otro sector de bienes de consumo muy duraderos.</parrafo>
        <parrafo>Comenzaré -como les decía- haciendo, al menos, un mínimo balance de lo que ha supuesto la orden de incentivos a la innovación y el desarrollo empresarial, que, junto con la concertación y la paz social de estos años, creo que han sido elementos fundamentales de desarrollo de nuestro tejido empresarial, para hacerlo más fuerte y competitivo.</parrafo>
        <parrafo>La orden, como saben, señorías, tenía cuatro objetivos esenciales: crear más empresas, empresas más innovadoras; contribuir a modernizar las empresas existentes; ayudarles a desarrollarse tecnológicamente; fomentar la cooperación entre las empresas para ir a mercados mayores, para que juntas pudieran abordar mercados más competitivos, pero con más oportunidades, y la inversión en investigación, desarrollo tecnológico e innovación, por parte de las empresas. Además, señorías, ha conseguido ser una norma que ha simplificado los trámites como ninguna en nuestro país, en este momento; que ha introducido eficiencia, al unir todas las órdenes existentes -16, al principio de la anterior legislatura-, en un única norma, y que ha aportado agilidad, al reducir de manera drástica todos los tiempos de respuesta, tanto en la aprobación de los incentivos como en el pago de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Los resultados hoy, cuatro años después, son palpables: más del 80% de los incentivos que se dirigen a proyectos empresariales, en estos momentos, son proyectos de innovación. Desde el año 2005 hemos respaldado, prácticamente, ocho mil proyectos empresariales, con incentivos que superan los seiscientos setenta millones de euros, que han movilizado en total 3.700 millones de euros de inversión y que han creado más de veintidós mil puestos de trabajo. Este trabajo, señoría, han influido de manera clara en que hoy nuestro tejido empresarial se enfrente a la actual situación, en las mejores condiciones que nunca había tenido en la historia.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, como les dije al principio de mi intervención, quiero que esta comparecencia sea para añadir nuevos elementos, respuestas a la situación actual, y también elementos al debate económico. Como saben, hasta ahora, los incentivos se dirían únicamente a la inversión para crear empresas, para modernizarlas o para fomentar la investigación o la cooperación; sin embargo, tanto la crisis financiera como la consecuente caída del consumo de productos de larga duración, que son los que necesitan más financiación, están afectando a toda la industria, en general, y la industria andaluza, en particular.</parrafo>
        <parrafo>Como ya explicó el Presidente de la Junta de Andalucía en este Parlamento, desde el mes de febrero, el Gobierno andaluz está poniendo en marcha medidas concertadas con empresarios y sindicatos para apoyar la renta de las familias y la empleabilidad de los trabajadores, para inyectar liquidez al sistema financiero y para impulsar el sector de la construcción, acelerando la ejecución de inversiones y la obra pública, entre otras, así como para dar apoyo al tejido empresarial, en general.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, la respuesta ha sido rápida, ha sido concertada con los agentes económicos y sociales y ha sido posible, porque en la anterior legislatura hicimos una política de austeridad y de ahorro que nos ha permitido ahora tener unas finanzas saneadas para poder afrontar la actual situación, y, por lo tanto, en este momento, estamos en una situación óptima para hacer frente a este problema económico.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz está tomando medidas para cada tipo de problemas: medidas contra la escasez de financiación, medidas para compensar la caída del sector de la construcción y los sectores próximos al mismo, medidas para facilitar el desenvolvimiento de las pequeñas y medianas empresas... En definitiva, para defender el empleo y el músculo empresarial andaluz. Además, se trata de medidas que complementan las emprendidas por el Gobierno de España y el resto de los Gobiernos occidentales, en el ámbito financiero.</parrafo>
        <parrafo>Destacaré algunas, que me parecen las más significativas: La primera a la que me referiré tiene que ver con el impulso a las empresas del sector de la construcción y la industria auxiliar de la misma, y tiene que ver con las competencias de esta Consejería, más allá de la política de vivienda y otras que se han desarrollado a lo largo de estos meses.</parrafo>
        <parrafo>Aumentar y potenciar, en todo el territorio andaluz, el número de espacios productivos que sean suficientes, tecnológicamente avanzados y sostenibles energéticamente, nos ha parecido una decisión estratégica que, por un lado, sirve para atraer inversiones foráneas; por otro, para el desarrollo del empresariado andaluz, y también, claramente, para aportar actividad económica al sector de la construcción, compensando la caída que este sector ha tenido en los últimos meses. A tal fin, señorías, el Gobierno ha puesto en marcha la primera fase del Programa de Suelos Productivos de Andalucía y el Programa de Naves Industriales, en Andalucía. La primera fase del Programa de Suelos Productivos, como saben, prevé 15 actuaciones de parques científicos, empresariales, parques de innovación, con una inversión de 412 millones de euros. Y ya estamos trabando en la preparación de una segunda fase, que abordaremos el próximo año. Por su parte, el Programa de Naves Industriales se centra en el mundo rural y en las pequeñas empresas. Este programa destina 50 millones de euros para construir 600.000 metros cuadrados de naves industriales y movilizar 210 millones de euros de inversión privada en el desarrollo de las mismas. De este modo, pretendemos ofrecer naves industriales a un precio muy asequible para las pequeñas empresas en el mundo rural, para que puedan disponer de las mejores infraestructuras posibles, a la vez que damos trabajo al mundo de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, la Red de Apoyo al Emprendedor ha puesto en marcha un plan de incremento de los alojamientos empresariales, o emprendedores, existentes en Andalucía, con una oferta de incremento de un 160% de alojamiento para los emprendedores, que actualmente existen en 81 municipios y vamos a extenderlos a 215 municipios, de aquí al 2010. De este modo, si actualmente la Red de Emprendedores proporciona alojamiento a 525 empresas -276 de ellas industrias y 249 de servicios, fundamentalmente-, en el año 2010 tendremos capacidad para 1.300 proyectos industriales en estos alojamientos.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo no es otro, evidentemente, que realizar una inversión para fomentar espacios productivos asequibles, accesibles y en las mejores condiciones, a la vez que fomentamos el desarrollo emprendedor y el sector de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en los últimos años, se han creado muchas empresas en Andalucía, la mayoría de ellas basadas en media y alta tecnología y en procesos de innovación. De hecho, superamos ampliamente el medio millón de empresas -522.815-, siendo la segunda comunidad de España, tan solo detrás de Cataluña.</parrafo>
        <parrafo>Somos la primera comunidad en la creación de empresas de base tecnológica, Spin-off, nacidas en las universidades. Es más, en plena situación de crisis, se siguen creando empresas a un ritmo muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, estas empresas deben ser, en mi opinión, las protagonistas de un tejido empresarial cada vez más moderno y competitivo. Por eso, nuestro objetivo es que no se vean afectadas en su desarrollo por el hecho de haber nacido en el entorno de una crisis económica. Queremos evitar que se trunquen las expectativas de estas empresas jóvenes, que son, en gran medida, el futuro de muchas de las grandes empresas del futuro de nuestra tierra. Por eso, para estas pymes que tienen menos de quince años de vida, pequeñas empresas con menos de cincuenta trabajadores y con un volumen de negocio de menos de diez millones de euros, se ha puesto en marcha un decreto, por el cual, por primera vez en la historia de nuestra tierra, no solamente ayudamos a la financiación de inversiones, sino que ayudamos a la financiación de los costes que tienen que relación con la creación de la empresa y con sus propios gastos de funcionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Las pequeñas empresas innovadoras, a partir de ahora, tienen ya ayudas para cubrir costes salariales, costes de Seguridad Social, también para el pago de intereses de financiación externa, para los gastos de suministro de energía, de agua, de cualquier otro suministro, para ayudas de alquiler, de leasing, etcétera. El apoyo financiero que hemos aprobado con estas medidas podrá llegar hasta dos millones de euros por cada una de las empresas que lo soliciten.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, señorías, el elemento que más problemas, en nuestra opinión, está generando en este momento son las restricciones financieras para el conjunto de las pequeñas y medianas empresas. El Gobierno de España y el resto de los Gobiernos occidentales están tomando medidas de gran calado en el sistema financiero para garantizar la normalización de los flujos financieros. Pero todos sabemos, y así lo dijo el propio Presidente del Gobierno, que los resultados no van a ser totalmente inmediatos y que, por tanto, necesitará de un tiempo para normalizarse el funcionamiento de este sector financiero o del sector interbancario.</parrafo>
        <parrafo>Con ese carácter inmediato -mientas tanto tienen efectos las medidas que han tomado los distintos Gobiernos, sobre todo el Gobierno de España-, hemos puesto en marcha un programa de ayudas único en nuestro país, en este momento, para apoyar a las empresas que, siendo viables, tengan dificultades coyunturales, a fin de evitar cierres de empresas, despidos de trabajadores que puedan tener graves consecuencias sociales. Se trata de una medida excepcional, que nunca se había tomado en Andalucía. Como he mencionado anteriormente, hasta ahora lo que habíamos hecho era aportar ayudas para inversiones; ahora vamos también a dar ayudas para evitar cierres y colapsos empresariales en empresas que, siendo viables, se vean afectadas por la actual coyuntura. Todo ello en aplicación de una Directiva de la Unión Europea, del año 2002, que se denomina: De salvamento y reestructuración de empresas. Estas medidas ya han sido concertadas con la Unión General de Trabajadores, con Comisiones Obreras y con la Confederación de Empresarios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Estamos pensando, para dar respuesta con estas medidas, en aquellas empresas andaluzas que, siendo viables, se encuentran en una situación de crisis que no pueden superar por sus propios medios. Pretendemos apoyarlos para conseguir ayuda externa en los mercados financieros privados, o bien facilitarles directamente la financiación en caso de que no sea posible la primera vía. Estamos pensando en los trabajadores de esas empresas y en sus familias, que forman parte de una parte fundamental del desarrollo futuro de nuestra tierra; estamos pensando en las pequeñas y medianas empresas, fundamentalmente de carácter industrial, si bien la norma no excluye a ningún tipo de empresa, ni según el tamaño ni según la dedicación, excepto las que están excluidas por la Unión Europea. Las grandes empresas podrán acogerse a esta normativa, si bien tiene que ser previamente autorizada la intervención por parte de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al operativo de esta medida, la ayuda de salvamento, que es la inicial, consiste en una inyección de liquidez, en un primer momento, con carácter transitorio, una vez que se ha hecho un análisis básico para comprobar que, efectivamente, la empresa está en crisis, que la empresa es viable y que de su posible cierre o de su llegada a una situación irreversible se deriva un grave daño social. Tras este primer análisis, se le da, o bien un préstamo, o bien una garantía ante una entidad financiera para que reciba esa inyección de liquidez, y comienza una segunda fase, un segundo plazo, que es para estudiar un plan de reestructuración de la empresa: analizar en profundidad la problemática de la empresa, los motivos por los que han llegado a esa crisis, las medidas y acciones necesarias que habrá que tomar a lo largo de los seis meses siguientes, una vez que se apruebe un plan de reestructuración, que deberá contar con el visto bueno de los representantes de los trabajadores y de la Agencia de Innovación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, una vez que se ve que existe un plan de reestructuración, ponemos en marcha todo un dispositivo de ayudas, bien a fondo perdido, como préstamos, bonificación de tipo de interés, garantías para obtener préstamos, nombramiento de responsables profesionales en la empresa... En definitiva, cualquier tipo de actuación que conduzca a la reestructuración y viabilidad de la empresa.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, las empresas también tienen que aportar a este plan -en el caso de ser pequeñas empresas, un 25% como mínimo, un 40% en el caso de ser medianas, y un 50% en el caso de grandes empresas-. La cuantía máxima que autoriza la Unión Europea es de 10 millones de euros de ayuda por empresa, y es la que hemos situado en la orden que hemos remitido a la Unión Europea para su visto bueno.</parrafo>
        <parrafo>Hemos previsto un procedimiento ágil, sencillo, para la tramitación: una oficina única, un único gestor y un único procedimiento; un plazo máximo de un mes para resolver las ayudas de salvamento, y un plazo máximo de dos meses para las ayudas de reestructuración de las empresas. En total hemos presupuestado, de aquí a diciembre del año próximo, de 2009, 87 millones de euros para esta medida -es decir, en torno a quince mil millones de las antiguas pesetas-, con los que pretendemos hacer frente a aquellos casos que se presenten y que puedan tener, digamos, un daño social importante en caso de que la empresa entre en una crisis irreversible.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, me van a permitir que me detenga un instante en algo que considero importante. Me refiero a los controles que vamos a aplicar respecto a la aplicación de este decreto.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, como les decía, todas las ayudas deben llevar el acuerdo de los representantes de los trabajadores de cada una de las empresas; en segundo lugar, se ha establecido una comisión de seguimiento, con representantes de sindicatos y de la CEA, donde se va analizar cada tres meses cada una de las empresas que reciban ayuda; en tercer lugar, hay que notificar individualmente cada una de estas ayudas a la Unión Europea, y así se va a hacer, y someterse en su momento a la auditoría correspondiente, y, en último lugar, evidentemente, y no menos importante, este Consejero comparecerá cuantas veces sean necesarias en este Parlamento para dar cuenta de las ayudas que estemos dando.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, para aquellas empresas que no tienen una problemática especial, también estamos tomando algunas decisiones importantes. Se está ultimando la negociación con sindicatos y empresarios para modificar la actual orden de incentivos y adaptarla a la nueva coyuntura económica que tenemos. Pretendemos, en esta modificación, que en esta orden de incentivos haya más presencia de ayudas financieras y menos de incentivos a fondo perdido. Por lo tanto, pretendemos adaptarla a lo que hoy las empresas están necesitando; es decir, préstamos, ayudas a medio y largo plazo, más que incentivos a fondo perdido. Para ello vamos a activar todos los instrumentos que la ley nos permite, desde incentivos reembolsables, préstamos participativos, participación en el capital de algunas empresas, a través de la compañía de capital riesgo Invercaria; préstamos con fondos del Banco Europeo de Inversiones; avales, autorizados ya por el Decreto 394/2008, de ayudas regionales a las pymes, etcétera. Así completamos el abanico de incentivos, que hasta la fecha ha consistido fundamentalmente en ayudas a fondo perdido y bonificación de tipos de interés, y damos, como les decía, una mejor respuesta a las necesidades reales que hoy el empresariado pone de manifiesto.</parrafo>
        <parrafo>En la orden se va a introducir el nuevo convenio con el Instituto de Crédito Oficial, y se va a dar cabida también a otros que se puedan suscribir en el futuro, y, además, vamos a suprimir el límite existente de 600.000 euros correspondientes al importe máximo del incentivo reembolsable.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo, señorías.</parrafo>
        <parrafo>En mi opinión, hemos actuado desde el Gobierno con rapidez; hemos tomado aquellas medidas excepcionales que la situación requiere, medidas complementarias a las de Gobierno de España, y medidas que se ajustan a las necesidades de cada uno de los sectores empresariales afectados por la crisis. Ninguna comunidad española ha tomado ni tantas medidas, ni unas medidas tan estructuradas, ni de la magnitud y la contundencia de las medidas que se han tomado en Andalucía, y, por supuesto, ninguna de la manera concertada como se ha hecho en nuestra tierra. El objetivo esencial es que esta crisis no nos haga perder músculo empresarial y afecte en la menor medida posible al empleo.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señorías, no quiero que olvidemos en ningún momento el buen comportamiento de los sectores que hoy representan la mayoría de la industria andaluza, desde el sector de las tecnologías de la información y la comunicación, a la biotecnología, las energías renovables, el sector aeronáutico, el sector naval, el sector ferroviario, el agroindustrial... Es decir, la inmensa mayoría de los sectores industriales hoy gozan de una magnífica salud, y, por tanto, sabemos que estamos actuando sobre problemas específicos de liquidez, de financiación, y sobre algún sector especial, fundamentalmente el sector de la construcción y automoción y los sectores industriales en torno a los mismos. Creemos que podemos afrontar, con la decisión que tenemos, la actual situación, y que, por lo tanto, los sectores que realmente son el futuro de nuestra tierra van a seguir creciendo, al igual que lo han hecho en los últimos años, van a seguir creando empleo, creando riqueza, y van a ser más competitivos cada día.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos el turno de posicionamiento. Y en primer lugar, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tiene la palabra su portavoz, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida hemos analizado en más de una ocasión -como bien ha reseñado el Consejero, no es la primera vez que se habla-, primero, la crisis en general, y segundo, las medidas que se han adoptado. Y nosotros, respecto de las medidas genéricas, ya hemos dicho que teníamos alguna dificultad de apoyar o de compartir el conjunto de las medidas, puesto que entendíamos que podría significar, en la medida en que no se realizaba un diagnóstico, diríamos, a fondo y realista de la gravedad, de la profundidad de la crisis, pues podría significar, lógicamente, un apostar por una serie de medidas que, si no se mantienen en el tiempo, lógicamente, no van a poder generar una solución, diríamos, solvente. Es decir, si nosotros prevemos que ya a finales de 2009 se va a superar la crisis, pues podremos estar cometiendo el grave error de, efectivamente, con rapidez, llegar al salvamento de algunas empresas, etcétera, pero, sin embargo, bueno, a ver cómo se va a ir manteniendo eso si, efectivamente, la crisis es, como nosotros prevemos, un tanto más prolongada de lo que se ha previsto en un diagnóstico, diríamos, pues..., en fin, un tanto complaciente o un tanto bondadoso respecto de la gravedad y la profundidad de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esta es nuestra primera objeción, y, en concreto, y relacionándolo con los planteamientos que aquí se han planteado y lo que nos ha comentado el Consejero sobre el conjunto de medidas ya más concretas que ha aportado el Gobierno andaluz, nosotros creemos que, efectivamente, esa rapidez con la que se ha actuado, pues, es buena. En principio, no cabe duda, nosotros apoyamos, digamos, la celeridad de las medidas; pero, lógicamente, si se trata -al final y en último término, ese plan de salvamento de las empresas con dificultades- de un presupuesto de 87 millones, de los cuales 10 millones puede llevarse una sola empresa, yo mucho me temo que no va a haber dinero, que no va a haber dinero más que para el 8,7 -evidentemente si son las grandes las que la Unión Europea autorice-. Y, dado que nosotros tenemos aquí, pues, algunas empresas de sectores, digamos, privilegiados, mimados, por decirlo de alguna forma familiar, ¿verdad?, en Andalucía, pues habrá que ver, en un seguimiento crítico de cómo se desarrolla esta medida, habrá que ver quién al final es el beneficiario de estos millones de euros previstos. Y tendrá que verlo ¿quién? Pues, hombre, obviamente, quien ha propiciado el acuerdo sobre estas medidas.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo no es la primera vez, creo, que digo esta cuestión. Me parece muy bien, perfecto, que el seguimiento que se haga de estas cuestiones, de todas ellas, de las que, digamos, de las que no son coyunturales, sino estructurales ya de la forma de proceder en la economía andaluza y de estas coyunturales, también, pues se haga a través de la concertación social y de los agentes sociales y económicos; es decir, de los sindicatos, de la patronal. A mí eso me parece perfecto, correcto. Pero, dado que son medidas de tipo extraordinario, que estamos en un momento de crisis en la que, de alguna forma, todos tendríamos que involucrarnos y participar, y no estar siempre a la retranca, porque en esta ocasión o nos salvamos todos o todos perecemos en el intento, ¿verdad?, pues ¿por qué no extender este tema del seguimiento, también, en sede parlamentaria? ¿Y por qué no proceder a la adopción de medidas excepcionales, no solamente las comparecencias, que, como bien se sabe, pues, efectivamente, pueden tener la coyunturalidad de quien las propone, de un momento determinado, cómo se generan los órdenes del día, etcétera?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ahí tendríamos nosotros que intentar, pues, tener una especie de comisión de seguimiento permanente sobre cómo van produciéndose y cómo van desarrollándose los efectos de este tipo de ayudas respecto del desenvolvimiento real, para que tenga también el Gobierno andaluz la seguridad de que está acertando y de que las actitudes y las propuestas de la oposición no son, pues eso, meramente el tram tram de la vida parlamentaria permanente. Y es que, bueno, pues, dice el Gobierno una cosa y los de la oposición tendremos que decir lo contrario, ¿verdad? A mí no me gusta eso, es decir yo creo, desde Izquierda Unida, que eso no sirve para nada, y, por tanto, no solamente queremos, le pedimos, de alguna forma exigimos, que... En fin, exigir, hombre, ustedes tienen mayoría absoluta y ustedes harán lo que quieran, lógicamente. Pero, digamos que lo útil en este momento sería también introducir un momento de excepcionalidad en la vida parlamentaria; supuesto que, efectivamente, es necesario que esa especie de patriotismo que se nos pide de estar todos al hilo de proponer cuestiones de forma constructiva para salvar todo, o para salir todos de la crisis de forma airosa; pues tengamos esa posibilidad de acudir a ese patriotismo, precisamente porque se nos plantea y se nos dan oportunidades de participación. Yo creo que eso es fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Mire, a mí me parece, pues, en términos generales, yo no voy a decir que estas medidas sean..., en fin, sean para echarlas en saco roto. Hombre, hay algunas cuestiones que, bueno, pues voy a señalar como elementos..., más que de farolillo rojo, por intentar, diríamos, también, pues señalar unos aspectos que pueden ser, en fin, curiosos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Cuando se habla de la construcción y de las empresas auxiliares, este es un problema gordo, porque si nosotros hasta ahora hemos tenido como problema fundamental tener una dependencia importante del sector de la construcción... A corto plazo tendremos que salir a salvar empresas de este tipo, etcétera, es verdad; pero, ¿cómo compaginamos eso con el medio y largo plazo de ir sustituyendo este sector por otros? Y, por tanto, ¿cómo lo hacemos al hilo de intentar que todas estas ayudas vayan destinándose más hacia otros sectores, hacia otros elementos de emprendedores que intentan innovar, o emprender en otros ámbitos de la cuestión; por ejemplo, energías renovables? Yo insistiré mucho en eso, y usted perdone, señor Consejero, porque me va a oír muchísimas veces si sigo siendo el portavoz de Innovación, pero creo que es que eso es fundamental; obviamente, no solamente en energía renovable, ¿verdad? El problema es, efectivamente, ahora acudimos a salvar empresas de la construcción. ¿No será eso echar el dinero en saco roto para el futuro?</parrafo>
        <parrafo>En fin, yo insisto en que es una cuestión de medida, todo es una cuestión de medida, porque, obviamente, a corto plazo lo que está cayendo es la construcción y arrastrando a muchos sectores de empresas auxiliares..., yo qué sé..., de la cerámica, de la madera, del vidrio, de todo eso, que, lógicamente, pues, alguna medida hay que..., para evitar que el desempleo crezca en proporciones astronómicas, como puede pasar de aquí a poco tiempo, a poco tiempo. Y en esto tenemos que ser corresponsables, pero yo le señalo un poco esta contradicción, porque hay que intentar resolverla e ir marcando las fases del desarrollo de la desviación de las inversiones hacia otros ámbitos.</parrafo>
        <parrafo>Segunda cuestión, segunda cuestión. Ayudas a fondo perdido, yo creo que menos. También es una cuestión de medida.</parrafo>
        <parrafo>Tercera cuestión. Suelos productivos, naves industriales. Pues, depende de dónde, porque habrá sitios, y, efectivamente, en el ámbito rural posiblemente haya que propiciar más, pero hay otros donde por mor de que la iniciativa privada y los distintos munícipes, pues, en un momento determinado consideraban que había que hacer un polígono industrial y tecnológico, o vaya usted a saber qué... Han empezado a crear allí polígonos industriales que ahora están infrautilizadísimos, no infrautilizados, ¿verdad? El señor Gallego me sonríe porque, efectivamente, venimos de una provincia en la que los ejemplos son abrumadores en este tema.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, hombre, la prudencia de hacia dónde vayan las ayudas para este tema, obviamente, a mí me parece muy importante. Estoy señalándole, como ustedes verán...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, le ruego vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Muchas gracias. Sin comentarios. Bien, acabo enseguida.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, efectivamente, todos estos elementos son no para manifestar una posición contraria de Izquierda Unida. En este tema todo lo que se haga será poco, pero, en todo caso, nos gustaría participar en el seguimiento de esta cuestión porque, efectivamente, en esto hace falta más compromiso por parte de todos, y, al mismo tiempo, cuatro ojos ven más que dos, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, tiene la palabra su portavoz, la señora Rico Terrón.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rico, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, mire usted, hasta ahora la destrucción de una pyme no era una noticia tan mediática como la de una gran empresa, pero el chorreo de destrucción de pymes en nuestra Comunidad es constante, y, desgraciadamente, ahora ya sí lo es.</parrafo>
        <parrafo>La economía española pasa por momentos difíciles, usted lo ha expuesto. España tiene su propia crisis, a la que se unen otras de origen externo, y a las que nuestra economía, como usted bien sabe, es especialmente vulnerable.</parrafo>
        <parrafo>La crisis financiera aumenta la crisis de la economía real y la agrava, bien lo saben, desgraciadamente, los millones de familias españolas y andaluzas hipotecadas, los centenares de miles de pequeñas y medianas empresas, y los dos millones de autónomos de nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>En España el PIB sufre una desaceleración fortísima, que ha producido una situación de estancamiento total. El Fondo Monetario Internacional acaba de estimar un crecimiento del PIB español en 2009 del -0,2%, la tasa más baja de toda la Unión Europea, a excepción de Portugal. Y, mientras tanto, el Gobierno de la Nación -como todos sabemos- ha estado de espaldas a lo que todos veíamos venir, negando el principio de la realidad de esta enorme crisis.</parrafo>
        <parrafo>Y después de muchos meses, cuando la situación es realmente ya insostenible, y a la zaga de la reacción de otros países, al Gobierno socialista no le ha quedado más remedio que reaccionar con soluciones de emergencia, y ha aprobado un conjunto de decretos-leyes de apoyo a las entidades financieras, con un fondo de avales que esperamos que, gracias al acuerdo alcanzado con el Partido Popular, aceptando que sea un comité técnico el que controle la gestión, les llegue finalmente a las empresas y a las familias españolas.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, dentro de este contexto internacional y nacional, nuestra Comunidad está viviendo paralelamente su propio calvario. Mientras ustedes negaban reiteradamente y, lo que es peor, con gran desfachatez, la gravedad de esta crisis. Por cierto, y al hilo de esto, todavía no les hemos oído, a ninguno de ustedes, ni una sola palabra de rectificación o, como mínimo, alguna autocrítica al respecto, pero, en fin, es lógico, es su manera de actuar.</parrafo>
        <parrafo>Solo, ahora, en el momento en que ya no pueden ocultar la evidencia de la cruda realidad por la que está pasando Andalucía, es cuando intentan rectificarse ustedes mismos, y así, como si no pasara nada, haciendo una política de hechos contradictorios lanzan un paquete de medidas -bastante improvisadas, por cierto- al rebufo del Gobierno de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su visión de nuestra situación empresarial es bastante distinta a la que ven los ciudadanos. Mire usted, la crisis ya afecta a todos los ámbitos de la economía andaluza, y los sectores que deberían haber tomado el relevo de los graves problemas producidos por la caída de la construcción, por ejemplo, la industria y las empresas no solo no han podido hacerlo, sino que también están destruyendo empleo. Los últimos datos del desempleo en Andalucía son desalentadores, los peores desde hace 12 años, y lo malo es la constatación de que esas 641.433 personas paradas que tenemos en nuestra Comunidad se van a ver aumentadas en los próximos meses, porque desgraciadamente tenemos el modelo económico y empresarial más débil del país.</parrafo>
        <parrafo>Un informe de hace unos días del indicador laboral de comunidades autónomas, Adecco, prevé la destrucción de más de 1.500 puestos de trabajo en nuestra Comunidad antes de que acabe el año, y será desgraciadamente para nosotros la única Comunidad que destruirá empleo durante el año 2008 en todo el país.</parrafo>
        <parrafo>Y a todos estos datos hay que añadirle que la economía andaluza está creciendo por debajo, menos que la media nacional. El cierre de empresas en Andalucía ha aumentado un 25%, esto deja patente las dificultades por las que están pasando en plena crisis de liquidez y de demanda interna los empresarios andaluces. Más de 10 empresas al día, señor Consejero, presentan suspensión de pagos en nuestra Comunidad cada semana. Lo que, a su vez, está colapsando los juzgados mercantiles andaluces por la acumulación de procedimientos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, los triunfos empresariales del Gobierno socialista se han convertido en humo, y demuestran claramente que han llevado a cabo una gestión errática, y que han repetido, año tras año, desde hace 25, la misma política. Y, al final, se han mostrado como lo que realmente son, unos resultados empresariales mediocres y más ahora, agravados por la situación actual. Y es en esta alarmante realidad cuando pretenden paliar la situación creada por ustedes mismos, con ayudas excepcionales, que dudamos que por sí solas, señor Consejero, se vean traducidas en el salvamento del sector empresarial andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en cuanto a las medidas que usted acaba de exponer, algunas consideraciones:</parrafo>
        <parrafo>La primera, que no ha dicho nada nuevo que ya supiéramos, exceptuando el acuerdo del programa de ayudas a empresas viables con dificultades coyunturales que, en principio, no nos parece mal. Aunque hay que decir que los 87 millones de euros de dotación sí nos parecen totalmente insuficientes, dada la coyuntura actual, ya veremos si más adelante hay que poner más dinero encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Pero la primera pregunta que habría que hacerse es si se ha hecho un estudio real de la situación para saber cuántas empresas y en qué cantidades deben ir esas ayudas. ¿Se ha hecho, señor Consejero? Me temo que no.</parrafo>
        <parrafo>Pero, a nosotros más que la cantidad, lo que nos preocupa es cómo se van a instrumentalizar los mecanismos de control para que esas ayudas lleguen a las pequeñas y medianas empresas. Esa es nuestra gran duda y nuestra gran preocupación. Los instrumentos de control que usted ha expuesto aquí, no están mal, pero los consideramos insuficientes. Y creemos que se pueden acompañar de otros de mayor calado, porque para que se garantice que los recursos públicos se utilicen fundamentalmente para la financiación de la economía real, es decir, que lleguen a las pequeñas y medianas empresas hay que ser muy transparentes, y más, teniendo en cuenta que el tejido empresarial andaluz está formado en su mayor parte por microempresas de menos de seis trabajadores, y que, este año, estas empresas representaban el 89,47% en la región.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, consideramos necesario incrementar las medidas de control, acompañándolas con otras que abunden en ello, por lo que le proponemos que sea una comisión de expertos -y no la agencia IDEA, como hasta ahora ha sido- la que valore y conceda estas ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, también creemos necesario la creación de una comisión en sede parlamentaria que se encargue de evaluar y hacer un seguimiento periódico de las ayudas concedidas. Y otra medida que consideramos esencial, es que sea la Cámara de Cuentas de Andalucía, quien, con carácter excepcional, fiscalice estas o cualquier otro tipo de ayudas que ya se han anunciado por ahí que se van a poner en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Esperemos que, igual que se ha hecho en el Congreso de los Diputados, sean ustedes capaces de llegar a un acuerdo aquí con la oposición, porque estamos -como usted bien dice, como usted me ha dicho- en una situación especial, en la que todos tenemos que contribuir. Porque, mire usted, si estas ayudas tan necesarias para reactivar el sector empresarial andaluz no se llevan a cabo con esta serie de medidas garantistas para que su destino final sea de verdad las pymes que los necesitan, cabría preguntarse si el Gobierno andaluz tiene algo que ocultar y las ayudas aprobadas están hechas a la medida de algunos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Consejero, usted sabe muy bien que para las empresas andaluzas salven en parte los graves problemas que atraviesan, no solo necesitan medidas puntuales de salvación, como las que ha expuesto; hacen falta, fundamentalmente, reformas estructurales para reactivar la economía y el ahorro de las familias andaluzas y para apoyar las industrias y pymes afectadas por el repunte de la morosidad y de la falta de liquidez. Porque, al final, señor Consejero, señores del equipo de Gobierno, en economía todo está relacionado, todo; si las familias no consumen las empresas no producen ni venden. De ahí que pidamos estas medidas de reforma estructural con carácter urgente, medidas para apoyar el crecimiento económico y la creación de empleo en nuestra Comunidad, porque estamos seguros de que, con ellas, se reactivaría la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Los países de nuestro entorno han reducido el tipo general del impuesto en los últimos años. En España en las legislaturas de gobiernos del Partido Popular se introdujeron importantes incentivos fiscales para determinadas actividades e inversiones y se aplicó un tipo reducido para las pequeñas y medianas empresas. Este éxito de estas medidas está avalado por los magníficos resultados de la economía española en dicho periodo, que se han traducido en avances muy importantes en crecimiento y convergencia con los países más desarrollados de la Unión Europea y en la creación en ese periodo de más de siete millones de empleos. Dichos avances económicos no solo fueron fruto de las medidas tomadas desde las diferentes Administraciones en ese periodo, sino también el resultado del espectacular trabajo realizado por los agentes económicos de nuestro país, y las pymes ahí jugaron un papel muy, muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos algunas ideas que proponerle. Asombrosamente no le he escuchado en su comparecencia que tenga intención de proponer, de poner en marcha ningún tipo de medidas fiscales ni administrativas para acompañar las iniciativas que usted ha expuesto aquí. Pero, no se preocupe, yo le voy a dar algunas:</parrafo>
        <parrafo>Nosotros consideramos que hay que instar con urgencia al Gobierno de la Nación a que reduzca el tipo impositivo del Impuesto de Sociedades para las pymes al 20%, y, a la ampliación de la consideración de pymes, a efectos del Impuesto sobre Sociedades de 8.000.000 a 12.000.000 de euros de facturación.</parrafo>
        <parrafo>También sería necesario acudir al apoyo de las empresas y autónomos, dado el repunte de la morosidad, pidiendo la reducción a tres meses del plazo de demora para dotar la provisión por insolvencia y a la elevación al 3% del índice para cubrirlas.</parrafo>
        <parrafo>Para los autónomos sería necesario...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Rico Terrón, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para los autónomos sería necesario la elevación del 5% al 8% del porcentaje de previsiones y gastos de difícil justificación, así como la reducción a la mitad de dos a un año del plazo para poder recuperar el IVA de los créditos incobrables.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, también necesitaríamos un plan de simplificación administrativa, sería muy importante. Usted sabe que en otros países se tarda mucho menos en constituir una empresa. Tenemos excesiva burocracia y las empresas padecen mucho de ella actualmente.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, señor Consejero. Señorías, el papel de la oposición es tan importante en un gobierno democrático como el del propio Gobierno. Los andaluces nos han puesto en este lugar para controlar al Gobierno en sus actos y ser muy meticulosos en ello, pero también para algo muy importante: para aportar ideas y soluciones en este Parlamento, que contribuyan a mejorar su calidad de vida. Por eso, desde esta visión democrática, seguiremos trayendo aquí todas las iniciativas que consideremos necesarias para ello, y las que les he expuesto en esta intervención son parte de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Espero que, por una vez, tengan la suficiente cintura democrática para tenerlas en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Rico Terrón.</parrafo>
        <parrafo>Y, para fijar la posición del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, la señora López González.</parrafo>
        <parrafo>Señora López González, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que es un placer estar esta tarde en esta tribuna, fundamentalmente porque hemos oído todo lo que significa la coherencia política de un proyecto de la socialdemocracia. Eso es lo que hemos oído esta tarde aquí, con las propuestas que desde el Gobierno, desde la Consejería y el Consejero de Innovación, se han puesto de manifiesto en esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay una obviedad que, quizá, por ser tan clara y tan efectiva, a veces, tendríamos que ponerla en valor, después, fundamentalmente, de haber oído al portavoz de Izquierda Unida, el señor Vaquero, y a la señora Rico: que Andalucía es una realidad diferente, es una nueva realidad, es una percepción que no tenemos solo desde nuestra Comunidad, sino también desde fuera. Hoy, la Comunidad de Andalucía es un exponente del desarrollo territorial y del equilibrio social y económico, que conforman, precisamente, un proyecto político de esa socialdemocracia.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, Andalucía, durante catorce años, ha estado creciendo por encima de la media en España, pero también de la media europea. Nos hemos ido preparando, nos hemos ido pertrechando y haciéndonos fuertes y buscando fortalezas, precisamente, para poder abordar esos objetivos que desde el Gobierno de Andalucía venían planteándose desde hace muchos años, fundamentalmente fruto..., nunca de la improvisación, sino de la medida y de haber hecho un traje ajustado a lo que necesitaba Andalucía. Hemos olvidado ya de una vez aquella Andalucía subsidiaria y subdesarrollada, y eso como fruto de esa política generosa y, fundamentalmente, solidaria que ha llevado a cabo el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nos hemos impuesto seguir creciendo para tener esa fortaleza, y todo ello se podría sintetizar, precisamente, en la idea en la que hoy Andalucía comparte esos mismos retos, esos mismos desafíos y las oportunidades que tienen el resto de las regiones europeas.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía, esto no es fruto de la improvisación; por el contrario, es consecuencia de haber tenido un Gobierno valiente, un Gobierno que ha planteado objetivos y que ha decidido y ha revitalizado un sector que, prácticamente, no existía en nuestra Comunidad Autónoma. Hoy tenemos un tejido empresarial del que podemos estar orgullosos. De ahí que la Consejería de Innovación haya tomado esas decisiones y todas esas medidas que tan exhaustivamente y tan profusamente ha expuesto aquí, esta tarde, el Consejero del ramo. En definitiva, es la propuesta, el proyecto, la apuesta de un tejido empresarial competitivo, utilizando instrumentos importantes, como han sido la innovación, la igualdad de oportunidades, el tomar esas decisiones valientes, que han hecho que, efectivamente, nos encontremos en una sociedad civil que ha dado ejemplo sobrado. Ese tejido empresarial ha dado ejemplo sobrado de su capacidad, de su tenacidad, de su iniciativa, de su responsabilidad y de su trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Me sonreía cuando estaba oyendo a la señora Rico en su discurso porque ha sido todo previsible, señora Rico. Usted se ha vuelto a instalar, otra vez más, en la frustración, en el miedo y, sobre todo, en algo que ustedes están llevando a gala desde que se ha iniciado no solo esta legislatura, sino legislaturas anteriores: que todo es una catástrofe; una catástrofe, señora Rico, que no es creíble, fundamentalmente porque es la primera vez que estamos viviendo una crisis económica global, es la primera vez que todo el mundo, y cuando digo todo el mundo me refiero a todas las economías que tienen incidencia en la economía de Andalucía... Usted ha dicho: «España y Andalucía están viviendo su propia crisis». No es cierto, señora Rico. Andalucía está viviendo igual que España, igual que el resto de Europa y el resto del mundo, una crisis que ha venido provocada por toda una serie de elementos que la mayoría de ellos eran ajenos a nuestra economía, pero que sí han incidido muy fuerte y muy directamente en ella. Pero por eso estábamos preparados, teníamos todos los instrumentos y todas las medidas para amortiguar y que esa crisis no incidiera de una manera tan directa y tan dura, que es lo que vamos a intentar evitar con las medidas que, como le digo, ha puesto en pie la Consejería de Innovación, así como del trabajo, no se nos olvide, del trabajo que vienen realizando durante hace mucho tiempo esta Consejería y el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Rico, hay, quizá, una parte de su intervención donde usted no ha reparado que usted está mandando un mensaje a la ciudadanía, desde mi punto de vista, preocupante, porque lo que hoy necesita la ciudadanía es la actitud que está teniendo el Gobierno de Andalucía, no la actitud del PP que usted hoy aquí ha puesto de manifiesto. Usted otra vez ha vuelto a hablar de catástrofe, el catastrofismo, el miedo. Mire usted, el miedo paraliza, el miedo da terror, el miedo te deja inerte, inmóvil, y eso es justo lo contrario a lo que ha hecho el Gobierno de Andalucía. El Gobierno de Andalucía se ha adelantado, ha estado activo, ha sido propicio para crear una situación en la que, efectivamente, las pymes, las pequeñas, las medianas empresas, el tejido empresarial, en general, de Andalucía esté en una situación más confortable.</parrafo>
        <parrafo>No he oído en ningún momento, de la exposición del Consejero de esta tarde, decir que cierra la puerta a que estas medidas sean únicas y exclusivas. Nos quedan tres años y medio de legislatura, en los que la evolución económica... Todos los expertos coinciden que tiene unos parámetros hasta el año próximo, hasta el año 2009, y comenzará a rebrotar y a crecer pisando desde el fondo, a partir del año 2010. Estoy convencida y estoy segura de que el Gobierno de Andalucía va a seguir ajustando esas medidas a lo que necesite nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señoría, estamos viviendo una crisis global, una crisis económica global que viene determinada por una debilidad financiera que se ha hecho obvia en todo el mundo. Pero el Gobierno de Andalucía ha hecho lo que hay que hacer, que es tomar medidas locales, ajustadas a las necesidades concretas y precisas de nuestra economía y de nuestro tejido empresarial. Ante una crisis global, una política social demócrata tiene que tomar medidas concretas y soluciones locales. Eso es lo que ha hecho el Gobierno de Andalucía. Por eso no me extraña que su actitud en esta tarde, como le digo, haya sido la de siempre, pero debo confesarle que hay una parte de su intervención que sí me ha parecido interesante, pero interesante porque llega un momento en el que ustedes tienen que tomar decisiones; tienen que tomar decisiones porque yo no sé si usted es consciente de que hay muchos empresarios de estas pymes, de ese tejido empresarial, que son votantes de ustedes, y que en absoluto les gusta la actitud que mantienen ustedes antes la situación de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>No me preocupo, no me preocupo, pero, efectivamente, sí me ocupo, porque, evidentemente, hay una cuestión que a mí me parece interesante en su exposición.</parrafo>
        <parrafo>Tienen ustedes que reaccionar. Alguien debe estar a ustedes empujándolos a que tomen algún tipo de decisión. Pero lo que sería mucho más interesante es que de verdad la llevaran a cabo, y que de verdad plantearan esas alternativas que para ustedes serían la solución de la catástrofe, y quizás también sería interesante que fueran capaces de llevar a cabo, no una actitud frívola, como la que tiene el PP de Andalucía, y fuesen capaces de consensuar algo por alguna vez en su vida, por alguna vez en toda la historia de este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, señora Rico, hay una frase que de vez en cuando yo utilizo mucho, y es que, cuando el adversario se equivoca, no hay que distraerlo, pero tampoco hay que darle ideas. Pero quizás estemos en ese justo momento en que ustedes deben reflexionar, porque Andalucía es una comunidad autónoma tan importante que merecería...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora López, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo inmediatamente, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Merecería de sus reflexiones.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rico, diversifiquen ustedes el riesgo. Estamos en época de crisis. La fortaleza de este Gobierno precisamente ha estado en su inteligencia, en la solidaridad, en esas medidas, que, además, son buenas, son rigurosas, y, sobre todo, están coordinadas y consensuadas con toda nuestra sociedad civil, que es la que, en definitiva, está a la expectativa de que abordemos soluciones y que seamos capaces de llevar a buen término, como siempre lo hemos hecho, nuestra política económica, nuestra política empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora López González.</parrafo>
        <parrafo>Bien, y, para cerrar el debate, de nuevo tiene la palabra el Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vallejo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Bien, por intentar sintetizar una respuesta a las intervenciones de los tres grupos, comienzo un poco por orden cronológico.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, no he entendido su primera afirmación. Pareciera como sí tuviéramos que esperar a conocer con exactitud toda la crisis existente, los efectos que puede tener en el futuro, para tomar medidas. Parece que las decisiones que ahora podamos tomar, como no hay, digamos, unos elementos exactos de cuáles pueden ser los efectos de una crisis que se ha producido en Estados Unidos, y que ha invadido prácticamente la totalidad del Planeta, parece que, si no tenemos todos los datos, lo mejor sería esperar a tenerlos antes de tomar decisiones. Porque su señoría manifestaba: «Bueno, con estas decisiones que han tomado, si continúa la crisis después del año 2009, ¿qué va a ocurrir?» Pues habrá que seguir tomando decisiones.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que en ningún caso el desconocimiento de la exactitud del problema, que, evidentemente, existe a todos los niveles, puede llevarnos ni a la parálisis ni a la inacción. Yo creo que hay que tomar medidas, hay que tomar medidas en función del grado de conocimiento de los problemas que tenemos, y lo más justas posibles, lo más ajustadas posibles a las necesidades de los trabajadores, de las familias andaluzas y de las empresas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, me preocupa que haya jugado con lo de los 10 millones de euros. Usted sabe que eso es, simplemente, el límite máximo que la Unión Europea plantea para las ayudas. Evidentemente, no es la previsión del Gobierno andaluz tener que dar 10 millones de euros a ninguna empresa en un plan como este. Es un plan fundamentalmente dirigido -y lo he dicho así- a las pymes industriales, aunque no se excluyen otras. Imagínese una empresa no industrial en la que nos juguemos 1.000 empleos. Si hay que tomar medidas y poner 10 millones de euros, habrá que ponerlos. Le pongo un ejemplo de unos efectos sociales graves que puedan producirse en un momento determinado.</parrafo>
        <parrafo>La idea, en primer lugar, no es aportar tanto, ni mucho menos, a cada empresa, y, en segundo lugar, no es dar como única solución la aportación. La idea de esta orden, señor Vaquero, fundamentalmente es combinar nuestra ayuda o nuestra capacidad de avalar o garantizar con ayudas de las entidades financieras con las que podemos acordar, y evidentemente, también, pues la consecución de fondos por otras vías, como venta de inmuebles o de inmovilizados de las empresas, etcétera. La idea es combinar actuaciones donde el apoyo de la Junta sea un elemento clave para dinamizar ayudas de las entidades financieras para poner en el mercado otras oportunidades para estas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Yo agradezco su buena voluntad en esa propuesta que hacía de cómo podíamos hacer un seguimiento, desde el Parlamento, de las ayudas, desde la buena voluntad de la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Yo, su buena voluntad, de verdad, no solamente la presupongo, sino que me consta. Ahora bien, puestos a hablar del comportamiento parlamentario de un gobierno y de una oposición, yo llevo ya los suficientes años en política como para saber que mi memoria no recuerda un solo caso, un solo caso en todo el tiempo que llevo en política, en que la oposición no haya aprovechado cualquier oportunidad, pese a quien pese, para intentar dinamitar al Gobierno, y más en una cuestión como esta, en una cuestión donde, evidentemente, el elemento discrecional es relativamente amplio y el juego de la oposición puede ser todo.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se toma una decisión como esta por un gobierno, lo que se asume es una gran responsabilidad, señor Vaquero. Lo fácil es lavarse las manos y decir: «Bueno, hay una crisis que yo no he creado. ¿Por qué voy a poner en marcha una iniciativa que nadie ha puesto, y que mañana van cuestionar que le he dado el dinero a esta empresa y a esta no, que le voy a tener que decir que no a 10 empresas y que sí a una?». Lo fácil es lavarse las manos, que es lo que ha hecho el Partido Popular cuando ha gobernado siempre. Cuando la economía iba mal y ellos gobernaban, se lavaban las manos; ahora, cuando la economía va mal y gobernamos nosotros, se frotan las manos, porque ellos siempre plantean sus oportunidades de gobernar sobre la base de que todo vaya muy mal.</parrafo>
        <parrafo>Para desgracia del Partido Popular, para desgracia del Partido Popular, no han sido capaces, en Andalucía, a lo largo de los últimos 25 años, de hacer una oposición constructiva y en positivo que les dé credibilidad ante los ciudadanos. Por tanto, tienen que basarse en que la cosa vaya muy mal, y que les vaya muy mal a todos los andaluces, para ver si así consiguen un gobierno. En esas circunstancias, como comprenderá, señor Vaquero, es complicado dar posibilidades u opciones a una propuesta como la que su señoría manifestaba.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no se trata en absoluto de dirigir estas ayudas al sector de la construcción. Es más, yo le diría, en la reflexión que su señoría hacía, de si lo que queremos es cambiar el parámetro de nuestro desarrollo económico a un nuevo patrón que no sea la construcción, que por qué vamos a ayudar a empresas de construcción. Yo creo que no hay que sustituir al sector de la construcción: mi opinión se la doy.</parrafo>
        <parrafo>El sector de la construcción tiene que diversificar y que internacionalizarse: no hace falta que desaparezca el sector de la construcción. Tenemos un sector de la construcción, en general, muy competitivo. Pero lo que hasta ahora han hecho aquí ahora tienen que empezar a hacerlo en los países del este de Europa, en los nuevos miembros de la Unión Europea, tienen que hacerlo en Latinoamérica, tienen que hacerlo en otros mercados, donde somos muy competitivos, y, por lo tanto, mantener nuestro sector de la construcción, que entren en otros sectores, como las energías renovables, como la industria, que diversifique, y, por lo tanto, no hay por qué destruir el sector de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí se va a destruir, sin ninguna duda, es el sector inmobiliario. No puede haber en una calle de una ciudad 11 agencias inmobiliarias. Eso no es normal, ni lógico, ni ocurre en ningún país serio, y aquí ha llegado a ocurrir; que aquí quien no tenía un negocio que montar, pues podía montar inmediatamente una agencia inmobiliaria, que algún piso vendería una semana detrás de otra.</parrafo>
        <parrafo>Pero ese no es el elemento esencial de esta crisis. El elemento esencial de esta crisis es que hay rigidez en los mercados para dar dinero, que hay empresas muy competitivas creciendo, con capacidad de ir a otros mercados, a los que en este momento les falta alimento, oxígeno, y pretendemos, con la bombona de oxígeno que tiene el Gobierno, darles oxígeno para que no se pierda empleo, para que no perdamos músculo económico. Totalmente de acuerdo con usted -además, lo he dicho-.</parrafo>
        <parrafo>Fundamentalmente, la nueva orden de incentivos, que estamos negociando con los sindicatos y empresarios, va a dirigir las ayudas, sustituir ayudas a fondo perdido, para dirigirlas a financiación. Preferimos, en vez de dar diez a fondo perdido, dar treinta a financiación, para devolver con bajos intereses dentro de diez años. Eso es lo que hoy necesitan las empresas, y, por tanto, creemos que prestamos un mejor servicio haciéndolo así que haciéndolo de otra forma.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, lleva toda la razón: Hay sitios donde se han hecho muchos suelos industriales, muchos suelos productivos, y ahí no vamos a actuar. Evidentemente, vamos a actuar, a petición de los ayuntamientos, allí donde haya escasez de suelos productivos, en el mundo más rural, donde no hay polígonos industriales ni naves industriales, y, por lo tanto, yo creo que vamos a poder poner en marcha actividades muy favorecedoras, sobre todo del sector de la construcción y del desempleo que hay en nuestros pueblos, en el mundo más rural; vamos a generar una infraestructura, que va a venir muy bien para las pequeñas empresas, y vamos a dar una respuesta a aquellas zonas, a aquellas áreas donde no hay iniciativa privada capaz de desarrollar este tipo de infraestructuras, ese es el objetivo tanto del Plan de Naves Industriales como el de Alojamientos Productivos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rico, mire, ahora mismo yo sé que ustedes... Ustedes tienen una tentación muy fácil. ¿Para qué se van a complicar la vida ni en analizar qué está ocurriendo en el sistema financiero internacional, ni cuáles son las causas de lo que ha ocurrido, ni qué política se ha hecho en los últimos años para que esto ocurra, ni qué controles ha puesto en marcha el Fondo Monetario Internacional, ni qué ha pasado con el mundo inmobiliario en Estados Unidos? ¿Para qué se van a preocupar de eso si tienen al señor Zapatero y al señor Chaves para decirles que ellos son los culpables? ¿Para qué? Si es tan fácil, si lo hace usted tan fácil que es verdad, ¿para qué van ustedes a preocuparse en indagar, mínimamente, en la realidad de las cosas, si siempre tienen el subterfugio, la alternativa de decir que la culpa es del Gobierno de España o de la Junta de Andalucía? Les es tan fácil, pero, tiene tan poca credibilidad eso, tiene tan poca credibilidad. Usted piensa que algún andaluz o andaluza cuando ve lo que ha pasado con Lehman Brothers, con los grandes bancos norteamericanos, cuando ven que lo único que diferencia hoy a España del resto de los países de Europa... En lo único que España está peor es en que por suerte en España todavía no se ha caído ningún banco, y espero que no se caiga; en el resto de Europa, prácticamente en todos los países, ya ha caído alguno. Esa es la realidad, pero es que ustedes parece que..., eso, por eso nos va peor en España. Les gustaría que ya se hubiera caído alguno para que ya tuviéramos de verdad..., y tuvieran algo que decir más fuerte. Señorías, dan todas las muestras de que necesitan ese alimento cotidiano para hacer oposición. ¿Por qué? Claro, porque lo demás es muy débil, porque lo demás es muy débil. Decir que no hemos hecho nada o que hemos actuado tarde, es tanto como decirles yo, a ustedes, qué han hecho ustedes allí donde gobiernan cuando han actuado. Por ejemplo, Gobierno de La Rioja, primera medida ante la crisis económica: mes de septiembre, el mes pasado. Nosotros las primeras medidas en el mes de febrero. Ustedes que son los rápidos, ante las crisis, los que actúan rápidamente ante las crisis; primera medida, en el mes de septiembre, ¿no? El resto de los gobiernos -el Gobierno de Madrid, el Gobierno de Valencia, que son sus estandartes- si no han podido ni actuar ante la crisis, si tienen una ruina. Nosotros hemos estado haciendo política de austeridad los cuatro años anteriores, hemos disminuido nuestro endeudamiento un 5%. Claro, es que donde ustedes gobiernan ha crecido su endeudamiento un 26% en Valencia, o un 15% en Madrid, ¿cómo van, ahora, ni a hacer más inversión pública, ni a tomar medidas? Si es que, han llegado hasta aquí, si es que han parado la obra en Madrid, si es que le están cortando la financiación a los profesores universitarios. ¿Qué medidas van a tomar ustedes? ¿Cómo pueden venir aquí a dar las lecciones de qué es lo que hay que hacer o cómo hay que hacerlo? No tienen ningún ejemplo, de verdad, de decir lo que ustedes hacen o dónde lo hacen para poder seguir ese camino. El colmo, ya, señoría, y se lo tengo que reconocer, es esta nueva democracia que nos quieren inventar. Ha venido a plantear su señoría que, como no se fían de nosotros, que las ayudas que las gestione otro que no sea el Gobierno; que por qué no se crea un comité de expertos. Ha venido a decir que por qué no gobierna otro que no sea el Gobierno. ¿Para qué valen unas elecciones en una democracia? Aquí, que gobierne otro, como no nos fiamos de ustedes... Como el señor Arenas: «Esto es para sus amiguetes»; cuando se aprueba una orden de ayuda a las empresas en crisis de Andalucía, la respuesta del líder de la oposición es que «esto es para nuestros amiguetes». Vamos a ver, ¿ustedes en qué estaban pensando? ¿En qué estaba pensando el señor Arenas?, ¿en Baleares?, ¿en el Gobierno del PP de Baleares? ¿Estaba pensando en el Castellón del señor Fabra? ¿Estaba pensando en la fotovoltaica de Castilla y León? Por favor, vamos a ser... Es que es muy duro, eh, es muy duro. Miren, hay que tenerle un poquito de cariño a la democracia, un poquito de cariño. Sí, sí. Me van a permitir, me van a permitir una mínima reflexión en este tema... Un poquito de cariño a la democracia. Cuando se cuestiona la honestidad, no ya sin pruebas, sino antes de que se pudiera producir el hecho de deshonestidad... Porque lo que están diciendo es que algo que no hemos hecho todavía, que vamos a hacer en el futuro, lo vamos a hacer deshonestamente; es decir, cuando desde la oposición se cuestiona la honestidad de un gobierno, incluso antes de que actúe, lo que están cuestionando no es ni más ni menos que la democracia. Está diciéndoles a los ciudadanos que los políticos son corruptos por naturaleza, que empiezan a ser corruptos incluso antes de actuar, porque es su forma de ver la política. Ténganle un poquito de cariño a la democracia. Pero si esto es de todos, defiéndanlo un poquito. ¿No saben hacer oposición desde fuera de este tipo de reflexiones? ¿Ustedes no se dan cuenta del daño que la derecha de este país ha hecho desde hace ya un par de siglos con este tipo de actuación en España? Siempre caen en el mismo error, siempre caen en el mismo error. No son capaces de hacer suya la democracia, y el respeto que tenemos que tener a la ciudadanía y que la ciudadanía tiene que tener a su sistema democrático, cuestionando permanentemente la honestidad de todo el mundo, sea quien sea, sin pruebas, de antemano, como si fuera un tribunal de la inquisición. Esa es la oposición que pretenden hacer permanentemente. Yo, señorías, solamente me gustaría decirles que no se puede caer, no se puede caer en hacer oposición desde la más absoluta indolencia y pereza como ustedes hacen. Es la pereza en la oposición permanente; es venir a decir lo fácil; es venir al chascarrillo; es buscar la frase o decir, ya para colmo, para hacer oposición aquí, no qué medidas tiene que tomar el Gobierno... Fíjese la falta de iniciativa: ustedes han venido a decirnos que las medidas que tenemos que tomar son las que tiene de competencia el Gobierno del Estado. ¿Es que no tienen ninguna propuesta para nosotros? Han dicho que bajemos el Impuesto de Sociedades. Siempre igual, además, es siempre lo mismo; pero si sus medidas, entre las que dicen y las que esconden siempre son iguales. Cada vez que hay un problema, hay dos medidas: flexibilizar los despidos y bajar los impuestos a los ricos. Siempre son las dos medidas, las de siempre. No saben, no saben otro tipo de medidas. Mire, a mí me recuerdan... Es verdad, porque es curioso, es curioso...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Y más, y más cosas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, señor Consejero, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Es curioso, es curioso lo que ocurre con esto. Les voy a hablar, me parece que están más atentos el grupo socialista...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, un momentito. Ruego a sus señorías que mantengan...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Es curioso lo que ocurre.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Un minuto. Es curioso lo que ocurre...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Me gustaría seguir escuchándole, pero veo que hay un cruce de palabras entre los diputados que no sería deseable. Vamos a dejar que el señor Consejero concluya su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Es curioso lo que ocurre con esto, sea la causa que sea la que trae una crisis, ocurra lo que ocurra -que sube el petróleo, que hay una crisis financiera-, pase lo que pase, la solución siempre es la misma: bajarles los impuestos a los ricos y flexibilizar el despido a los trabajadores. No saben otra solución. Me recuerda siempre la famosa anécdota aquella que conocerán algunos de ustedes de aquel señor al que se le perdió el reloj y se puso a buscarlo, no donde se le había perdido sino donde había luz. A la derecha le pasa igual, siempre encuentran la solución donde hay luz, no donde está el problema. No analizan el problema para ver qué respuesta dar. Van a ver dónde hay luz. ¿Qué les interesa a ellos? Bajar el Impuesto de Sociedades de nuevo. ¿Lo hablamos otra vez? Mire, bajar el Impuesto de Sociedades lo único que quiere decir no es que una empresa vaya a ser más competitiva, sino que de los beneficios que ha tenido una empresa, de los beneficios que ha tenido una empresa... Claro, si usted le baja el Impuesto de Sociedades, lo único que consigue es que se repartan más dividendos a los socios. ¿Eso mejora la economía en algo? Eso hará que algunos señores tengan un yate más grande, lo que no mejora es la economía de este país. Eso no mejora la economía de este país. Eso puede fomentar otro tipo de cuestiones, muchas veces malas para la economía de nuestro país, muchas veces, en muchas ocasiones malas, por mal ejemplarizantes, para la economía de nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo, señorías, concluyo. Yo creo que en una situación como la actual, si el Partido Popular quiere hacer una oposición que los ciudadanos entiendan y comprendan, debería hacer un gesto de responsabilidad, un mínimo gesto de responsabilidad; saber los problemas que está pasando la gente, de verdad, saber los problemas que está pasando la gente; pensar que no es el momento de sacar tajada, que hay muchos momentos de sacar tajada. Este no es el momento de sacar tajada. Este no es el momento de frivolizar. No es el momento de intentar confundir a la gente. Este es el momento de arrimar el hombro como lo están arrimando empresarios y trabajadores en este país. Espero que ustedes vayan aprendiendo un poco a hacer lo que hay que hacer cuando el país pide una ayuda a todos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, ya sí, con esta última intervención, señorías, suspendemos la sesión hasta mañana a las nueve y media que comenzaremos con la moción sobre política industrial.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

