<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>112</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 62</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Mercado agrícola, Política agraria común, Política agrícola, Reforma de la PAC, Planta transgénica</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000051</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000051. Pregunta oral relativa a la PAC 2013-2020 (pág. 58).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Siguiente pregunta, dirigida en esta ocasión a la Consejería de Agricultura y Pesca, relativa a Política Agraria Comunitaria 2013-2020, formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, ilustrísimo señor don Juan Manuel Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para dar la pregunta por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, conoce usted que la intervención pública se eliminó de la política agrícola común tras la reforma del año 2003; que los únicos mecanismos que nos quedan de gestión de los mercados en la actual PAC son el almacenamiento privado y la eliminación, la retirada de crisis que se produce en las organizaciones de productores, y, por lo tanto, son los mecanismos que tenemos. Yo tengo un criterio favorable a la implantación de nuevo de la intervención pública en los productos básicos, en los productos básicos. De todas maneras, eso habrá que negociarlo, y, desde luego, tener posibilidad de coger alianzas en la política agrícola común.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la prohibición de uso, sabe usted que en la normativa europea se le deja la potestad a la Comisión de toda la venta y comercialización de productos transgénicos en todos los países de la Unión Europea.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que usted estará conmigo en que el actual modelo de Política Agraria Comunitaria, capitalista, insolidario, insostenible, ha fracasado, y que ha fracasado también la actual política del área comunitaria. Y ha fracasado porque ha generado paro, porque concentra la propiedad de la tierra, el agua y la semilla en manos de multinacionales, porque va contra el pequeño campesino, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la nueva PAC nos ofrece una magnífica oportunidad, señora Consejera, para un modelo nuevo de agricultura sostenible, solidario, que cree empleo y que enfríe el Planeta.</parrafo>
        <parrafo>Y usted nos ha pedido consenso para llevar una posición común desde Andalucía. Desde Izquierda Unida vemos muy bien ese consenso; pero nosotros queremos consenso y unidad para avanzar, no para retroceder. Tenemos que intentar cambiar el modelo, buscando las alianzas pertinentes dentro y fuera de Andalucía, dentro y fuera del Estado español.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros pensamos que Europa -le doy un poco las características de por dónde iría nuestro consenso-, Europa, resulta que es el primer importador de alimentos. Primer objetivo que nosotros proponemos: la autosuficiencia alimentaria de Europa, y la autosuficiencia alimentaria es un nuevo concepto de la agricultura que viene desde la soberanía alimentaria.</parrafo>
        <parrafo>Segundo. Habrá que establecer un mecanismo del control de los mercados, porque, si no tenemos control de los mercados, no vamos a poder incidir en la política de precios -y usted sabe que se están vendiendo los productos por debajo de los costes de producción- y no vamos a incidir en el tema de defendernos frente a las grandes superficies y frente a las grandes multinacionales, que son los grandes comercializadores de los productos agroalimentarios.</parrafo>
        <parrafo>Tercer elemento. Nosotros planteamos que es fundamental que se apueste por la agricultura ecológica; pero ya está más que probado que es imposible la coexistencia entre los transgénicos y la agricultura ecológica o convencional, incluso.</parrafo>
        <parrafo>Pensamos también que se ha destruido -y usted lo ha dicho en su entrevista en el diario El País, creo-, se está destruyendo mucho sector productivo. No tiene sentido que Europa no aproveche todas sus tierras cultivables para producir alimentos. Y nosotros decimos que no se debe fomentar el necrodiesel y que se deben producir alimentos para las personas y alimentos para el ganado. Estamos importando el 75% del pienso de nuestro ganado en Europa.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros pensamos, señora Consejera, que sería muy interesante…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor diputado -lo lamento-, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, usted quiere hablar de la reforma de la PAC. Yo estoy encantada. Tanto que he pedido esta mañana comparecer ante la Comisión de Asuntos Europeos para hablar de la política agrícola común. Por eso, si quiere que hablemos de los mecanismos de gestión del mercado, estoy absolutamente de acuerdo. ¿Que la política agrícola común ha tenido un gran fracaso en cuanto a la volatilidad de los precios? Ya lo he dicho en innumerables ocasiones, ya lo he dicho en esas innumerables ocasiones.</parrafo>
        <parrafo>Luego, tenemos diferencias también entre usted y yo, claras también, y es que el mercado está ahí, y, por lo tanto, la competitividad es un elemento sustantivo, sustantivo. Es decir, que está bien que se autoabastezca, pero yo quiero que el sector productivo andaluz sea muy competitivo, muy competitivo, y que la Política Agrícola Común ayude a mantener las rentas.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, abierta al diálogo y al debate -por eso ha pedido la comparecencia en asuntos europeos-, y allí podemos definir estas y cualesquiera otras líneas en las que ya sé que usted está muy interesado. Y sabe que, en los transgénicos, la normativa es europea, no andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

