<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>21</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Educación especial, Discapacitado, Personal docente</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000233</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000233. Pregunta oral relativa a los monitores de apoyo de alumnos con discapacidad (pág. 61).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, lo siento pero su tiempo pero su tiempo ha concluido. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con las preguntas, en este caso, dirigidas a la Consejera de Educación. Y la iniciamos con la pregunta relativa a los monitores de apoyo de alumnos con discapacidad que formula el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué actuaciones y medidas piensa poner en marcha esa Consejería para aumentar el número de monitores y monitoras de apoyo a los alumnos y alumnas con algún tipo de discapacidad y garantizar así su proceso educativo en igualdad de condiciones con el resto de alumnos según el principio de equidad que rige el sistema educativo andaluz?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, gracias. Señorías. Señor García.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Andalucía apuesta por la educación considerándola el mejor factor de igualdad y un elemento de inclusión y cohesión social.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, no es casual que la equidad sea el eje vertebrador, tanto de la LOE como de la LEA, como un principio que garantiza la escuela inclusiva y como un principio que garantiza una educación compensatoria de las desigualdades.</parrafo>
        <parrafo>Poniendo en práctica estos principios, para la adecuada escolarización de los alumnos con necesidades educativas especiales, hemos establecido, por un lado, cuál es la proporción de alumnado que debe ser escolarizado en cada uno de los centros docentes con reserva de plazas expresa. Y, por otro lado, año a año venimos ya incrementando los recursos personales, los recursos humanos y económicos necesarios para ofrecerles el apoyo que necesitan. Sabe usted que contamos con 3.613 profesores y profesoras, especialistas en pedagogía terapéutica, con 2.085 en audición y lenguaje, o con 1.100 monitores y monitoras de educación especial que también aumentan cada año.</parrafo>
        <parrafo>Estos últimos profesionales están a disposición de los equipos de orientación educativa y de los departamentos de orientación que son quienes informan acerca de qué ayudas, qué apoyos y qué atención especializada se requiere, y, en su caso, no siempre, la necesidad de un monitor o monitora, así como cuál es el tiempo de atención para la adecuada escolarización.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor García, vamos a continuar trabajando, desde el informe de los profesionales, para atender adecuadamente las necesidades de este alumnado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, pongamos algunos datos sobre la realidad, en concreto, en la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en Jimena de la Frontera, hay un niño matriculado, en segundo ESO de IES Hozgarganta, con parálisis cerebral y un grado total de minusvalía del 79%. El IES no tiene monitor de apoyo escolar aunque sí lo tuvo en años anteriores. Hay otra niña, además, que necesita atención puntual. Solución desde la Delegación: que compartan el del colegio de Primaria.</parrafo>
        <parrafo>En Medina Sidonia, también en la provincia de Cádiz, hay al menos tres estudiantes, de educación no universitaria, con importante nivel de discapacidad. En el CEIP Santiago El Mayor: uno con síndrome de Down y el otro con diversos trastornos de conducta. En el IES Sidón, un niño con espina bífida, una niña, perdón, con espina bífida y diversos problemas fundamentalmente de movilidad; única solución que se comparta un monitor entre los dos centros con un escasísimo nivel de atención, insuficiente, especialmente, para la niña que presenta problemas de movilidad.</parrafo>
        <parrafo>Cádiz, colegio público Celestino Mutis, dos gemelos con autismo diagnosticado y valorado. Carecen de monitor escolar de apoyo, que sí tenían cuando estaban estudiando en otro centro de la localidad cercana de Puerto Real, de la que se han trasladado por razones laborales.</parrafo>
        <parrafo>Arcos de la Frontera. Existe una niña con parálisis cerebral, que está cursando primero de ESO, y se carece de monitor de... Parálisis con prácticamente movilidad nula, y se carece de monitor todo el tiempo que sería necesario. Les obligan a compartir un monitor con el de otro centro, donde cursa estudios un niño o niña con síndrome de Down, que también necesita una atención prácticamente continuada.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando, fundamentalmente, de atención a niños y niñas con problemas de movilidad. No estamos hablando del tema de los profesores o profesoras de pedagogía terapéutica, que tienen una función específica de apoyo al aprendizaje. Estamos hablando de niños y niñas que, por sus dificultades de movilidad, necesitan en muchos casos del apoyo voluntarioso, o voluntarista, de profesores y profesoras, que les llevan al servicio, o de los compañeros, que les trasladan de aula o que les suben incluso en brazos las escaleras, porque en ocasiones se carece de ascensor. Estamos hablando de que la atención a estos niños, señora Consejera, pasa o adolece de un problema de aleatoriedad: en función del colegio que te toque o en función de determinadas circunstancias, vas a tener el apoyo necesario. Eso no es justo, señora Consejera, ni responde...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García, lo siento, pero su tiempo ha concluido. Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... ni responde a los principios de equidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Consejera de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, el descontento al que usted se puede referir puede responder a dos cuestiones: por un lado, la elección del centro, que los padres y madres primen la elección de un determinado centro antes que la adecuada respuesta educativa, o, por otro lado, un desacuerdo con la atención que los equipos de orientación educativa determinan para cada uno de los alumnos. Desde luego, en esta Consejería tratamos de armonizar ambas cuestiones y, sobre todo, pretendemos que la escolarización se realice siempre en los centros que ofrezcan la mejor atención que requiere cada alumno o cada alumna. Puede estar usted seguro de que todos los alumnos reciben las prestaciones prescritas, las prestaciones que necesitan; las que necesitan, según los equipos técnicos, pero no otras, porque tenemos un procedimiento riguroso, que comienza con una evaluación psicopedagógica, intelectual, física, social, afectiva y curricular, que es la que permite a los equipos establecer el abanico de medidas que en cada caso se exige.</parrafo>
        <parrafo>Se refiere usted a casos concretos. Yo le voy a contestar a algunos de ellos, si el tiempo me lo permite.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de Arcos de la Frontera, la alumna mantiene la misma asistencia, con el mismo monitor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Educación... Señora Consejera de Educación, lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

