<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>97</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 54</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Huelga, Provincia de Almería, Servicios públicos</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000482</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000482. Pregunta oral relativa a la paralización de servicios básicos públicos en El Ejido (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación y Justicia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa a la paralización de los servicios básicos públicos en El Ejido, que formula el Grupo Parlamentario Popular y que dirige a la Consejería de Gobernación y Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra la señora Espinosa López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, como usted conoce y lamenta profundamente, en 2007, el Partido Popular, visto que el Partido Socialista no quería ninguna transparencia en el Ayuntamiento de El Ejido, presentó una denuncia ante la Fiscalía Anticorrupción.</parrafo>
        <parrafo>En dicha denuncia aportamos los documentos que nos hicieron llegar el sindicato Comisiones Obreras y otros trabajadores sobre cesión ilegal de trabajadores y por subcontratación prohibida, denuncias que habían presentado a la Inspección de Trabajo. Ustedes, mientras nosotros hacíamos esto, firmaban un pacto vergonzoso, oscuro y dañino para Almería y para El Ejido con el partido de Almería. Después, 20 detenciones después, ocho meses en prisión el alcalde, después de todo esto y a la vez que todo esto, los servicios públicos del Ayuntamiento de El Ejido, que presta el Ayuntamiento de El Ejido, se han deteriorado muchísimo. No tengo tiempo para extenderme. Dos ejemplos, los últimos. Los trabajadores de la Empresa Mixta Elsur, que están aquí presentes, están en huelga para proteger sus derechos, para el cobro de las nóminas, señores. El Ayuntamiento de El Ejido cierra las dependencias municipales. Es una situación absolutamente extraordinaria que requiere medidas extraordinarias de apoyo al ayuntamiento, de apoyo a la institución, de apoyo a los trabajadores y que se inicie inmediatamente la disolución de la corporación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿van a tomar usted estas medidas extraordinarias?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Espinosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación y Justicia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en primer lugar, yo quiero trasladar aquí a los trabajadores de Elsur de El Ejido lo mismo que les trasladé a los trabajadores de La Línea en una situación similar a lo que están pasando los trabajadores de Elsur del Ayuntamiento de El Ejido, similar. Y les trasladé mi solidaridad y les trasladé mi comprensión y el rechazo a una mala gestión de un alcalde, en esta ocasión el Alcalde de El Ejido, en aquella ocasión el Alcalde de La Línea, que estaban perjudicando gravemente a sus trabajadores porque no pagaban sus nóminas, porque no hacían políticas prioritarias para buscar recursos para las nóminas. Les trasladé esa solidaridad y el rechazo a esa gestión, la misma que les traslado hoy a los trabajadores de Elsur, aprovechando que están aquí, en la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Pero las medidas que la Junta de Andalucía tiene dentro de lo que son sus competencias en materia municipal, tengo que decirles con absoluta claridad, con absoluta responsabilidad, que son las mismas que ponemos en marcha para otros ayuntamientos que están en situaciones económicas similares al Ayuntamiento de El Ejido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Gobernación y Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Señora Espinosa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Cómo vuelvo a lamentar, a lamentar de nuevo que no dé soluciones a El Ejido, que no apoye al Ayuntamiento de El Ejido, que no apoye a todos los ejidenses, usted, que ha puesto a los pies de los imputados en la Operación Poniente a todo el Partido Socialista de Andalucía, ustedes siguen dando la espalda a todo El Ejido, y yo creo que eso lo van a pagar ustedes. [Aplausos.] Porque no solamente están dando la espalda a El Ejido, sino que están dando la espalda a 400 trabajadores de los servicios públicos municipales de El Ejido. El deterioro de los servicios públicos lo estamos sufriendo todos los ejidenses. Estos señores no saben si van a cobrar el mes que viene, el otro o el otro, no saben siquiera el tiempo que van a continuar con sus puestos de trabajo. Las situaciones extraordinarias requieren de gobiernos serios y responsables, y de soluciones extraordinarias.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a decir lo que hay que hacer. Ustedes tienen que solicitar, deben solicitar al Consejo de Ministros que inicie los trámites para la disolución de la corporación municipal del Ayuntamiento de El Ejido. Ustedes deben, inmediatamente después de conformar una gestora que lleve ese ayuntamiento hasta las próximas elecciones, con garantía para los ciudadanos y para los trabajadores, ustedes, además, deben aprobar medidas de apoyo económico y financiero extraordinarias para un ayuntamiento que está en bancarrota. Doscientos cuarenta millones de euros es la deuda del Ayuntamiento de El Ejido, y un ayuntamiento que ahora tiene problemas de pago para las nóminas, los sueldos de estos señores, de los servicios públicos municipales. Eso es lo que ustedes deben hacer, y yo se lo tengo que decir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Espinosa. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Espinosa, muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora diputada. Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, lo que deberían ustedes hacer, de verdad, sinceramente -a ver si alguna vez lo hacen-, es no traer más iniciativas aquí de lo que corresponde a lo que son las autonomías, y aceptar y respetar las reglas de juego de lo que son las instituciones, y no traer aquí más iniciativas solo y exclusivamente para utilizar contra el Gobierno, electoralmente contra el PSOE, electoralmente la ansiedad, la preocupación, los problemas que están teniendo. No, qué va. Usted está haciendo una intervención, ha hecho usted una intervención que se ajusta a su pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, para mí no tiene ninguna credibilidad su intervención en relación con el Ayuntamiento de El Ejido. Estuvieron ustedes, hasta el año 2005, defendiendo al Alcalde de El Ejido como paradigma de la gestión municipal en España.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no tiene ninguna credibilidad que usted venga aquí ahora a intentar utilizar una situación que yo le he dicho antes, en mi intervención, que no comparto para nada, que la critico totalmente, que estoy completamente en contra, que rechazo, precisamente, ese tipo de gestión. Gestión que... Usted compartirá conmigo que la situación económica de El Ejido no es consecuencia de hace tres días, sino que viene de lejos, cuando estaba el Alcalde de El Ejido en su grupo, en su grupo político, y todos ustedes no hacían absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Se lo vuelvo a reiterar: la situación del Ayuntamiento de El Ejido, la situación del Ayuntamiento de El Ejido, es igual que la de La Línea, y a los trabajadores de La Línea nosotros les ofrecimos una fórmula, que es la que se le ofrece, que es la que le podemos ofrecer, que es la que está dentro de lo que son las competencias de la Junta de Andalucía: el adelanto de la PIE, certificarle el dinero que va a cobrar durante el año 2011 para que pueda gestionarlo ante una entidad financiera y que le adelante dinero. Lo que estamos haciendo, y poner en marcha...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

