<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>114</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 63</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Fondo CE, Contrato de trabajo, Creación de empleo, Mantenimiento del empleo</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000133</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000133. Pregunta oral relativa al control del Gobierno andaluz sobre los fondos europeos a la contratación indefinida (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Muñoz Sánchez y D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a control del Gobierno andaluz sobre los fondos europeos a la contratación indefinida, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para formulara, tiene la palabra su portavoz, señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué valoración hace usted sobre los controles realizados por el Gobierno andaluz sobre los fondos europeos para incentivar contrataciones indefinidas en el periodo 2007-2010?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El programa de incentivos al empleo estable persigue favorecer la contratación indefinida así como la transformación de contratos de duración determinada a indefinidos. Este programa contiene tres líneas específicas: incentivo a la contratación con carácter indefinido, en empresas de menos de doscientos cincuenta trabajadores; incentivos a transformaciones de contrato de duración determinada en indefinido, en empresas de menos de doscientos cincuenta trabajadores, y el contrato programa en entidades empleadoras de más de doscientos cincuenta trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>El programa se basa en la concesión de incentivos, entre tres mil y nueve mil euros, a aquellas empresas que lo soliciten y siempre que cumplan los requisitos establecidos en la normativa. Las empresas perceptoras de la ayuda a la contratación están obligadas a mantener el puesto de trabajo creado, o transformado en indefinido, durante al menos cuatro años. Mediante control interno e inspección de trabajo, se hace seguimiento a las empresas que han recibido incentivos, a fin de determinar si en algún caso no se mantiene el contrato de trabajo durante el tiempo estipulado legalmente.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía ha realizado controles sobre estos incentivos. Cuando se han detectado incumplimientos de las condiciones por las que se concedió la ayuda por parte de las entidades empleadoras, se ha procedido al inicio del pertinente expediente de reintegro. En total, en el periodo 2007-2010, se han iniciado reintegros sobre 7.069 contrataciones. En estos casos, la empresa beneficiaria debe reintegrar el incentivo recibido de la Junta de Andalucía de forma voluntaria o como resultado de la apertura de un expediente de reintegro. Al mismo tiempo, la Consejería de Empleo ha abierto una investigación de carácter interno en la que va a revisar el cien por cien de los incentivos a la contratación concedidos a empresas desde el año 2003. Al margen de los expedientes de reintegro que procedan, la Consejería de Empleo remitirá a la inspección información de todas las irregularidades que se detecten, a fin de que se levante acta y se sancione conforme a la ley sobre infracciones y sanciones de orden social.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz Sánchez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Recio, por el exhaustivo informe sobre los controles efectuados en relación a los fondos europeos.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, si el señor Arenas, que se ha pasado las últimas semanas insinuando la existencia de un fraude generalizado con los fondos europeos -que, por cierto, no está en el Pleno- tuviera la más mínima decencia política, ahora mismo tendría que pedir disculpas por todo lo que se ha dicho esta mañana y a lo largo de las semanas anteriores. Pero no va a ser así, la derecha andaluza no conoce el significado de la palabra «perdón». La derecha andaluza, que tan bien encarna el señor Arenas, no sabe pronunciar esa palabra. Toda la rabia, toda la soberbia que llevan acumulando durante treinta años, les impide reconocer ni tan siquiera un error. Demasiada soberbia, demasiado rencor el de un partido que, consciente de su debilidad, solo entiende el lenguaje de la ofensa, de la mentira y de la calumnia contra el adversario.</parrafo>
        <parrafo>Esto, señores del Partido Popular, no es ninguna guerra, se equivocan buscando al enemigo en esta bancada. Llevan tres plenos sin presentar ninguna iniciativa de impulso para crear empleo, contra la crisis. Ustedes, mientras se desangran persiguiendo socialistas. Los ciudadanos reclaman soluciones, y la respuesta ni se la da la señora Oña, ni el señor Sanz, ni, por supuesto, el señor Arenas. La respuesta se la da un Gobierno socialista que, fiel a su tarea, fiel a su responsabilidad, a pesar de los continuos bombardeos de los ejércitos de la derecha más rancia... Nunca quisieron esta tierra. Hoy me gustaría que les quedara clara una idea: los socialistas andaluces no vamos a permitir que conviertan este Parlamento en un campo de batalla. Vamos a resistir sus golpes, como ya lo hicimos en otros momentos, con la cabeza alta, porque no tenemos nada de lo que avergonzarnos. Y lo vamos a hacer con las únicas armas que conocemos y que tienen legitimidad en este Parlamento: la verdad y la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

