<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>132</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Ayuda a los discapacitados, Incumplimiento, Trabajo de discapacitados, Discapacitado mental, Política de empleo, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000410</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000410. Pregunta oral relativa a la deuda de la Junta con la Confederación Andaluza de Organizaciones a Favor de las Personas con Discapacidad Intelectual (pág. 56).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Rafaela Obrero Ariza y Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rafaela Obrero Ariza, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a deuda de la Junta con la Confederación Andaluza de Organizaciones a Favor de las Personas con Discapacidad Intelectual, que formula el Grupo Parlamentario Popular. Para llevarla a cabo, tiene la palabra su portavoz, en este caso, la señora Obrero Ariza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para dar por formulada la pregunta, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Obrero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, señorías, quiero informarles de que la Consejería de Empleo no adeuda 11,5 millones de euros a las casi 140 entidades asociadas a FEAPS y a la propia FEAPS. Nuestra deuda, a día de hoy, es de poco más de 5 millones de euros, concretada de la siguiente forma: a FEAPS, como entidad, tenemos expedientes que se encuentran en plazo normal de pago, por una cuantía de 1.444.638 euros; pagos que se van a realizar con carácter inminente: 122.668 euros; deudas con la entidad: 514.897 euros, y proyectos en ejecución: 120.951 euros. A las entidades, no a FEAPS, sino a las entidades que están asociadas a FEAPS, que es en torno, como les he dicho, a 140, se adeuda alrededor de 3,5 millones de euros, de los que más de un millón y medio de euros están en la actualidad en tesorería para proceder a la inminente materialización de los pagos, que serán abonados, como les digo, en breve.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señorías, aunque a ustedes no les guste, este consejero, como siempre, luz y taquígrafos ante cualquier cuestión que pregunten.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Obrero Ariza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor consejero, los problemas se acumulan en su consejería con la misma celeridad que se incrementa el número de parados en las listas del Servicio Andaluz de Empleo. No solo han errado en las políticas llevadas a cabo desde el comienzo de la crisis, obstaculizando las condiciones para la generación de empleo, sino que, ahora, 4.000 puestos de trabajo, de personas con discapacidad intelectual, penden de un hilo por el impago de su consejería en las ayudas y subvenciones a los centros especiales de empleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, los fraudes están inundando su consejería: prejubilaciones falsas, fraudes en las ayudas de la Unión Europea gestionadas por la Junta de Andalucía, fraude en las ayudas a la creación y mantenimiento del empleo, y ahora, también, fraude en las ayudas a la contratación de personas con discapacidad. Mientras, la deuda con estos centros se cifra en más de 11,5 millones de euros, según FEAPS, lo que está provocando suspensión de pagos, expedientes de regulación de empleo y el cierre de muchos de estos centros. Y, aquí, señor Consejero, no hay quien dé explicaciones ni quien asuma responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>Díganos, señor Consejero, ¿qué ha pasado con los más de 26 millones de euros recibidos de los Presupuestos Generales del Estado, entre 2009 y 2010, para la integración laboral de las personas con discapacidad en los centros especiales de empleo en Andalucía? ¿Adónde ha ido a parar ese dinero, señor consejero? Explíquelo, explíquelo a los andaluces, que es que usted no da respuestas, usted no da respuestas. Porque es el tapón que, desde hace dos años, está provocando los problemas de financiación y el retraso en el pago de las subvenciones a los centros especiales de empleo. Y no quieren comisión de investigación, eluden dar explicaciones, dentro y fuera de esta Cámara. Y la consigna de su consejería es tapar las vergüenzas políticas de quienes han podido prevaricar, desviar fondos públicos y estafar a los más necesitados. Y es lamentable, lamentable, que, en los últimos años de crisis económica, toda la gestión de su consejería se esté centrando en justificar y defender al Gobierno andaluz ante la justicia por todos estos fraudes, y no en lo verdaderamente para los andaluces, como es en la creación de empleo. Porque yo le recuerdo, señor consejero, que ustedes pusieron en marcha un plan de empleabilidad como instrumento para favorecer la inserción laboral de las personas con discapacidad; un plan que está siendo un completo fracaso, que está dejando en evidencia su gestión, porque, desde su aprobación, el incremento de paro en nuestra tierra ha ido creciendo un 10% cada año, hasta alcanzar el 50% de parados con discapacidad. Su consejería no está ejecutando, presupuestariamente, los programas que en él se contemplan y tampoco se está haciendo el seguimiento estatutario para comprobar los resultados.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Obrero Ariza, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la verdad es que, por mucho que hable este consejero y que trate de dar explicaciones, es que veo que al Partido Popular le da exactamente igual. Porque venían ustedes a preguntarme sobre 11,5 millones de euros. Yo se los desgrano, les digo, exactamente, en qué situación estamos ahora mismo; que no son 11,5 millones, les hablo de FEAPS, les hablo de las 140 entidades asociadas... Pero a ustedes les da igual, les da exactamente lo mismo. Cualquier persona que sea capaz de seguir este Pleno, lo está viendo perfectamente: les dan exactamente igual las cifras que nosotros les demos porque ustedes vienen con ese guión hecho de casa. Lo siguen a la perfección y lo cantan.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le da igual que este consejero le diga que hay ayudas para los discapacitados, como son las ayudas directas a la creación de empleo, al desarrollo de planes formativos, a la creación de unidades específicas de atención, al desarrollo de materiales e instrumentos para la mejora del acceso a los servicios, a la cualificación de profesionales en la atención a la discapacidad, en acciones de difusión, en sensibilización e investigaciones... Estas, entre otras cosas que hacemos, por no alargar.</parrafo>
        <parrafo>Les da igual que les diga que, en el año 2010, los incentivos que se recogen en la orden a la que usted ha hecho mención, de 20 de octubre de 2010, supusieran una inversión de más de 34 millones de euros, permitiendo el mantenimiento de más de 11.000 puestos de trabajo y la creación de 800 nuevos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

