<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>26</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 14</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Enseñanza técnico profesional, Granada, Turismo, Profesión hostelera</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000373</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000373. Pregunta oral relativa a las nuevas instalaciones del instituto Hurtado de Mendoza, de Granada (pág. 47).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Ángel Javier Gallego Morales y Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a las nuevas instalaciones del instituto Hurtado de Mendoza, de Granada, que formula el Grupo Parlamentario Socialista, y en este caso el señor Gallego Morales es el que se dirige a la Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el instituto de estudios secundarios Hurtado de Mendoza, ubicado en Granada, alberga la Escuela de Hostelería y Turismo del mismo nombre, de Granada, y es un centro cuya trayectoria, tanto en el ámbito formativo como en el ámbito hostelero, ha sido reiteradamente reconocida. Además de impartir ciclos formativos bilingües de español e inglés y formar parte de la red de calidad ISO 9001:2000, cuenta también con el certificado de registro de empresa y el derecho de la marca Aenor. El centro, además, fue reconocido en el año 2006 con el Premio Andalucía del Turismo a la Formación e Investigación, y fue galardonado con el Premio al Mérito de la Educación por su trayectoria como primera escuela de hostelería de Andalucía y segunda de España.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente se han inaugurado unas nuevas instalaciones en dicho instituto, y querríamos preguntarle, en atención en todo lo expuesto, en qué ha consistido la ampliación y reforma del centro, cuál es la inversión realizada, y, principalmente, qué nuevas perspectivas abre al citado centro en la proyección de su actividad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señor Gallego. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Las obras de ampliación y mejora del instituto de Educación Secundaria Hurtado de Mendoza, unas obras que inauguramos el pasado 17 de noviembre, suponen la apuesta definitiva por un centro que en sus más de cuarenta años de historia ha demostrado un firme compromiso con la formación, y con la formación, particularmente, en el sector de la hostelería y del turismo. Era el momento de dotar al Hurtado de Mendoza de instalaciones modernas y de un equipamiento avanzado, con el objetivo de poner a disposición de su alumnado y de la ciudadanía todos los medios necesarios para seguir afrontando con garantías los retos del futuro. Por eso hemos intervenido en 5.000 metros cuadrados, reformando no solo las aulas polivalentes, sino creando además nuevos espacios. Destacaré 4 nuevos talleres de cocina, cuatro talleres de hostelería, 2 talleres de panadería y pastelería, sus cámaras frigoríficas, su bodega, su almacén de hostelería, además del gimnasio, la biblioteca y otras dependencias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como ya he expuesto en esta Cámara anteriormente, invertir en infraestructuras educativas es invertir en conocimientos, es invertir en capital humano, y, en este caso, la inversión que ha realizado la Consejería de Educación está enmarcada en el Plan Mejor Escuela y ha alcanzado los 5.130.000 euros si aunamos tanto las obras como el equipamiento del centro. Es un nuevo edificio que permitirá, además, dar formación a un número mayor de futuros profesionales, que van a realizar sus estudios en el único centro de esta Comunidad que imparte todas las enseñanzas relacionadas con la hostelería y con el turismo, en un centro que es referente nacional en su ámbito, ampliamente..., que está ampliamente consolidado en el territorio andaluz y en un centro que además está profundamente arraigado en la sociedad granadina. Como usted sabe, una de las razones de la excepcional trayectoria de este instituto es, precisamente, su índice de inserción laboral, un índice que se aproxima al 100%, gracias a una apuesta sólida por la innovación, por la investigación y a un contacto permanente con el entorno empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, acabo recordándoles que uno de los objetivos de esta Consejería es que la Formación Profesional alcance una cota de calidad que la siga convirtiendo en un referente flexible, coherente y de calidad en Andalucía. Ahora, al multiplicar sus recursos, al ampliar su potencial, el Instituto de Educación Secundaria Hurtado de Mendoza se ha convertido en el máximo y también en el mejor exponente de este compromiso del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, muchas gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Reiterándole lo que era el último apartado de mi pregunta, quiero agradecerle la información suministrada, sobre todo, porque se imbrica directamente en algo que teníamos oportunidad de comentar en la comparecencia de ayer, que es el papel que debe cumplir la Formación Profesional, y, por lo tanto, esta apuesta decidida por una formación que incide en sectores emergentes, en sectores que resultan estratégicos en nuestra economía, es una apuesta decidida por Granada.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero felicitarla porque estas nuevas inversiones de la Junta de Andalucía en Granada vienen a evidenciar cuál es la proyección a todos los niveles de la Junta para con la ciudad, frente a otra política de chapa y pintura que podríamos denominar de redecorar los escenarios que hace la institución que gobierna Granada, y que no tiene en cuenta lo que es dimensionar y diseñar el futuro de los granadinos. Así que gracias a usted y a la Junta de Andalucía a su través.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

