<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>132</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Energía renovable, Energía solar, Energía térmica, Política energética, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000421</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000421. Pregunta oral relativa al proyecto Torresol Energy, en Fuentes de Andalucía, Sevilla (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Núñez Roldán y D. José Antonio Viera Chacón, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa al proyecto Torresol Energy, en Fuentes de Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista. Para formularla tiene la palabra su diputado, señor Martínez Vidal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, agradezco a mi grupo y a mi compañero, señor Núñez, la oportunidad que me ofrece de hacer esta pregunta porque la misma va referida a una actuación que se ha desarrollado en el territorio del que provengo.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente el día 4 se inauguraba en el término de Fuentes de Andalucía, un municipio de mi comarca, una planta de generación de energía termosolar, Torresol Energy Gemasolar, que incorpora una sofisticada y puntera innovadora tecnología y que además es capaz de desarrollar una potencia de 19,9 megavatios.</parrafo>
        <parrafo>Lo que queremos conocer, desde el Grupo Socialista, es qué efecto tiene esta iniciativa en la consecución de los objetivos del programa PASENER, cuál es la valoración que el Gobierno hace al respecto, y cómo sitúa a Andalucía en el conjunto de las energías renovables y concretamente de la energía solar en el conjunto del Estado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, Presidente. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>El 4 de octubre pasado, efectivamente, se inauguró en Fuentes de Andalucía el proyecto Gemasolar. Es la primera instalación comercial, la primera del mundo, por concentración, con receptores de la energía solar por torres, con almacenamiento de sales fundidas y, por tanto, con un mecanismo que va a permitir generar electricidad incluso cuando sea de noche. Es un proyecto que ha desarrollado la empresa Sener, que ha sido financiado por el fondo Masdar y que ha tenido también el apoyo del Banco Europeo de Inversiones. Con él, Andalucía dispone ya de 13 centrales termosolares en funcionamiento, que acumulan más de la mitad de la potencia termosolar que existe en toda España en este momento, que pueden dar abastecimiento a unas 250.000 familias y evitar que 450.000 toneladas de CO2 se emitan anualmente a la atmósfera.</parrafo>
        <parrafo>Y, señoría, vendrán más. A Andalucía vendrán más plantas termosolares. Está previsto que, en el horizonte de 2013, se alcancen los 1.000 megavatios. Ello permitirá abastecer de electricidad a más de un millón y medio de andaluces. Por tanto, Andalucía es líder en España en energía termosolar, es líder en energía solar de baja temperatura, lo es en generación eléctrica de biomasa, lo es en biomasa para usos térmicos, es líder en capacidad de producción de biocarburantes, somos la segunda comunidad autónoma en fotovoltaica y la cuarta en eólica o en hidráulica.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto, una situación espléndida de cara al desarrollo futuro que tienen que tener estas energías renovables. Y la Junta de Andalucía, señoría, está en ello, está en ello por respeto al medio ambiente. Es cierto también que, para no tener que depender tanto de países que son los que producen y venden el petróleo... También es cierto que, para aprovechar nuestras posibilidades naturales, es de sentido común aprovechar el sol. Pero también estamos por economía, señoría, por economía porque estas plantas serán el futuro y permitirán generar empleo, generar empresas. Ahora mismo, las energías renovables en Andalucía han movilizado más de mil novecientos millones de euros de inversión, hay más de 35.000 empleos vinculados a ella y hay más de 1.600 empresas en toda Andalucía trabajando en las energías renovables.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le reitero el compromiso del Gobierno andaluz, de la Junta de Andalucía, con las energías renovables, con la energía solar y, en particular, con la solar de alta temperatura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Economía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez Vidal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Nos congratulamos con el señor consejero de ese liderazgo que ejerce Andalucía, con el apoyo decidido y firme del Gobierno andaluz, en materia de energías renovables, porque eso da -y espero que los andaluces y andaluzas que nos están viendo desde la televisión pública andaluza hayan tomado nota de sus palabras-..., da, como digo, una imagen certera de lo que es la Andalucía del siglo XXI y no esa imagen deteriorada, depreciada, devaluada, que se empeña en dar la derecha, cuando tilda a esta tierra de indolente, de vaga o de subsidiada. La derecha... No solo la derecha de otros territorios de España, la derecha de siempre, la derecha del PP, la derecha que encarnan personajes o personas como la señora Mato, como el señor Aparicio, como la omnipresente señora Aguirre o como el señor Montoro, que, siendo Ministro de Economía del Gobierno de Aznar -un Gobierno en el que se sentaban también los señores Rajoy y Arenas-, condicionó el pago de los 2.500 millones de euros, que eran legítimamente de esta tierra, a una victoria del PP que, afortunadamente, no se produjo en 2004, como no se producirá el 20 de noviembre.</parrafo>
        <parrafo>Un señor, el señor Montoro, que es el que va a encabezar las listas del PP al Congreso de los Diputados por esta circunscripción de Sevilla, por la que yo soy diputado. Que tomen nota mis paisanos y paisanas de él, porque esa es la persona que el PP quiere que sea su referente de esta provincia nada menos que en el Congreso de los Diputados, una persona que insultó a Andalucía cuando la tildó de una tierra subsidiada y nos tildó de indolentes a nosotros, los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>La imagen de Andalucía es la que usted ha dado. Por supuesto que hay paro, que hay crisis, que hay problemas, eso lo sabemos todos, pero también esa imagen que usted ha dado es muy certera y se ajusta a la realidad. Proyectos como ese, en Fuentes de Andalucía, dos que hay de Neo Energy, abanderados por Abengoa, una empresa andaluza, en mi municipio, en Écija, en Palma del Río, en Sanlúcar la Mayor, que es una referencia ya de las energías termosolares en el conjunto del Estado y de Europa, y en otros territorios de la comunidad autónoma, dan una imagen que es la que los andaluces que nos están viendo por televisión..., creo que es la que deben llevarse, por supuesto, sabiendo que hay muchos problemas, pero también hay que ser justos con la realidad, y no, como ha sido el Partido Popular todos estos años...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Martínez Vidal. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... que nunca ha creído ni querido a esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

