<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>138</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 77</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Cooperativa, Proyecto de ley</materias>
    <numero_expediente>8-11/PL-000008</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PL-000008. Debate final del Proyecto de Ley de Sociedades Cooperativas Andaluzas (pág. 33).</extracto>
    <votacion>Votación: Votación de la enmienda del G.P. Socialista: Aprobada por unanimidad. Votación de las enmiendas del G.P. Popular de Andalucía: Rechazadas por 40 votos a favor, 57 votos en contra y 4 abstenciones. Votación de las enmiendas in voce: Rechazadas por 43 votos a favor, 55 votos en contra y 4 abstenciones. Votación de las enmiendas del G.P. Izquierda Unida los Verdes-Convocatoria por Andalucía: Rechazadas por 4 votos a favor, 55 votos en contra y 43 abstenciones. Votación: del texto del dictamen: Aprobado por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, continuamos con el siguiente, Proyecto de Ley de Sociedades Cooperativas Andaluzas, y, para comenzar el debate, tiene en primer lugar la palabra el portavoz de Izquierda Unida Los Verdes, señor Valderas Sosa. Su señoría puede comenzar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, subo nuevamente a la tribuna para posicionar a mi grupo sobre un proyecto de ley que nos parece importante para lo que significan y representan la economía andaluza, la intervención de la parte social en la economía y, sobre todo, lo que tiene que ser el impulso de un modelo de desarrollo sostenible, competitivo, competente y de carácter solidario.</parrafo>
        <parrafo>El artículo 58 atribuye a Andalucía competencia exclusiva para la regulación y fomento del cooperativismo, y, al mismo tiempo, el artículo 172.2 establece que las cooperativas y demás entidades de la economía social son objeto de atención preferente en la actividad económica de Andalucía. Estamos, por lo tanto, a nuestro juicio, en una ley sobre la que compartimos su importancia, compartimos su necesidad, y creemos que es un momento necesario y oportuno para impulsar, con independencia de que pudiéramos plantear o discutir si hubiera sido mejor haber tenido estos instrumentos antes del momento en el que lo vamos a aprobar.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, fijo la posición de mi grupo ante un proyecto de ley, el de cooperativas, que nos parece importante, oportuno, necesario, y yo diría fundamental para resolver asuntos pendientes en el marco de uno de los pilares del sector de la economía social en el conjunto de Andalucía como es el sector cooperativo. Yo diría que va dirigida, en ese sentido, a un sector, a mi juicio, pilar central, pilar fundamental de esa economía social que al menos tiene una correspondencia con la filosofía política en el terreno económico de mi formación y con lo que nosotros creemos del papel que tiene que jugar en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estamos ante una ley que tiene el objetivo de fortalecer las posibilidades de desarrollo, ampliación, consolidación, papel que tal economía debe jugar y debe ocupar en el producto interior bruto de nuestra comunidad y en el desarrollo futuro y económico de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que pretende establecer nuevos mecanismos económicos y societarios que referencien fórmulas de financiación adecuadas al momento político y a los retos y desafíos que tiene por delante en el futuro, y yo creo que, al mismo tiempo, nosotros estamos convencidos de que el cooperativismo y la economía social están llamados a ser un pilar central de un modelo de desarrollo económico sostenible y solidario con capacidad de creación de empleo, y lo demuestra y lo muestra. Y yo diría que, incluso, ante la situación de crisis que hoy está padeciendo y atravesando todo el conjunto de las actividades económicas de nuestra comunidad autónoma, yo creo que hay que reconocer que el cooperativismo está siendo uno de los sectores, quizás por su concepto social y de solidaridad, que con más fuerza, con más entereza está, yo diría, aguantando los terrenos del empleo y no cayendo en el terreno del desempleo fácil que otros sectores mueven y llevan a una parte del sector del mundo del trabajo en nuestra comunidad. Por lo tanto, la capacidad de creación de empleo, la generación de riqueza, pero no solo por lo que interviene en el producto interior bruto, sino también por la importancia que tiene de una riqueza que se distribuye o se redistribuye de una forma -yo diría- mucho más equitativa, mucho más racional, mucho más solidaria. Estamos, por tanto, ante un sector que, en el marco de la distribución de la riqueza que se crea, yo creo que no tiene igual en cualquier otro sector, o ningún otro sector puede alcanzarlo en ese concepto de solidaridad. Pero, cuando el trabajo escasea, yo digo no porque no haya trabajo, no porque no haya recursos, sino que parece que la crisis nos dice que no hay trabajo y no hay recursos para disponer en función del trabajo, yo creo que también hay que reconocerle al sector cooperativo un elemento fundamental: reparte el trabajo, sin menosprecio salarial de lo que tienen que tener los asociados al mundo cooperativo, mejor que cualquier otro sector dentro del espacio de la economía. Pero, por otra parte, yo creo que tiene la capacidad de ser un sector asentado al territorio, asentado a las potencialidades del territorio y que, por lo tanto, no tiene nada de especulativo. Y, cuando estamos ante un modelo económico que, por una parte, te habla ya de eso del miniempleo y, por otra parte, te habla de economía financiera, de macroeconomía, que nada tiene que ver con el territorio, a uno le alegra bastante poder intervenir en el desarrollo de una ley para un sector que está asentado en el territorio, vertebra el territorio, cohesiona el territorio, crea potencialidad en la economía andaluza y desarrolla las potencialidades de la economía andaluza. Y quizá solo por esos conceptos que yo estoy planteando en nombre de mi grupo parlamentario, aunque la ley tuviera defectos y necesidades de mejorar, como puede ser mejorable cualquier texto, yo creo que vale la pena impulsarla en este momento para tener un instrumento que, pudiendo ser mejorado en el futuro, hoy nos plantee un campo mejor del que teníamos hasta ayer. Y esa es la filosofía con la que llega mi grupo parlamentario a esta ley y a otras leyes: mejorarlas en el campo de las competencias que tiene nuestra comunidad autónoma. Por eso yo he hablado del artículo 58, del artículo 172.2, como elementos que efectivamente subyacen en las competencias que tiene este Parlamento, que tiene el Gobierno andaluz. Por lo tanto, creo que hemos venido defendiendo con coherencia, desde Izquierda Unida, la defensa de este modelo. Hemos dicho que, al ser un modelo que tiene esas características de solidaridad, de rostro humano, alejado de cualquier elemento de especulación, nos parece un elemento central y fundamental para el futuro de Andalucía, salvo que las palabras que decimos muchas veces en esta tribuna se las lleve el viento y no creamos en nuestras propias palabras. Porque, si creemos en nuestras propias palabras, habrá que decir que habrá que llegar más allá de la letra negra sobre blanca de esta ley, y llegar más allá de la letra negra sobre blanca de esta ley es que yo no veo en los presupuestos que se apoye a este sector económicamente con la misma fuerza que se apoya a otros sectores que luego despiden tan abiertamente, ofrecen expedientes de regulación de empleo tan abiertamente o, sin sonrojarse, me hablan de miniempleos que no es más que explotar más a la clase trabajadora de lo que ya la están explotando. Por lo tanto, también me mueve el debate a decir que, más allá de la ley, lleguemos más allá de la ley, lleguemos con los presupuestos donde todavía no hemos llegado. No lo voy a decir solo por los presupuestos que se debatirán la semana que viene de forma definitiva, que me parecen insuficientes; lo digo por los compromisos de futuro que, una vez que se apruebe la ley, tendremos que tener para que la ley no sea letra negra sobre blanco en un texto y en retumbar sonoro de las paredes de este Parlamento, en función de lo que hayamos dicho cada portavoz. Por eso yo creo que estamos ante una ley dirigida a ese sector que actúa en todos los sectores de la producción de Andalucía, que no conozco ningún otro sector en el que no haya iniciativa desde el aspecto económico y laboral donde no intervenga. Pero lo más importante: es un sector en el que el concepto de competencia y de competente está por encima del de competitividad, siendo necesario, porque a veces el concepto de competitividad nos lleva a determinadas aberraciones, desde el punto de vista económico, que al menos nuestra fuerza política no puede compartir, porque pone lo social, pone lo humano, pone el rostro humano de la economía por encima de cualquier otro aspecto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que el aspecto laboral, lo importante de ese aspecto social de distribución de la riqueza que se crea, de obra social, de reparto del empleo, todos son tan fundamentales que me parece que estamos hoy dando un paso importante al aprobar esta ley. Mi grupo sabe de la importancia del cooperativismo en Andalucía: casi cinco mil cooperativas, casi setenta y cinco mil familias empleadas, una parte importante del producto interior bruto pasa por las manos del cooperativismo y de la economía social y está por delante del concepto de lucro o de acumulación de riqueza o de especulación, para situarse más en el reparto social justo, en la economía con rostro humano. El cooperativismo juega, al mismo tiempo, un papel central y fundamental en el desarrollo de Andalucía, de su cohesión social y territorial, en la vertebración de la economía del territorio, en el devenir de un modelo económico solidario y competente. Y, dicho esto, nuestro acuerdo con la ley también lo sustenta. Y aprovecho para saludar a las organizaciones de carácter cooperativo, con CEPES al frente, que están aquí hoy, y que creo que han jugado un papel fundamental en lo que significa esta ley y mueve también, cómo no, a mi fuerza política a que, sabiendo y consultando a organizaciones como CEPES, a otras organizaciones de la economía social, a los propios sindicatos, a las propias organizaciones de carácter cooperativo, que ven en la ley un instrumento positivo ahora, eso a nosotros nos vale para seguir adelante. Estamos, por lo tanto, ante un texto que cuenta, por tanto, de partida con la aprobación de los sujetos activos que perciben o percibirán el beneficio de las nuevas condiciones que la ley establece. Un texto que da respuestas positivas a las reivindicaciones y exigencias de las entidades afectadas, y si da respuestas positivas, aunque nosotros tuviéramos hoy la varita, la capacidad de mejorar el texto, tendríamos que situarnos en correspondencia con estas organizaciones en ese aspecto con el compromiso de seguir avanzando mañana. Y ese es el compromiso que yo puedo hacer en esta tribuna a las organizaciones que están aquí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas Sosa, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino en seguida, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Vais a contar con esta organización política porque comparte los objetivos de filosofía del fondo del papel que juega el sector del mundo cooperativo en nuestra comunidad autónoma y del que nosotros creemos que tiene que jugar para cualquier aspecto que nos necesitéis, para cualquier cosa que necesitéis a esta formación política nos vais a encontrar siempre desde el plano positivo.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Dijimos en el debate de la ponencia que las enmiendas que hemos presentado, pocas, porque nos parecía bien la ley ante la aceptación unánime consensuada del texto, incluso las que mantenemos vivas en este momento que creemos pueden mejorar el texto, no impiden nuestra aprobación, no la van a impedir. Y no la van a impedir porque creemos que estamos situando una nueva ley que va a ser un instrumento útil al servicio de la economía social, al servicio de una economía que compartimos, que defendemos y que vamos a seguir defendiendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el turno de intervención al Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, y en su nombre a su portavoz, en este caso el señor Delgado Bonilla.</parrafo>
        <parrafo>Señor Delgado, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Un día muy importante. Y, cómo no, tengo que empezar dando la bienvenida a todo el sector, a todo el sector del cooperativismo andaluz, las federaciones, a sus asociaciones, a la cooperativa de mujeres, que la veo también allí al fondo. Bienvenidos, estáis en vuestra casa. Y agradeceros de antemano el trabajo que habéis hecho para la realización de esta ley. Esta ley, sumamente importante para vosotros y que nace de la propia iniciativa no solamente del Gobierno de la Junta de Andalucía, sino también de una necesidad objetiva después de una ley que hemos tenido desde el año 1999.</parrafo>
        <parrafo>Quiero también agradecer a mi grupo parlamentario el hecho de que me haya permitido estar de ponente de este proyecto de ley, por muchos motivos, pero quiero señalar uno que me llena inmensamente de orgullo. Una persona como yo, del mundo del Derecho laboral y de la Seguridad Social, como inspector de trabajo, que me toca un aspecto importante en el orden de la vigilancia de todos los aspectos que competen a la inspección, pues estar aquí, contribuyendo para esta ley, pues me llena de orgullo y de satisfacción.</parrafo>
        <parrafo>Y también quiero agradecer -como no podía ser de otra forma- al Grupo Socialista esa forma en que ha actuado con respecto a esta ley, dando diálogo, dando participación y buscando puntos de encuentro. De ahí que hayamos prácticamente consensuado el 70% de las enmiendas. Quedan algunas que, evidentemente, ahora explicaré, puesto que van a mejorar -entiendo- la ley, y otras que nosotros queremos seguir, incluso, manteniendo in voce, que ya los propios portavoces, tanto de Izquierda Unida como, en este caso, del Partido Socialista, del grupo parlamentario, la tienen, y que entrego también a la Presidencia para su control, que nosotros estimamos, como he dicho, por razones de legalidad y seguridad jurídica. Las voy, por tanto, a exponer con detalle -espero- y con la suficiente argumentación y justificación, para que sean tenidas en cuenta y podamos seguir avanzando en ese consenso, en ese diálogo, para que el proyecto salga adelante.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos que hay que modificar, y por esto estas enmiendas, el artículo 8 y el 9. Y lo hago desde un posicionamiento legal y de seguridad jurídica por lo que se puede entender que a lo mejor estoy defendiendo a un grupo corporativo como pueden ser los notarios. Todo lo contrario. Lo que es importante es ver el trabajo que en la formalización de una escritura pública para la constitución de una cooperativa se necesita, para que después tenga efecto hacia terceros.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar es la identidad. Es fundamental que no haya usurpaciones de identidad a la hora de formalización de una escritura, y, por tanto, tiene que quedar perfectamente, indubitadamente acreditada la misma.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los aspectos importantes es la capacidad. Hay que vigilar que las personas con una discapacidad psíquica con un menor tengan, evidentemente, la tutela efectiva, a fin de que no se cometan, pues vulneraciones de derechos fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Si hablamos también, pues del caso de que haya personas que puedan ser fundadores de una cooperativa que vengan con un poder de representación, hay que acreditar también si ese poder, o no, lo tiene para la formalización de esa nueva entidad.</parrafo>
        <parrafo>Y estamos hablando de temas muy importantes, como pueden ser la legitimación de los aportantes. Si uno de los cooperativistas está casado y tiene, en este caso, bienes gananciales, ¿cómo se garantiza, si lo dejamos todo a una asamblea constitutiva, que no se puedan utilizar los bienes de un tercero? ¿Sin garantía? ¿O quién comprueba que esos bienes están libres de carga y que no aparece una carga durante la tramitación y la constitución? Es importante, puesto que puede nacer ya una cooperativa con una carga.</parrafo>
        <parrafo>En el hecho de una escritura pública, el notario tiene la obligación legal de que inmediatamente formaliza la escritura, la comunicación telemática. Es importante este aspecto. O el tema de la sujeción fiscal, del control de determinados aspectos fiscales, que compete también a los notarios. O los nuevos procedimientos de rectificación en la coordinación catastral, o algo tan importante -y que todos estamos de acuerdo- como es la prevención del blanqueo de capitales, por ejemplo, que no se pueda utilizar dinero extraño para la constitución de una cooperativa, y que el mundo del cooperativismo andaluz, en este caso, pues tenga dinero procedente de asuntos turbios.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, es importante un aspecto que nosotros creemos que hay que entenderlo desde el punto de vista legal, y me refiero fundamentalmente a la Ley 3/2011, en ejecución del Reglamento de la Comunidad Europea 1.435/2003, a regular la sociedad cooperativa europea con domicilio en España: se remite de las sociedades anónimas, esto es, a la escritura pública, para su constitución e inscripción. Es decir, es una ley que está pensada para facilitar la internacionalización de nuestras cooperativas. También importante todo el tema telemático que ahora mismo tienen las notarías en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Y otro aspecto para mí fundamental, por ejemplo, es que ya, en la misma notaría, se puede obtener el NIF inmediatamente, y que es una garantía más y un trámite que se puede ahorrar.</parrafo>
        <parrafo>Una de las críticas fundamentales que tiene son los aranceles, hacer funcionar, sujeto a arancel, los costes de las cooperativas. Por ley está fijado que tengan una reducción de un 50%. Yo creo que hay que garantizar la legalidad y la seguridad jurídica en toda esta tramitación.</parrafo>
        <parrafo>Y paso, después de exponer estas dos fundamentaciones respecto a las enmiendas in voce, decir también que la transaccional que hemos planteado, señor Núñez, estamos dispuestos, con respecto al silencio, a discutir, mediante esa reducción de plazos... Si así lo tiene a bien, podemos llegar a un entendimiento; pero es muy importante, y en eso estamos de acuerdo, que el silencio se debe prestar..., perdón, el consentimiento para la admisión se debe prestar, y debe haber unos pasos claros, unos tiempos claros, definidos, y un procedimiento ágil. El silencio, en este caso, positivo, sabe muy bien su señoría que, incluso en los trabajos preparatorios, fue muy discutido, y, por tanto, lo dejo también para un posible diálogo y consenso.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos manteniendo para nosotros, que es muy importante, la que hemos planteado en el punto 5 del artículo 18, porque va en relación con los procesos de impugnación de que hablamos en la ponencia; el artículo 23.2 bis, que era introducir la posibilidad para que las cooperativas agrarias..., de establecer nuevos plazos de permanencia de la persona social mediante acuerdos de la asamblea general, dando a la persona socia la opción de causa justificada si no hay conformidad en el acuerdo -creo que eso es importante-; el artículo 30.1, que es también introducir aspectos de la libertad estatutaria, permitiendo reforzar los quórum; el artículo 35.3, que también está relacionado con introducir garantías jurídicas. Y hay un aspecto para nosotros fundamental, y con el que el movimiento cooperativo aquí presente creo que estará de acuerdo, que es el punto 2 del artículo 78, en cuanto a los fondos de reserva obligatorios y el fondo de formación y sostenibilidad. Y me refiero a que hay que equiparar el modo de adjudicar el haber social, de manera que, en los casos de transformación de la cooperativa, se siga el mismo supuesto de liquidación y disolución que ahora expondré, que es muy fácil: que estos fondos pasen directamente, que sean las federaciones, que sean las asociaciones, para que contemplen la posibilidad de que ellas garanticen un destino distinto. Esto se trata de que, en esos haberes que puedan quedar, no intervenga la Administración en cuanto a su destino, sino que vaya a las federaciones, vaya al asociacionismo, para que ellos fomenten el cooperativismo o ayuden al mismo.</parrafo>
        <parrafo>Creo que esto es muy importante. Y, sobre todo, en el aspecto que lo hablamos en la ponencia, del 30% del fondo de reserva obligatorio, que era en coherencia con lo que acabo de exponer. Era, en cierta medida, digamos, es liberalizar el haber social en la intervención de la Administración, permitiendo, por tanto, a las entidades, impulsar su asociacionismo o la promoción del cooperativismo.</parrafo>
        <parrafo>Otro aspecto importante es que hablamos siempre mucho de la igualdad de género, que aquí hay un Parlamento paritario; pero, al ahora cambiar un verbo, de «promoverán» por «garantizarán», siguen ustedes erre que erre en mantener ese verbo.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos, desde el Grupo Popular, que hay que garantizar en esta ley la presencia equilibrada de mujeres y hombres en los órganos de dirección y representación del asociacionismo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, queda la enmienda número 28, la del artículo 116, relacionada con el fomento de las relaciones ínter cooperativas.</parrafo>
        <parrafo>Estas con las enmiendas que mantenemos. Ya le ha manifestado nuestra enmienda in voce y, por otro lado, el tema de la transaccional que le planteo en este instante.</parrafo>
        <parrafo>Sabe perfectamente el señor Núñez, el grupo que vamos a tener -como sabe el consejero también aquí presente-, que el trabajo es magnífico, igual que lo ha sido el trabajo de la Cámara, de la asistencia técnico-jurídica que han prestado en esta ley, una ley absolutamente necesaria.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos nosotros, el Grupo Popular, de la importancia del mundo cooperativo, y yo lo conozco, de la presencia física... Es mi trabajo y sé lo que aportan a la economía andaluza. Es una ley necesaria, una ley que estoy seguro de que va a solucionar muchos de los problemas a los que ahora mismo se enfrenta el día a día de las cooperativas. Y, sobre todo, darle esa sostenibilidad empresarial, ese apoyo que un mundo moderno necesita: internacionalización, seguridad y, sobre todo, que juegue con unas reglas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Delgado Bonilla, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y que jueguen con unas reglas que le permitan dinamismo, impulso y competitividad frente a un sector muy complicado.</parrafo>
        <parrafo>Que sepan, por tanto, todos ustedes, que el voto del Partido Popular va a ser afirmativo. Y enhorabuena a todos, porque la ley nace con el consenso de todos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Delgado Bonilla.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el señor Delgado Bonilla ha formulada dos enmiendas in voce. ¿Hay algún problema para su tramitación? Ninguno.</parrafo>
        <parrafo>Señor Delgado Bonilla, creo que también ha hecho una propuesta sobre una enmienda transaccional. La Mesa necesita...</parrafo>
        <parrafo>¡Ah! Vale. De acuerdo, de acuerdo. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos entonces con el turno de posicionamiento. Corresponde ahora la palabra al Grupo Parlamentario Socialista. Su portavoz, el señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo también quiero comenzar mi intervención saludando a los que asisten en este Pleno en la tribuna de invitados, a la gente del sector de la economía social, del cooperativismo, y también a los miembros de la Secretaría General de Desarrollo Industrial, que están aquí y que han trabajado muy fuerte para llegar a conseguir una ley que ha concitado el consenso de todos los grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Al señor Delgado Bonilla yo le aseguro que esto no es caso único. El Gobierno andaluz, cada vez que trae aquí un proyecto de ley, lo trae después de haber trabajado duro con todos los sectores implicados. Pero hay que reconocer que, en este caso, desde luego, la cosa ha resultado absolutamente patente.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero comenzar mi intervención manifestando mi agradecimiento y felicitación al señor Delgado Bonilla, el ponente del Partido Popular, y al señor Valderas, del Grupo de Izquierda Unida, por el buen clima de diálogo que hemos logrado durante la tramitación de este proyecto de ley. Ha sido, realmente, un placer.</parrafo>
        <parrafo>Creo que, con esta capacidad de diálogo, hemos seguido el ejemplo de voluntad de consenso que se ha demostrado en los meses previos durante la elaboración de este proyecto de ley que hoy vamos a aprobar. Un clima que ha existido siempre entre el sector del cooperativismo y el Gobierno desde que se aprobara ya la anterior ley en el año 1999, y que se ha puesto de manifiesto en las comparecencias que han tenido lugar en la tramitación de este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero, en nombre del Grupo Socialista, dar las gracias a todos los que han comparecido, y, si me permiten, de una manera especial, también a CEPES-Andalucía por su dedicación, su entusiasmo en la tarea de lograr, entre todos, un buen texto legal.</parrafo>
        <parrafo>Durante la tramitación de esta ley -lo han asegurado ambos ponentes-, diversas enmiendas de los tres grupos parlamentarios han enriquecido el texto original que nos envió el Gobierno. Concretamente, 14 enmiendas del Grupo Popular y una de Izquierda Unida, aunque otra también ha sido implícitamente aceptada, han sido incorporadas al dictamen. Algunas otras han perdido su vigencia, al haberse aprobado diversas enmiendas del propio Grupo Parlamentario Socialista. Me refiero, por poner un par de ejemplos, a la preocupación manifestada por Izquierda Unida con respecto al voto ponderado de los socios inversores, y que ha vuelto, el señor Valderas, a insistir, y que ahora, gracias a una enmienda socialista, no podrá exceder del 25%, pero no del total de los cooperativistas, como usted sabe perfectamente, sino de los asistentes a las asambleas. Yo creo que eso da una gran tranquilidad al sector y a los cooperativistas. O la que habían planteado los colegios de notarios, a los que ha hecho alusión también el señor Delgado Bonilla, en relación a lo que, a partir de lo que se establece en esta ley, no habría necesidad de escritura pública para constituir una cooperativa.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, la redacción definitiva define una serie de supuestos en los que la escritura pública es obligatoria. Por ejemplo, señor Delgado Bonilla, tranquilidad, desde luego, porque, cuando se aportan bienes inmuebles, o incluso bienes muebles, en determinadas condiciones, sí que va a ser necesaria la escritura pública, y, desde luego, siempre será voluntad de los cooperativistas llevar la escritura al Colegio de Notarios. O sea, que lo que aquí hacemos, señor Delgado Bonilla, señor Valderas, señoras y señores diputados, es simplemente agilizar, que esto no constituya una barrera para la creación de una nueva cooperativa; que tres, que cuatro personas jóvenes, cuando creen una pequeña cooperativa, no tengan necesariamente que acudir al notario. Esa es toda la cuestión. Pero que, evidentemente, muchas cooperativas estamos seguros de que irán, que formalizarán su escritura pública ante notario, y todo el mundo contento. Esa es la cuestión fundamental, señor Delgado Bonilla.</parrafo>
        <parrafo>Hemos, pues, yo creo, contribuido entre todos a mejorar un texto que ya venía muy bien, como yo creo que se ha expresado. El señor Valderas lo ha dicho: han formulado cuatro enmiendas, dos de ellas, pues, prácticamente de cambiar 30 días por 45, o dos meses o tres meses. O sea que, realmente, nada, digamos, de peso, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y queda pendiente que tomemos una decisión con respecto al llamado silencio positivo, tras la solicitud de admisión de personas que quieren pasar a formar parte de la sociedad cooperativa como nuevas personas socias. Pues bien, el Grupo Popular mantiene una enmienda, la número 5, con respecto a la cual nosotros le vamos a ofrecer una transaccional, y que yo, en este momento, entrego a la señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto de ley establece que si la persona solicitante no recibe ninguna respuesta a su solicitud, en un plazo determinado se considera que ha sido admitida. Este ha sido un tema que, realmente, ha suscitado cierta polémica.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros pensamos que el silencio positivo no es más que aceptar, como principio, ese dicho popular que establece que quien calla, otorga. Eso es puro derecho consuetudinario, ¿eh? Si lo que preocupa es que pueda darse el caso de que no haya tiempo material para que la cooperativa -o, más concretamente, el consejo rector-, en un tiempo determinado, pueda pronunciarse con respecto a cualquier solicitud de admisión, lo que planteamos en esta enmienda es que el consejo rector pueda delegar esta facultad en una comisión ejecutiva, un método muchísimo más ágil y que yo creo que responde realmente, y que satisface, al sector.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que el Grupo Popular acepte esta enmienda que afecta, por cierto, a los artículos 37, 40 y 18, como ha hecho con las otras que han sido aprobadas en comisión.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como ponente del Grupo Socialista, lo que me interesa resaltar en este debate final es que, gracias a esta ley, la economía social andaluza demuestra su madurez, su capacidad de adaptarse a los tiempos nuevos, su valentía, diría yo. Y es que este Gobierno y este Parlamento crean las condiciones para que ello se lleve a efecto. Yo creo que ese es el acto que estamos hoy celebrando.</parrafo>
        <parrafo>Como ya dijimos en el primer debate en este Pleno, esta, señorías, es una ley que tiene como principal objetivo fortalecer y modernizar, de acuerdo a la nueva realidad socioeconómica, el sector de la economía social andaluza. A partir de ahora, nuestras cooperativas podrán ser aún más competitivas. Al señor Valderas no le gusta la palabra competitiva, pero, señor Valderas, o se es competitivo o se entra en peligro de recesión o de desaparición. Esa es la cuestión. La cuestión de la competitividad es simplemente ganar garantías de supervivencia en un mundo, nos guste o no nos guste, cada vez más competitivo y más complejo. Esa es la realidad. Y tenemos que aceptar la realidad. Yo creo que ese es el primer básico de la salud, de la salud mental. Acabamos de aprobar la Ley de Salud Pública, aceptar la realidad. Y la realidad es compleja y difícil, y, por tanto, tenemos que ganar competitividad; nuestras empresas, nuestras cooperativas, tienen que ser más competitivas, porque nos va en ello su supervivencia. No..., esto no es una cuestión de plantarse en tres, cuatro o cinco estrellas: es cuestión de garantizar, garantizar la vida del mundo cooperativo.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, un sector, además, que, como hemos dicho, es fundamental para Andalucía: que genera cohesión social, cohesión territorial..., que, como además también ha resaltado el señor Valderas, también ha incorporado, activamente, a muchas mujeres; o, al revés, muchas mujeres se han incorporado, con decisión, al mundo del cooperativismo, y, desde luego, eso es fundamental, y además me sumo a eso: que, quizás, la economía social es quizás el rostro más amable de la economía andaluza; probablemente sea cierto.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, gracias a esta ley que vamos a aprobar, va a ser posible conseguir cuatro grandes objetivos:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, pueden crearse más cooperativas gracias a la agilidad administrativa, pues hemos reducido las trabas administrativas que dificultaban la constitución de nuevas sociedades.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, que estas sociedades funcionen con mayor autonomía. Esta ley consagra la madurez de las cooperativas y consagra el papel central que desarrollan los estatutos de las cooperativas, de manera que, a partir de ahora, las sociedades fijan sus reglas de funcionamiento de acuerdo a sus propias necesidades y perfiles.</parrafo>
        <parrafo>Un tercero elemento, señorías, que quiero destacar en relación con esta ley es que las sociedades cooperativas andaluzas podrán ser ahora más fuertes, en un mercado cada vez más complicado. Habrá, a partir de ahora, libertad de contratación, por cuenta ajena, en cooperativas de trabajo; a partir de ahora, el porcentaje de actividad con terceros no socios no tiene ya el límite del 50% que tenía previamente; se introduce el voto plural en función de la actividad de los socios, y además, muy importante, se contemplan nuevas figuras de cooperación empresarial entre distintas cooperativas, o entre estas y otras entidades muy importantes.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuarto lugar, yo destacaría que esta ley favorece la integración de la economía social en el nuevo modelo productivo que se está consolidando en nuestra región, basado en la innovación y en el emprendimiento. El mensaje no es ni más ni menos que el mundo del cooperativismo puede ser una magnífica plataforma para los emprendedores andaluces.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, con esta nueva Ley de Sociedades Cooperativas creemos que es..., satisfacemos lo que estaba necesitando este sector. Es la ley que necesitaba el sector de la economía social para hacer frente a esta nueva realidad, una nueva realidad en donde se precisa mayor agilidad, mayor cooperación y de más capacidad de innovación.</parrafo>
        <parrafo>Con estas normas favorecemos que se creen más sociedades cooperativas, que estas funcionen con mayor autonomía y agilidad, que sean más competitivas y que sirvan de plataforma para los emprendedores.</parrafo>
        <parrafo>Este Parlamento -termino, señorías-, el Gobierno que nos remitió este proyecto de ley, tenían que responder adecuadamente a lo que el mundo de la economía social andaluza, ya, en su mayoría de edad, estaba demandando. Era una deuda que teníamos con el sector y que hoy vamos a saldar.</parrafo>
        <parrafo>Quiero finalizar mi intervención agradeciendo a todos y a cada uno de los que han participado en la elaboración de esta ley, muy especialmente al personal, a los empleados públicos de la Dirección General de Economía Social y Emprendedores. Señorías, nunca reconoceremos suficientemente el esfuerzo, el empeño de muchos empleados públicos ejemplares, que hasta pierden el sueño -y me consta-, que pierden el sueño por conseguir una norma que colme sus anhelos, que no es otro que satisfacer las necesidades de los andaluces y de las andaluzas. Esta es la cuestión fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero agradecer, por último, a mi grupo, el Grupo Parlamentario Socialista, por haberme permitido ser su voz durante la tramitación de este proyecto de ley: todo un honor que me llena de satisfacción y de orgullo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para cerrar el debate, tiene la palabra el Consejero de Economía, Innovación y Ciencia. Pero antes necesito preguntarle al señor Delgado Bonilla si acepta la enmienda transaccional que le ha ofrecido el Grupo Parlamentario Socialista. De acuerdo. Gracias, señor Delgado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La Ley de Sociedades Cooperativas Andaluzas, que van a votar en esta tarde intensa parlamentariamente hablando, es una ley que está basada en el consenso, en la búsqueda del consenso; una ley que recoge la práctica totalidad de aspiraciones que ha demandado tradicionalmente el sector y, por tanto, que es fruto del análisis compartido, de la reflexión conjunta, que es fruto de la definición colectiva de estrategias para el sector de la economía social; un sector cuya relevancia, cuya significación, cuyo impacto en la economía andaluza, ha sido y es reconocido por la Junta de Andalucía, por el Gobierno de Andalucía, con instrumentos financieros, con acuerdos de concertación, con presupuesto, con estructura administrativa, y ahora también con una actualización legislativa; un trabajo que hace necesario que desde esta tribuna manifieste mi agradecimiento, como consejero del Gobierno andaluz, a todo el sector de la economía social, representado aquí también esta tarde por la Confederación Empresarial Española de Economía Social -CEPES-, por la Federación Andaluza de Empresas Cooperativas de Trabajo Asociado, por la Federación Andaluza de Empresas Cooperativas Agrarias, por la Federación Andaluza de Empresas Cooperativas de Consumidores y Usuarios, por la Federación Andaluza de Empresas Cooperativas de Transporte y por la Asociación de Mujeres Empresarias Cooperativistas. También en los sindicatos mayoritarios en Andalucía Unión General de Trabajadores de Andalucía y Comisiones Obreras de Andalucía y en las distintas organizaciones con intereses en el sector, como son COAG o la CEA, además, cómo no, del esfuerzo de los grupos parlamentarios, en particular del portavoz del grupo que apoya al Gobierno, del Grupo Socialista, del señor Núñez, de los servicios de la Cámara, y en especial de los empleados públicos de la Consejería de Economía, de Economía, Innovación y Ciencia, que han hecho posible, en buena medida, esta ley, particularmente de la Dirección General de Emprendedores y Economía Social y de la Secretaría General de Desarrollo Industrial y Energético a la que está adscrita. Una ley que introduce unos principios cooperativos nuevos acordes a lo que se demanda hoy, como son la sostenibilidad empresarial y medioambiental, el fomento del empleo estable y de calidad, y con compromisos como principios con la igualdad de género, con la conciliación de la vida familiar y laboral y con la comunidad, con el conjunto de la comunidad. Una ley que, como han puesto de manifiesto los distintos portavoces, flexibiliza el funcionamiento y la creación de empresas cooperativas en nuestra comunidad autónoma, y que hace que no exista un mínimo en su capital social a la hora de establecerse, que se haga una inscripción registral en un mágico silencio positivo, que la escritura notarial sea opcional, que se diversifiquen los órganos de administración con la figura de los administradores solidarios, que se incorporen las nuevas tecnologías a su funcionamiento ordinario en cuanto a los órganos de dirección, en cuanto a la relación de los órganos de dirección con los socios y socias; que se regule la figura de la persona inversora, que se contemple el voto plural, que se flexibilice la contratación por cuenta ajena en las cooperativas de trabajo o que se facilite la cooperación entre cooperativas, especialmente con la nueva figura del grupo cooperativo. Y todo ello también con un fuerte compromiso y respaldo, como digo, en otros ámbitos necesarios para poder actuar el sector, como específicamente es el presupuestario, tanto en términos de crédito, como saben y se aprobará para el ejercicio presupuestario siguiente, de fondos reintegrables. En definitiva, una nueva ley que nace con el mejor atributo posible que puede tener cualquier ley: el amplio consenso entre el sector y con el sector.</parrafo>
        <parrafo>Estoy convencido de que es un proyecto, una ley necesaria, sin duda. Por eso, por eso también estaba en el programa electoral del Partido Socialista. Pero, además de necesaria, quiero creer que normativamente será suficiente, que será un instrumento normativo suficiente para permitirnos adaptarnos a la realidad, contribuir a que el sector cooperativo, el del conjunto de la economía social, siga siendo hoy día en Andalucía lo que es: un referente en España y un sector fuerte y con futuro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por el trabajo de todos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a proceder a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, en primer lugar, la enmienda transaccional que el Grupo Parlamentario Socialista ha ofrecido al Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián Pastor, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación las enmiendas que mantiene el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 40 votos a favor, 57 votos en contra, 4 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación las dos enmiendas in voce que se han formulado a lo largo del debate.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián Pastor, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 43 votos a favor, 55 votos en contra, 4 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos finalmente...</parrafo>
        <parrafo>Sí, ¿no? Sí, es verdad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, votamos a continuación las enmiendas que ha mantenido el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 4 votos a favor, 55 votos en contra, 43 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Ahora sí, votamos finalmente el dictamen de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

