<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>89</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 49</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración judicial, Juzgado, Sede de la institución</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000321</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000321. Pregunta oral relativa a la situación actual de las ciudades de la justicia en Andalucía (pág. 46).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez y D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación y Justicia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, pasamos a continuación a la siguiente pregunta relativa a situación actual de las ciudades de la justicia en Andalucía, que formula, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, la diputada, señora Navarro Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación y Justicia, hace muy poco tiempo que acaban de entrar en vigor las múltiples reformas procesales aprobadas en el Congreso de los Diputados, para poder poner en marcha, en toda España, señorías, el nuevo modelo de oficina judicial. Y como siempre, Andalucía, nuestra Comunidad Autónoma, ha hecho lo que tenía que hacer: trabajar en silencio y con tranquilidad, pero con mucha constancia, para estar preparados, aplicar y adaptarnos a ese nuevo modelo de la forma mejor y cuanto antes.</parrafo>
        <parrafo>Y hablar de eso, señoría, significa hablar de las ciudades de la justicia. Por eso, desde el Grupo Socialista, nos interesamos en conocer cuál es el estado actual de la gestión de las ciudades de la justicia en Andalucía. Y eso, por supuesto, en contraposición con ejemplos como los de la Comunidad de Madrid, en los que han dilapidado nada más ni nada menos que un millón y medio de euros, simplemente, para poner la primera piedra de la ciudad de la justicia de Madrid. Y no contentos con eso, constituyeron una sociedad anónima, la Sociedad Anónima del Campus de la Justicia de Madrid, que dilapidó otros cinco millones y medio de euros, simplemente, para hacer márquetin y publicidad de una ciudad de la justicia que todavía no han hecho y que todavía tienen que terminar; siete millones de euros, señorías, simplemente, para vender a bombo y platillo lo que no han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Frente a esa forma de entender la política y de gestionar, tenemos el ejemplo de la Junta de Andalucía, el ejemplo de la Consejería de Gobernación y Justicia, señor Consejero, que puede a día de hoy ya plantear un balance bastante positivo del estado de la situación de las ciudades de la justicia en toda Andalucía; ocho ciudades de la justicia que van cada vez a mejor ritmo y que pronto tendremos en toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, desde el Grupo Socialista queremos conocer, de primera mano, cuál es el estado y situación actual de esas ciudades de la justicia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación y Justicia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, señorías, dentro del propósito del Gobierno de la Junta de Andalucía de seguir avanzando en la consecución de un nuevo modelo de justicia más cercano, eficaz y, en definitiva, más moderno, resulta imprescindible disponer de una red de infraestructuras judiciales acorde a esos objetivos. Una red para las que son decisivas las ciudades de la justicia, que nacen para dar respuesta a la dispersión que en muchos de nuestros grandes núcleos urbanos presentan las distintas sedes judiciales, y que, de ese modo, pasan a unificarse en un mismo espacio, lo cual facilita el trabajo de los profesionales y ayuda a prestar a los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía un mejor servicio de calidad en un tiempo razonable.</parrafo>
        <parrafo>Así lo entendemos desde el Gobierno de nuestra Comunidad Autónoma, desde el Gobierno andaluz. Por lo tanto, la construcción de las ciudades de justicia, en cada una de las capitales de provincia, constituye uno de los objetivos, que en esta legislatura queremos darle y estamos dándole ya un impulso definitivo.</parrafo>
        <parrafo>Pero tenemos que decir que poner en marcha un proyecto de esta envergadura tiene su complejidad y construir estos equipamientos tiene su complejidad, porque requieren, en primer lugar, una costosa inversión, y, en segundo lugar, no todas las construcciones de estos edificios están en manos solo de la voluntad del Gobierno de hacerlo, sino que, en ocasiones, dependen de la actuación de la Administración local. Porque hay que sacar permisos de obras, porque hay que adecuar el terreno a las leyes urbanísticas, porque hay que esperar la cesión del suelo, porque hay que esperar la licencia, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, ese es nuestro objetivo. Y nosotros, sinceramente, queremos que en estos dos años le demos un impulso definitivo a la construcción de las seis ciudades de la justicia que quedan aún todavía en Andalucía. Puesto que en Málaga ya hay construida una; en Almería va a estar finalizada antes de que termine este año; en Jaén estamos esperando que los trámites concurran y terminen, definitivamente, en el año 2011; en Córdoba, muy posiblemente -y en eso estamos trabajando, porque es la que está más adelantada-, podamos sacar este año, pronto, el concurso público-privado para la puesta en marcha y ejecución de esta obra; en Cádiz estamos terminando los proyectos de ejecución y los acuerdos con la diputación provincial, y en Huelva, lo que estamos esperando -y no lo planteo con ningún tipo de polémica, sino simplemente respondiendo a algunas cuestiones que han planteado responsables municipales- es que cumpla Huelva con la responsabilidad que le exige la ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, ha concluido su tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, su señoría va a...</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

