<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>67</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 37</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Ayuda al desarrollo, Cooperación internacional</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000649</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000649. Pregunta oral relativa a las subvenciones a la asociación Fondo Andaluz de Municipios para la Solidaridad Internacional (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a subvenciones de la asociación Fondo Andaluz de Municipios para la Solidaridad, que formula doña Alicia Martínez Martín, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para darla por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Consejero de la Presidencia tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, Presidente, gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Martínez Martín, su turno.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ha sido usted breve, brevísimo en su respuesta. Y a nosotros nos preocupa demasiado porque hace solo unos días, el 25 de noviembre, se celebró la asamblea extraordinaria del FAMSI, el Fondo Andaluz de Municipios para la Solidaridad Internacional. En dicha asamblea se aprobó el Plan Estratégico 2009-2010 y también se aprobó una modificación de los estatutos para crear un nuevo cargo a la medida del señor Juan Ramón Troncoso, ex alcalde socialista de San Juan de Aznalfarache. La semana anterior eran 190, hoy son 191 altos cargos.</parrafo>
        <parrafo>Los estatutos del FAMSI recogían que los cargos no serían retribuidos, pero, sin embargo, el señor Troncoso en el mismo Pleno presentó su dimisión y previamente solicitó la autorización para ser el representante en el FAMSI del Ayuntamiento de San Juan. Es decir, el alcalde socialista de San Juan de Aznalfarache decide irse de su pueblo por el método Chaves, en mitad del mandato y sin dar explicaciones, abandonando a su pueblo, pero no hay problema, porque sabe que tendrá un nuevo sueldo, solamente un mes después. Y así se confirma en dicha asamblea, en la que se modifican expresamente los estatutos para que el puesto de secretario general pueda ser retribuido, y además para Juan Ramón Troncoso.</parrafo>
        <parrafo>Y yo les pregunto: ¿por qué ese puesto tiene que ser para Juan Ramón Troncoso? ¿Dónde está la transparencia, la libre concurrencia y la igualdad de oportunidades para todos los andaluces? Mientras que miles de jóvenes andaluces preparan oposiciones para acceder a un puesto de trabajo, el señor Troncoso nada de nada. Y yo me pregunto qué pensarán el millón de parados que necesitan un puesto de trabajo. A ellos también les gustaría tener un puesto como el del señor Troncoso.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, ¿dónde están los méritos del ex alcalde de San Juan de Aznalfarache? Porque es el municipio del área metropolitana con mayores problemas, problemas urbanísticos, urbanismo salvaje, una plataforma en contra de un PGOU insostenible, que pretende derribar más de cien casas, que no puede tapar la especulación urbanística. Un PGOU que tapa operaciones bajo sospecha, basadas en recalificaciones urbanísticas.</parrafo>
        <parrafo>¿Problemas con los ruidos del metro? ¿Problemas con la Policía Local? ¿Problemas con el carril bus? Todos estos problemas y muchos otros. Y esta persona, cuestionada por sus vecinos, por su dudosa gestión y su falta de escrúpulos, es la que ustedes ponen a gestionar esas subvenciones que usted ha dicho que sí, que va a conceder la Junta de Andalucía. Y para eso utilizan a esta persona. Esta es la que va a firmar convenios, subvenciones, la que va a decidir programas, muchas más cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, es imposible que usted pueda dar una sola razón que pueda justificar esta cacicada del Partido Socialista. Por eso yo le invito a que rectifiquen y practiquen la austeridad, como hacen las familias andaluzas, para seguir adelante a pesar del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Consejero de la Presidencia tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Fondo Andaluz de Municipios para la Solidaridad Internacional es una organización sin ánimo de lucro. Es un fondo que da coherencia a las actividades de cooperación al desarrollo que realizan pequeños municipios -y no tan pequeños- de Andalucía; en concreto, 128 municipios y diputaciones andaluzas son las que forman, las que conforman este fondo, fondo que ejecuta proyectos que son también financiados por otra Administración.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, la Junta de Andalucía, en 2005, firmó un convenio, también con la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, para desarrollar actuaciones desde la perspectiva andaluza de cooperación al desarrollo, en el ámbito de los países que lo requieren. Y lo firmó con FAMSI. Y FAMSI, les he dicho, es un fondo de ayuntamientos y de diputaciones. No es un organismo de la Junta de Andalucía. Tiene igual autonomía que tienen las entidades locales. Y tiene esa autonomía para elegir a los órganos rectores y al comité ejecutivo, y al presidente y al secretario general a los que usted se refiere, y, desde luego, ni este consejero ni la Junta de Andalucía, ni tienen potestad ni tienen capacidad, porque, entre otras cosas, se respeta la autonomía municipal, cosa que, en su intervención, pues parece, parece que ponen en duda.</parrafo>
        <parrafo>Si yo he de valorar lo que hace FAMSI o no, esa es otra cuestión. Y puedo valorar que se hagan actuaciones en Mauritania, en Malawi, en Cuba, en Nicaragua, en El Salvador... Lo puede usted consultar en su página Web, como he hecho yo para poder enterarme, ¿eh?, de actuaciones de abastecimiento de aguas, de mejora de riego, de producciones, de recuperación de suelos, de formación administrativa, de gestión de mancomunidades o de prevención del cáncer cervicouterino, pues, si usted quiere que yo se lo valore, yo se lo valoro, y se lo valoro positivamente. Pero, vamos, que se lo puede valorar cualquiera, porque en FAMSI hay ayuntamientos de todo signo político, y puede usted preguntarles a sus compañeros que gobiernan en Benalmádena, en Granada, en Málaga o en Cádiz. Les puede preguntar, porque en Málaga, por ejemplo, pues, el pasado 12 de noviembre, FAMSI fue entidad colaboradora de un acto de cooperación que organizó el ayuntamiento. Y lo único que siento y lamento es que esta intervención suya, pues, pueda significar una marcha atrás en un proyecto que están desarrollando los ayuntamientos para poder coordinarse y para poder aprovechar economías de escala en lo que es la respuesta a algo tan importante como la cooperación al desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

