<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>134</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 74</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso al empleo, Ayuda económica, Joven, Empresa periodística, Formación profesional, Trabajo de jóvenes</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000464</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000464. Pregunta oral relativa a la retirada de financiación al Foro de Empleo de ABC (pág. 60).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Esperanza Oña Sevilla y D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien, señorías, siguiente pregunta, relativa a retirada de financiación al Foro de Empleo ABC, del Grupo Parlamentario Popular. Para formularla, tiene la palabra la diputada, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, quien tiene hundido a Andalucía es el Partido Socialista, es Griñán, es Chaves y es Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, cómo justifica la retirada de apoyo y colaboración económica...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, guarden silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, ¿cómo justifica la retirada de apoyo y colaboración económica con el foro de empleo del ABC? Esta retirada de colaboración puede deberse únicamente a dos motivos:</parrafo>
        <parrafo>Uno, porque la Consejería de Empleo no tiene capacidad económica para invertir en programas de creación de empleo, por haber destinado esos fondos lícita o ilícitamente a otros fines, como es la famosa trama de los ERE, o porque ya no tiene recursos económicos ni siquiera para pagar la luz de la Consejería de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Dos, porque desde el Gobierno socialista se está haciendo persecución política contra algunos medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, explique, por favor, a los parados andaluces, a los jóvenes andaluces, por qué no ayuda al funcionamiento de un foro de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hay una gran diferencia, se ve hoy en el Parlamento perfectamente, y espero que las preguntas que me hagan estén centradas hoy en las cuestiones de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Le contesto, señoría, y le agradezco mucho, porque es para mí un privilegio que me pregunten acerca de las inversiones en publicidad que tanto critican ustedes en sus intervenciones parlamentarias.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Andalucía ha decidido establecer criterios de austeridad, equilibrio territorial y desarrollo empresarial andaluz en esta partida de gasto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, ¿su turno ya concluyó?</parrafo>
        <parrafo>Venga, adelante.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pasmados se acaban de quedar todos los andaluces que nos están viendo con su respuesta, señor consejero. Fomentar un foro de empleo, ¿eso es publicidad? A publicidad, quien no le gana nadie es al Consejero de Turismo.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, el Gobierno socialista se dedica a recortar. Recorta en educación, con 816 profesores menos; recorta en educación, donde no llegan ni sillas, ni mesas a los colegios; aplican recortes en sanidad, cerrando camas en los hospitales y no cubriendo las sustituciones; aplican recortes en las pensiones; aplican la motosierra en los sueldos de los funcionarios, a los que les van a congelar, además, el sueldo para el año que viene; para colmo, aplican recortes en materia de empleo, no abonando las ayudas a los centros especiales de empleo; aplican recorte arbitrario en actuaciones como el foro de empleo del ABC, que resulta que ahora es publicidad; recortan en actividades que benefician a miles de jóvenes desempleados andaluces. Y es que Andalucía que tiene el récord de paro en Europa, lidera el paro entre los jóvenes, entre mujeres, y ahora se permite el lujo de recortar en materia de empleo. Ahora bien, para recortar subvenciones ilícitamente de prejubilaciones de socialistas que jamás habían trabajado, para eso sí que no recortan los socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Lo que es una absoluta vergüenza es que no se colabore económicamente con el foro de empleo del ABC tras nueve años, y de la noche a la mañana se conceda una subvención excepcional, sin publicidad, ni concurrencia, de 330.000 euros al periódico El País, para que se distribuya gratuitamente entre los colegios, subvención que no es la única que ha recibido El País, subvenciones con cargo al famoso fondo de reptiles.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, señor consejero, diga si ha habido o no...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Ruiz-Sillero. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que acaban de ver todos los andaluces y las andaluzas la diferencia. No tenía nada que ver con la pregunta y se ha dedicado usted a hablar de educación, de pensiones, de otras cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a contestar a lo que usted me ha preguntado, porque le he dicho la verdad, una vez más. He de decirle que la Consejería de Empleo ha financiado en Málaga al citado grupo al que usted hace mención, el grupo Vocento, bajo la dirección del diario Sur, en su foro de empleo, como se compadece con los criterios de equilibrio territorial, porque, señoría, no todo se tiene que hacer en Andalucía en Sevilla, ni todos los años. En Málaga también se pueden hacer cosas, y esta consejería ha creído este año oportuno hacerlo en Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señoría, desde luego, que ustedes, del Partido Popular, me vengan a hablar de imparcialidad o de tratar a los medios de comunicación de forma imparcial... Si todos los andaluces y las andaluzas son conscientes de que ustedes, incluso, han negado acceso a los medios de comunicación desde el punto de vista de... ¿O ustedes se creen que los andaluces no están informados?</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, ¿cuál va a ser el futuro de la periodista Ana Pastor, en el caso de que ustedes ganaran las elecciones? ¿Pero ustedes se creen que los españoles son tontos? Lo ha dicho una persona de su propio grupo político. Es de vergüenza que ustedes vengan a esta Cámara a preguntar cuestiones sobre medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

