<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>104</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 58</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Cesión de impuestos, Déficit presupuestario, Hacienda regional, Modo de financiación, Ley</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLP-000116</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLP-000116. Proposición no de Ley relativa al rechazo a la Ley de Medidas Fiscales para la Reducción del Déficit Público y para la Sostenibilidad (pág. 60).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 47 votos a favor, 60 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado, señorías, el punto sexto del orden del día pasamos a continuación al punto séptimo, proposiciones no de ley, la primera, proposición no de ley relativa a rechazo Ley de Medidas Fiscales para la Reducción del Déficit Público y para la Sostenibilidad, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. Para su defensa, tiene la palabra el diputado señor Fernández de Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenas tardes, el Grupo Parlamentario Popular trae al debate del Pleno de esta Cámara, una vez más, el rechazo a la Ley de Medidas Fiscales para la Reducción del Déficit Público y para la Sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben, señorías, el pasado 24 de noviembre culminó el trámite parlamentario de este proyecto de ley donde, y con la mayoría absoluta del Partido Socialista, se aprobó la puesta en marcha de nuevas figuras tributarias en el ámbito de la Comunidad Autónoma de Andalucía. La implantación del impuesto sobre las bolsas de plástico de un solo uso, impuesto sobre depósitos en entidades de crédito, el céntimo sanitario, la supresión del tipo reducido del impuesto de transmisiones patrimoniales vinculados a VPO, el incremento del impuesto sobre la renta vía subida tipos de gravamen y también el endurecimiento de las deducciones autonómicas al llevarse a cabo la supresión de varias de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es conocida la opinión en el conjunto de la Cámara, y también de la sociedad andaluza, que el Partido Popular votó en contra y rechaza estas medidas, y pide, a través de la proposición no de ley, la derogación precisamente de esta ley, porque ni contribuyen a paliar el déficit público ni en modo alguno buscan la sostenibilidad y, lo que es peor, van a prorrogar nada más y nada menos que la salida de la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cuando tratamos de llevar a cabo una reducción del déficit público no solo hay que hacerlo vía ingresos, sino también a través de una política expansiva de gasto público que, principalmente, es la causante y el origen de la situación económica actual.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Partido Socialista nada más y nada menos que con 1.129.000 parados en los datos de la EPA del tercer trimestre del presente año, de 2010, pone en marcha un verdadero mazazo fiscal, una subida indiscriminada de impuestos, fundamentalmente, vinculados a la imposición indirecta que, como sus señorías saben, no tienen para nada en cuenta la capacidad económica, sino que grava el consumo y, por lo tanto, lo mismo lo paga un millonario que un parado, y esa es, dicen, la política progresista del Partido Socialista en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, medidas estas de carácter tributario que se han visto también complementadas con la puesta en marcha de nuevas figuras tributarias en el ámbito de la Ley de Aguas donde, no solo a la subida del tipo de gravamen del IVA del 7 al 8% a partir del 1 de julio les ha bastado, sino que han incorporado cuatro nuevos cánones que se establecen de manera fija y variable y que, evidentemente, va a significar un impacto en las economías más débiles, las que ataca el Partido Socialista en plena crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hoy venimos a pedirle al Partido Socialista que retire este proyecto de ley, que lo derogue y que lo haga, además, en beneficio de los más necesitados, que lo haga en beneficio, nada más y nada menos, de las clases medias y, en este sentido, también de las rentas bajas, porque en una situación de crisis económica no se puede castigar el bolsillo de los andaluces como ustedes lo están haciendo. No es de recibo que el Partido Socialista en plena situación de crisis económica, liderando el conjunto del desempleo en el ámbito de la Nación española, traiga un paquete de medidas tributarias que lo único, nada más y nada menos, que ponen en marcha es, simple y llanamente, otorgar un verdadero mazazo fiscal al bolsillo de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Se lo dije el otro día y hoy se lo repito, dejen en paz el bolsillo de los contribuyentes andaluces, más en una situación de crisis económica y donde la puesta en marcha de figuras indirectas en el ámbito de la naturaleza tributaria viene a agravar esa situación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este es el decreto ley tramitado como proyecto de ley en la puesta en marcha de medidas tributarias. A mí me gustaría que el Partido Socialista, cuando se suba a esta tribuna, mire fijamente a los más de setecientos mil, casi un millón de andaluces que están por debajo de la renta bruta disponible, en torno a los dos millones de pesetas al año, y les diga dónde queda aquella promesa vinculada al Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas que quedarían exentos en el tramo autonómico del impuesto sobre la renta. No mientan más, no engañen más a los andaluces. Sí, señor Cebrián, mire usted por qué se lo digo: base liquidable de cero a 17.707,20 euros, tipo de gravamen aplicable el 12%. No engañen más a los andaluces, aquí están dentro los 12.000 euros que ustedes dijeron en su momento que iban a dejar como renta exenta. Mentira, la gravan al 12% y, además, ustedes ni siquiera se ponen colorados cuando mienten y cuando engañan, de esa manera, a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ustedes tenían una agenda oculta. Ustedes tenían una hoja de ruta claramente establecida, engañando a los andaluces, y aquí, le recuerdo la cuantificación de las medidas de ingresos en el Plan de Reequilibrio Económico-Financiero que enviaron al Consejo de Política Fiscal y Financiera para el cuatrienio 2010-2013. Y ustedes ya tenían en mente y estaban engañando a los andaluces cuando estaban haciendo los presupuestos el año pasado para habilitar la puesta en marcha de nuevas figuras tributarias. Y sería bueno que el Partido Socialista ahora, cuando se suba a la tribuna, explique en la cuantificación de las medidas de ingresos por qué el impuesto sobre ventas minoristas de determinados hidrocarburos, conocido coloquialmente como «el céntimo sanitario», es la medida tributaria que se lleva la palma, en generación de ingresos en este próximo cuatrienio, 479,5 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero hacerles una reflexión en voz alta sobre este impuesto, este impuesto castiga fundamentalmente a las zonas rurales del conjunto de Andalucía, donde no existen medios de transporte públicos alternativos y donde ustedes van a gravar aún más la gasolina, es decir, van a mermar aún más la capacidad económica de los ciudadanos que viven en ese mundo rural. Pero, explíquenles, señores del Partido Socialista, también, algo que es sumamente interesante, ustedes que van de progresistas de boquilla, expliquen el conjunto de recortes sociales, subiendo la presión tributaria en España y en Andalucía que practican nada más y nada menos, en torno a la ley de dependencia con la nada despreciable cifra de 152,3 millones de euros o el recorte en libros de texto de 44,3 millones de euros. Ustedes, que se ríen, la cita, como se dice en la Universidad, páginas 36 a 44 del Plan de Reequilibrio Económico-Financiero aportado por el señor Griñán al Consejo de Política Fiscal y Financiera. Pues entonces, si esto es mentira, ustedes mienten a la Cámara y al Consejo de Política Fiscal y Financiera, páginas 36 a 44 del Plan de Reequilibrio Económico y Financiero enviado por el Gobierno socialista de la Junta de Andalucía al Consejo de Política Fiscal y Financiera.</parrafo>
        <parrafo>Señores del Partido Socialista, el Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas, que ustedes también lo han tocado para eliminar deducciones vinculadas a las viviendas protegidas, para eliminar deducciones vinculadas a descendientes, para eliminar deducciones autonómicas que iban en beneficio de las familias más necesitadas, debo decirle que en el conjunto de la Nación española, de la mano del señor Rodríguez Zapatero, es decir, del Partido Socialista, se ha devengado por persona y año, de 2004 a 2008, de 1.901 euros a 2.322 euros. ¿Saben ustedes lo que eso significa, señores del Partido Socialista? Que han incrementado el impuesto sobre la renta un 22% en el último cuatrienio. Me refiero a 2008 porque son los últimos datos publicados por la Agencia Estatal de la Administración Tributaria. Pero es que debo decirles que los precios subieron, precisamente en ese cuatrienio, un 13,5%. Por lo tanto, basta una simple resta para ver que ustedes, en el impuesto sobre la renta, que grava la capacidad económica del contribuyente, que mide su renta disponible, además, no se ha producido ganancia ninguna del poder adquisitivo.</parrafo>
        <parrafo>Señores del Partido Socialista, ustedes nunca han utilizado el ejercicio de competencias normativas en materia de tributos cedidos en beneficio de los más débiles. Nosotros hoy les pedimos que se derogue esta ley, les pedimos el rechazo a esta ley. ¿Saben por qué? Para hacer política tributaria desde la perspectiva social. ¿Y eso cómo se hace? Se hace bajando los impuestos a las pequeñas y medianas empresas, a los autónomos, a las familias, a los ahorradores y a las rentas bajas. ¿Y saben ustedes por qué? Porque eso es lo que no solo genera confianza, sino que eso alienta el consumo y, evidentemente, determina un proceso de inversión. Nosotros ya lo hicimos en el año 1996. Ustedes nos dejaron en quiebra la Seguridad Social y, prácticamente, en bancarrota el conjunto del Estado cuando cogimos las finanzas. Y, sin embargo, fuimos capaces, con reformas tributarias ambiciosas, no solo de rebajar un 11,2% de media el impuesto sobre la renta, sino practicar medidas tributarias en beneficio de los más desfavorecidos. Todavía recuerdo a los progres socialistas llevando la reforma de la ley del impuesto sobre la renta, que beneficiaba a las personas con discapacidad, con la firma de Zapatero, al Tribunal Constitucional. Quien los ha visto y quien los ve.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fernández de Moya, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Quien los ha visto y quien los ve.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Les decía que ustedes no han ejercido esas competencias normativas. Mire, aquí tengo respuestas parlamentarias -y termino en quince segundos, señor Presidente-, del propio Gobierno de la Junta de Andalucía. Vinculadas al Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas y al Impuesto de Transmisiones Patrimoniales y Actos Jurídicos Documentados. Apenas en el Impuesto sobre la Renta, los beneficiarios de las deducciones autonómicas alcanzan el 3%. El 97,18% queda excluido de las deducciones autonómicas en renta. Porque ustedes nunca han creído en una política tributaria al servicio de la política social, al servicio de los más desfavorecidos. Ustedes ahora solo han practicado una huida hacia adelante, que consiste, simple y llanamente, en un verdadero mazazo fiscal al conjunto de los andaluces. Simple y llanamente, porque se han dedicado a gastar lo que no tenían, lo que siempre ha sido seña de identidad del Partido Socialista: a despilfarrar el dinero público.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno, para fijar la posición en esta iniciativa, al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tiene la palabra su portavoz, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, permitan a nuestro grupo introducirse amablemente en el debate que, sin duda, va a centrar, en este como en otros asuntos, nos tienen acostumbrados, a ese cruce de acusaciones, desde nuestro punto de vista en la mayor de las ocasiones de carácter claramente demagógicas, y que no vienen a hablar de los problemas reales de los hombres y mujeres, de los trabajadores y de las trabajadoras de Andalucía. Suben aquí a decir y a echarse en cara quién tiene más oculta la agenda, si era el programa electoral del Partido Socialista Obrero Español, incumplido, traicionado en la práctica diaria desde un tiempo a esta parte, o si es el Partido Popular quien tiene más oculta la agenda, porque está diciendo ahora mismo una cosa en la oposición, y, en caso de que gobernara, haría otra, como bien está, desde luego, demostrando en aquellas comunidades autónomas donde lo hace.</parrafo>
        <parrafo>Escucharemos también aquí, en lo que resta de debate, escucharemos hablar, sin duda, de Madrid, de la Comunidad Valenciana, de la Junta de Andalucía. Está el guión bastante escrito, y nosotros tenemos que decir pues lo que tenemos que decir. Nuestro programa y nuestros compromisos con nuestros votantes. Y con tratar de desenmarañar este debate sobre la fiscalidad, que es un debate que a nosotros nos apasiona y que creemos que tiene un profundo contenido de clase: el debate sobre la fiscalidad.</parrafo>
        <parrafo>También escuchamos peleas entre el Partido Popular y el Partido Socialista sobre a ver quién les baja más los impuestos a los ricos. Incluso escuchamos al Partido Popular criticar lo poco progresista -y, desde luego, estamos de acuerdo con ellos- que es la eliminación del Impuesto de Patrimonio. La cuestión es si están ustedes, en caso de gobernar, dispuestos a recuperar, ¿no?, ese impuesto de patrimonio, o si quieren poner el impuesto sobre las Sicav. No les oigo hablar de ello, ni a ustedes ni a ustedes. Los impuestos a las sociedades de inversión de capital variable. No sale ese tema, no sé por qué. Es realmente curioso que eso suceda. Y es que creemos que, en el fondo, ustedes tienen un discurso en el que coinciden en muchas cosas, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Ambos coinciden en que es bueno que los muy ricos no paguen impuestos, porque así invierten, el dinero circula. El episodio..., capítulo número 1 de cualquier manual de economía de cualquier facultad, por supuesto de carácter neoliberal, todos esos manuales en los últimos tiempos dicen que subirles los impuestos demasiado a los ricos puede provocar dos cosas: una, que los ricos se vayan del país, y que, el bajarlos, hace que el dinero circule, ¿no?, y por esa teoría del goteo, al final, a través de la inversión -por cierto, lo mismo que ha dicho el Consejero de Empleo antes-, a través de la inversión, ya llegará, a través de la inversión, el empleo. Comparten esa visión de la política de fiscalidad, de la política fiscal. Ponen por encima la competitividad sobre la cooperación. Sus discursos están llenos de esas dos palabras. Y parece ser que no es el trabajo lo que genera consumo al final, sino que son las rentas, las rentas ociosas; especialmente, en los últimos años, las rentas del capital inmobiliario.</parrafo>
        <parrafo>Los primeros gobiernos que empezaron a bajar impuestos de forma radical..., pues, el primero de todos, el primero de todos fue Pinochet. Puso en marcha primero la política neoliberal, que luego fue seguida por parte de los gobiernos de Margaret Thatcher y de Ronald Reagan, lo cual generó, desde esa teoría, que yo creo que es errónea y que ya se ha demostrado claramente en el ejemplo de Irlanda, hacer que el dinero vaya circulando y que, luego, con ese goteo, llegue a través de la inversión al pueblo, a la generación de empleo. Yo creo que ambos coinciden en la falta de necesidad de domesticar el capitalismo, yo creo que ambos coinciden en restar poder al trabajo asalariado, yo creo que ambos coinciden en que las necesidades colectivas se deben subordinar a las necesidades de revalorización del capital privado, como se ha demostrado en las medidas puestas en marcha últimamente por el Gobierno de Zapatero, y creo que coinciden en que cada vez más decisiones económicas pasen de actores públicos democráticos a actores donde rija el beneficio privado, las políticas de privatización que se están poniendo encima de la mesa, desde los aeropuertos a las loterías -que también nos hemos enterado que es posible privatizar las loterías-. No sé si puede haber mejor ejemplo de pan para hoy y hambre para mañana. No sé si puede haber mejor ejemplo de pan para hoy y hambre para mañana que privatizar los ingresos de las loterías.</parrafo>
        <parrafo>Claro, es que, detrás de cada problema económico, detrás de cada problema financiero, señorías, hay un problema político. Y, desde luego, los defensores del neoliberalismo han triunfado, habéis triunfado, al conseguir que cada problema financiero, técnico, sea reducido..., que cada problema político sea reducido a un problema técnico. Entonces, aparecen los tecnócratas, no ya solamente en los gobiernos, del cual este Gobierno es un claro ejemplo, el de la Junta de Andalucía me refiero, sino en los debates, ¿no?, diarios, de la gente en la calle, en la ciudadanía. Nosotros creemos que hay que, en primer lugar, revertir las reformas fiscales regresivas que se han producido en los últimos veinte años en nuestro país, que han apoyado y han aprobado esas reformas fiscales, tanto el Partido Socialista como el Partido Popular, a lo largo de los últimos tiempos. Que hay que aumentar sustancialmente la cotización en los tramos más altos del IRPF. Sustancialmente. Claro, cuando te encuentras de que el aumento último del IRPF, a nivel estatal, se vende como un elemento de progresía, y genera 200 millones de euros al año, que es lo que cuesta 130 días nuestra misión en Afganistán, pues, claro, dices: Se están subiendo los impuestos en los tramos altos, ¿pero para qué? ¿No? Es muy poco, ¿verdad? No se habla de las Sicav, de recuperar el impuesto de..., subir el Impuesto de Sociedades.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, el Partido Popular -y ahí voy ya aterrizando en la propuesta que nos trae el Partido Popular- nos trae una propuesta que nosotros no podemos avalar de ninguna de las maneras. Porque dice que estas medidas no sirven para reducir el déficit público, porque las medidas vía ingresos deben venir acompañadas de una efectiva reducción del gasto. Claro, yo me echo a temblar, porque ¿es que les parece poco el recorte del gasto que ya ha hecho el señor Zapatero o ha hecho el señor Griñán en Andalucía? Porque, si les parece poco esa reducción del gasto, yo, de verdad, me echo a temblar.</parrafo>
        <parrafo>Además, no solamente a nosotros nos parece excesiva esa reducción del gasto, sino que, desde luego, está mal repartida la carga del sacrificio. Y que no buscan la sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, nosotros, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, siempre hemos pedido, y lo vamos a seguir haciendo, que se traiga algún día aquí un proyecto de ley que, de alguna forma, dé, de forma amplia, transversal y global, un sentido a eso que se viene denominando «fiscalidad ecológica», y que no sean medidas puntuales, muchas veces fuera de contexto y cuya recaudación se destina a situaciones o a circunstancias distintas, sino que, dentro de un cuerpo legislativo único, podamos abordar el tema de la fiscalidad ecológica.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros, hay algunas cuestiones de ese decreto, que ya se han dicho aquí, en esta tribuna, porque ya se ha debatido y yo creo que se han quedado ya claras, que nos parecen bien. Nos parece bien el impuesto sobre los depósitos bancarios; nos ha parecido bien el impuesto, la tasa sobre las bolsas de plástico de un solo uso; nos ha parecido mal el céntimo sanitario, y nos han parecido mal algunas de las otras cuestiones que hay puestas en este decreto de medidas fiscales.</parrafo>
        <parrafo>Termino diciendo que es realmente curioso cómo se puede cuadrar el círculo, aunque creo que sí veo atisbos de cómo se hace por parte de lo que propone el Partido Popular, porque, claro, si lo que hay que hacer es bajar impuestos y, además, se quedan ahí y no dicen a quién, ni cuánto, sino bajar impuestos, ¿no?, como consigna demagógica, electoralista, que parece que va a hacer ganar apoyos y no se dice a quién, y cuánto, yo creo que es peligroso; pero si, por otro lado, se habla de invertir y gastar más en bienestar, en carreteras, en sanidad o en educación, a mí me tiene que explicar eso cómo se hace. A no ser que recurramos a la experiencia y veamos una forma muy sencilla de cuadrar ese círculo, y significa la inversión privada y la privatización de los servicios públicos, que es lo que las políticas de disminución de los ingresos fiscales, no solamente en otras comunidades autónomas, sino a lo largo y ancho del mundo cuando se ha puesto en práctica de forma brutal, es a lo que ha llevado: a la necesidad de implicar al sector privado en la gestión de los servicios públicos. ¡Caramba!: lo mismo que acaba de hacer el Gobierno de la Junta de Andalucía en el proyecto de presupuestos que se nos ha puesto encima de la mesa. Realmente curioso, y realmente conmovedor, ver cómo están tan de acuerdo en la práctica y, sin embargo, nos montan los numeritos que nos montan.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno finalmente al Grupo Parlamentario Socialista. Para ello tiene la palabra su portavoz, señor Cebrián Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, que el Partido Socialista Obrero Español es un partido de izquierda, un partido progresista, lo dicen sus 131 años de historia y las políticas que ha llevado a cabo cuando ha tenido responsabilidad de gobernar: su lucha por los más débiles, por mejorar los derechos de los ciudadanos y por otorgarle al conjunto de la ciudadanía unas mejores condiciones de vida, contando siempre con la oposición de la derecha, a la que usted representa, unas veces democráticamente y otras veces ni siquiera de manera democrática. Pero esa es la historia del Partido Socialista, les guste a ustedes o no les guste. Ese ha sido nuestro pasado, ese es nuestro presente, y va a seguir siendo nuestro futuro: el de defender a los ciudadanos, sobre todo a los más débiles, y el de mejorar sus derechos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes presentan hoy una iniciativa que, desde mi punto de vista, señor Fernández de Moya, es extremadamente peligrosa, y que pone en duda la condición democrática del grupo que la presenta, de ustedes, porque desprecia la legitimidad y la capacidad legislativa de esta Cámara, porque ustedes plantean, señorías, que deroguemos no un decreto ley -ha dicho usted-, o un proyecto de ley, sino que deroguemos una ley que aprobamos en el último Pleno de la Cámara, hace quince días, que contó no solamente con el respaldo del grupo mayoritario, del Grupo Socialista, sino que también el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida aprobó gran parte, la mayor parte de esa ley, Y que ni siquiera, señoría, ha entrado en vigor porque no se ha publicado todavía. Y, sin embargo, ustedes han planteado hoy que deroguemos esa ley.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le pregunto: ¿Qué pretenden ustedes, señorías, con esta iniciativa? ¿Ganar un debate que perdieron ustedes en la tramitación del proyecto de ley como ley y que tienen perdido ante los ciudadanos? ¿Aprovechar los dos turnos que les da el Reglamento para seguir insistiendo machaconamente en esa teoría de que de la crisis salimos bajando los impuestos? ¿Pero de verdad se creen ustedes ese planteamiento, o están, señor Fernández de Moya, mintiendo descaradamente?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, sinceramente, y la mayoría de los ciudadanos también, que ustedes mienten descaradamente cuando hablan de bajar impuestos como solución de la crisis económica. ¿Y por qué? Pues porque, mire usted, sus compañeros de derecha, en los países de Europa donde gobiernan, aunque lo prometieron -lo mismo que hacen ustedes-, no lo han cumplido, y lo que han hecho ha sido subir los impuestos. Y, además, una subida que es bastante más que la que nosotros aplicamos. Y, sobre todo -lo que realmente es peligroso y preocupante-, porque con esa forma de actuar lo que están poniendo en peligro es el Estado del bienestar, en la medida en que lo están recortando.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, bajar los impuestos en una situación de dificultad económica como la que estamos atravesando llevaría al país y a nuestra comunidad autónoma a la ruina y rompería el Estado del bienestar. Una política fiscal justa y equitativa, como la que plantea el Gobierno socialista, en la que paguen más los que más tienen y reciban más los que más necesitan, es la que garantiza los derechos de los ciudadanos y fortalece el Estado del bienestar. Un Estado del bienestar, señor Fernández de Moya, que, por mucho que diga el señor Aznar y por mucho que se empeñen ustedes en destruirlo privatizando donde gobiernan, va a seguir siendo sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Los ciudadanos no se oponen a las políticas fiscales que desde la fortaleza recaudatoria garantizan sus derechos. Lo que los ciudadanos quieren es que los impuestos que pagan sean gestionados con la mayor eficacia y con la mayor eficiencia, de manera que su rentabilidad social sea máxima.</parrafo>
        <parrafo>En relación con ese tema que ustedes plantean, decir que la misma, señor Fernández de Moya, es fruto de su cobardía política. ¿Por qué no presentan ustedes una proposición de ley que recoja su propuesta fiscal? Quizás porque tienen miedo de que se les caiga encima esa gran mentira, esa estrategia política, esa mentira de que, bajando los impuestos, se soluciona la crisis económica. Porque qué pena, señor Fernández de Moya, que nadie aplique sus recetas y que quien las aplica, como es el caso de Irlanda, pues se encuentre atravesando los momentos de especial dificultad económica por los que está atravesando, con un déficit del 32% y teniendo que afrontar un plan de ajuste muy fuerte, muy duro, y que va a poner en peligro el Estado del bienestar en ese país.</parrafo>
        <parrafo>En la exposición de motivos ustedes intentan justificar este despropósito político y jurídico argumentando que la ley no contribuye a la reducción del déficit público. Entonces, señorías, ¿cómo se puede argumentar desde el rigor y la seriedad que un aumento de los ingresos no favorece la reducción del déficit público?</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que también hay que actuar sobre los gastos, y que hay que hacerlo con la máxima austeridad; pero eso, señorías, ya lo está haciendo el Consejo de Gobierno, y lo está haciendo bien, extremadamente bien. Prueba de ello es que en el pasado Consejero de Política Fiscal y Financiera se puso de manifiesto que Andalucía está cumpliendo sus compromisos en relación con el control del déficit público. Este esfuerzo de control del déficit público, junto con el esfuerzo del Gobierno de España, está garantizando el control del déficit en nuestro país; un control que resulta básico y fundamental para garantizar la fortaleza de nuestra economía, la recuperación económica y la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>La ley, señorías, aunque ustedes intenten negarlo, es sostenible ambientalmente, es sostenible fiscalmente y es sostenible socialmente. Lo es ambientalmente porque pretende reducir la utilización de bolsas de plástico de un solo uso, y el daño que producen, y la utilización de combustibles fósiles en medios de transporte excesivamente contaminantes.</parrafo>
        <parrafo>Resulta enternecedor, señor Fernández de Moya, que usted se preocupe ahora de que el impuesto minorista sobre hidrocarburos afecta a las personas que viven en el medio rural, y cuando ustedes lo plantearon desde el Gobierno de España hace ocho años, y lo aplicaron en sus comunidades autónomas desde hace ocho años, no afectaba. Un poquito de rigor, un poquito de seriedad.</parrafo>
        <parrafo>Le digo también que es sostenible fiscalmente porque obtiene de una manera justa y equitativa los ingresos necesarios para garantizar la sostenibilidad más importante, que es la sostenibilidad social, la que garantiza, como les decía, los derechos sociales de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, si la parte expositiva es una sinrazón, la parte dispositiva es una barbaridad política y una aberración jurídica.</parrafo>
        <parrafo>Esta mañana, el señor Sanz, en el debate del decreto ley de reordenación del sector público, pues, sobre sus grandes conocimientos jurídicos, tachaba cualquier norma que se le cruce por delante de inconstitucional. Y yo me pregunto, señorías: ¿Cómo es posible que ustedes planteen que el Parlamento de Andalucía inste al Consejo de Gobierno a derogar la Ley de Medidas Fiscales? Señor Fernández de Moya, usted entiende de derecho, ¿qué barbaridad es esta?, ¿cómo se puede plantear que el legislativo, que esta Cámara, inste al Consejo de Gobierno a que derogue una ley? ¿Es que acaso el Consejo de Gobierno tiene capacidad legislativa propia e independiente de esta Cámara? ¿Puede el Consejo de Gobierno derogar una ley a espaldas de esta Cámara, señor Fernández de Moya? Porque eso es lo que ustedes están planteando en el punto dos de su proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Pero es más, señorías, ¿cómo es posible plantear que el Parlamento de Andalucía inste al Consejo de Gobierno a emprender una reforma fiscal en el ámbito de sus competencias normativas? O sea, ¿que el Consejo de Gobierno, señor Fernández de Moya, sobre sus competencias normativas, sobre resoluciones, normas, órdenes y decretos, puede plantear una reforma fiscal? ¿De verdad, señor Fernández de Moya?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que no. Yo creo que ustedes, en esa prisa por llenar el orden del día de este Pleno y por intentar salvar los muebles y repetir y reiterar sus argumentos, pues, han cometido, desde el punto de vista no solamente político sino jurídico, una verdadera barbaridad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Fernández de Moya, yo lo que le pido a usted, como portavoz de su grupo en esta iniciativa, es que pare usted esta barbaridad política y esta aberración jurídica. Y se lo estoy pidiendo por su bien, por el bien del Partido Popular, por la dignidad de esta Cámara, por el bien de todos los andaluces. Y por eso, señor Fernández de Moya, le pido que retiren ustedes esta iniciativa y que no someta a esta Cámara a una situación indigna y vergonzante.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate tiene la palabra, de nuevo, el grupo autor de la iniciativa, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, yo pensaba que lo había oído casi todo en esta Cámara en torno al debate del decreto ley, posterior proyecto de ley y hoy ley pendiente de su entrada en su vigor. Pero, tras su intervención, me obliga fundamentalmente a aclararle, a matizarle, y, si usted me lo permite, a que estudie un poco más cuando venga a defender una iniciativa al Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Cebrián, ¿cómo que nosotros no podemos plantear en una proposición no de ley dejar sin eficacia la entrada en vigor de una ley, cuando ustedes, a través de la Ley de Acompañamiento de los Presupuestos de la Junta de Andalucía van a llevar a cabo la supresión del Consejo Asesor de la Radio y Televisión Española? Estudie usted un poquito, señor Cebrián. Eso lo van a hacer ustedes, ¿eh? Sí, sí, en la Ley de Presupuestos que se va a debatir el 21 y el 22 en esta Cámara, que es quien tiene la iniciativa legislativa.</parrafo>
        <parrafo>¿Me quiere usted a mí decir qué tiene que ver la Ley de Presupuestos con el Consejo Asesor de la Radio y Televisión? ¿Me quiere usted a mí explicar qué tiene que ver eso?</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted por qué se lo planteamos, porque sí cabe la posibilidad de que venga una ley de acompañamiento de medidas tributarias que vaya en beneficio de los andaluces y que no suponga un mazazo fiscal desde el punto de vista tributario. Por eso le estamos pidiendo que no entre en vigor, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo que esta Cámara no puede impulsar al Gobierno a que establezca un proyecto de ley, precisamente de medidas fiscales de acompañamiento al presupuesto para rebaja de los impuestos en el ejercicio de sus competencias normativas? Hombre, señor Cebrián, eso se ve en primero de Derecho Constitucional cuando se estudia la tramitación del presupuesto, en primero de Derecho. Por lo tanto, no venga usted aquí a no sé qué, porque, sinceramente, en términos parlamentarios y en términos cuando menos jurídicos, entre comillas, usted ha hecho un ridículo clamoroso.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo, que a ustedes se les llene la boca de defender con la palabra «progresía» el Estado del Bienestar... Yo me voy a ir simple y llanamente a los hechos. ¿Es Estado del bienestar bajar las pensiones a millones de pensionistas en contra de una ley, señor Cebrián? ¿Eso es Estado de bienestar? ¿Ahora ustedes no respetan la ley? Ustedes hacen un acto contra legem, a espaldas del sistema público de pensiones y del Pacto de Toledo, ¿eso es defender el Estado del bienestar, señor Cebrián?</parrafo>
        <parrafo>¿Es defender el Estado del bienestar, señor Cebrián, suprimir el Impuesto de Patrimonio que gravaba bienes y derechos superiores a 608.000 euros, con una recaudación en España de 1.700 millones de euros, y congelar a los pensionistas 1.500 millones de euros, señor Cebrián? ¿Eso es Estado del bienestar de los socialistas?</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿es Estado de bienestar de los socialistas recortar del 2010 al 2013 152,3 millones de euros en dependencia a los andaluces más necesitados, señor Cebrián? ¿Es Estado del bienestar eso, señores del Partido Socialista?</parrafo>
        <parrafo>Miren, que usted se suba a esta tribuna a decir que el Partido Popular es el partido de las privatizaciones... Usted está en otra realidad. Precisamente el señor Zapatero acaba de anunciar la privatización de aeropuertos y hasta de las loterías del Estado, que ha sido siempre un monopolio jurídico y normativo desde que nació en España vinculado a la ONLAE, y ustedes privatizan. Por cierto, en Andalucía privatizan las guarderías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cómo que nosotros no hemos presentado nuestra propuesta fiscal? ¿Usted está en esta Cámara? Yo he presentado..., y, además, aquí hay alguna diputada que puede dar fe de ello porque ha debatido conmigo, en la Comisión de Economía y Hacienda de la legislatura anterior, y en la Comisión de Economía, Innovación y Ciencia, y Hacienda y Administración Pública de esta, las iniciativas que hemos planteado.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han votado en contra a la rebaja del Impuesto de Transmisiones Patrimoniales, por ejemplo, para viudas, para discapacitados, para jóvenes menores de 36 años o para parados de larga duración. Ustedes han votado en contra de la puesta en marcha en la deducción autonómica de renta de una deducción específica para la conciliación de la vida familiar y laboral para las madres trabajadoras andaluzas. Ustedes han votado en contra de la supresión gradual del Impuesto de Sucesiones y Donaciones, que no pagan hoy 20 millones de españoles, pero en Andalucía seguimos pagando por el capricho del señor Griñán y por el capricho del Partido Socialista. Ustedes han votado en contra de deducciones autonómicas vinculadas al acceso a la vivienda para jóvenes menores de 36 años en el Impuesto sobre la Renta. Ustedes han votado en contra de todo lo que hemos traído. Usted votó en contra, el pasado 25 de noviembre, de 17 enmiendas del Partido Popular. Usted votó que no una detrás de otra, ¿saben por qué, señorías? Porque las proponía el Partido Popular. Ni se las leyeron, ni las miraron, ni las estudiaron, ni las analizaron. Simple y llanamente venían del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, yo debo decirle algo que me parece sumamente importante. Usted puede subir aquí a esta tribuna a decir lo que quiera, pero yo, desde luego, no le voy a tolerar nunca que engañe al conjunto de la Cámara andaluza. Este es el Boletín Oficial de las Cortes Generales, fechado el 31 de octubre del 2001, enmienda del Grupo Parlamentario Socialista, nueva disposición adicional, creación del Impuesto sobre Ventas Minoristas de Determinados Hidrocarburos en el marco del nuevo sistema de financiación autonómica, votado por el Partido Socialista. Es verdad que después Chaves inmediatamente en el Parlamento decía justo lo contrario, decía que era un impuesto regresivo y que no se debía aplicar porque el PP quería endosar el problema a las comunidades autónomas. Pero la enmienda la firma el Grupo Parlamentario Socialista, enmienda número 81.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, usted se puede subir aquí a decir lo que quiera, pero mire usted lo que dice el Instituto Nacional de Estadística. Nosotros le pedimos que no entre en vigor esta ley porque, con los datos de la EPA, Andalucía tiene un 28,55% de paro, porque hay 1.129.000 andaluces que están en el paro, y que todos van a tener que pagar el capricho de la imposición indirecta, porque no grava la capacidad económica, grava el consumo y afecta a todos por igual, incluso a los miles y miles, a los que ustedes han retirado en estos días, con fecha 1 de febrero, el apoyo, la ayuda de los 426 euros.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, hay algo que yo siempre le voy a denunciar, porque afortunadamente la hemeroteca está ahí. Yo me he leído el programa del Partido Socialista en materia de hacienda, en materia de tributación. Fíjense ustedes lo que decía el programa electoral del Partido Socialista en las últimas elecciones autonómicas: «Modificaremos el IRPF, el Impuesto sobre Sucesiones y Donaciones, para favorecer a la juventud, a las familias de rentas bajas y medias de la sociedad, a quienes necesitan su primera vivienda, a las personas discapacitadas para facilitar la conciliación de la vida familiar y laboral». Ustedes han mentido. Ustedes tenían una agenda oculta, una hoja de ruta perfectamente trazada, que era la subida de la presión tributaria. Esa que el señor Griñán descartaba el 1 de septiembre del 2009: «Griñán descarta subidas de impuestos, con lo que mantendrá la actual presión tributaria».</parrafo>
        <parrafo>Ustedes son el partido de la mentira en materia de tributación. Ustedes son el partido del engaño al conjunto de la sociedad andaluza. Y claro que le pedimos que no entre en vigor la ley, es que los andaluces no se merecen este nefasto Gobierno, que, en situación de crisis económica, con un millón de parados, lo único que se le ocurre es recortar brutalmente la inversión pública, 2.000 millones de euros menos en el presupuesto que ustedes aprobarán el 21 y el 22 de diciembre, y subida indiscriminada de impuestos de naturaleza indirecta. Los que gravan por igual al que está parado y al que gana 10 millones de pesetas. Eso es lo que ustedes están haciendo con la puesta en marcha de esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Cebrián, esto no es nuevo. Yo lo he enunciado ya en esta tribuna. Si esto estaba contemplado en la página 18 del documento que ustedes remitieron al Consejo de Política Fiscal y Financiera, justo cuando se estaba negociando el nuevo modelo. Lea usted el antepenúltimo párrafo de la página 18. La propuesta andaluza consiste en crear espacios fiscales reservados al ejercicio de la innovación impositiva. La innovación impositiva, digo en el término técnico, yo me voy a defender al coloquial, tocar el bolsillo de los andaluces, crear espacios fiscales, nuevas figuras tributarias vinculadas, impuestos ecológicos, el agua, actividades turísticas y ordenación del territorio. Si el señor Griñán ya lo puso por escrito en la página 18 del documento que remitió al Consejo de Política Fiscal y Financiera.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, señor Cebrián, hay algo que es sumamente importante cuando usted analice las medidas. El impuesto sobre las bolsas de plástico, se lo dije el otro día y usted no me ha contestado, no tiene respuesta. Mire, el coste medio de una bolsa de plástico es 0,02 céntimos de euro. La pregunta es muy sencilla, si una bolsa vale 0,02 céntimos de euro, ¿por qué se va a gravar con 5 céntimos de euro en 2011 y con 10 céntimos de euro en 2012? Porque no hay una finalidad medioambiental. Hay una finalidad exclusivamente recaudatoria, que va contra el consumo, ya agravada como consecuencia también de la subida del Impuesto sobre el Valor Añadido. Pero, sin embargo, usted ni siquiera ha contestado a esa pregunta porque, simple y llanamente, no tiene respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Voy terminando ya, señora Presidenta...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fernández de Moya, ruego a su señoría que vaya concluyendo, gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con muchísima brevedad.</parrafo>
        <parrafo>Al final, señor Cebrián, ustedes se retratan. Y créame que hay dos decisiones y dos declaraciones que han retratado perfectamente al Partido Socialista. Imagino que usted conocerá quién es el señor Zapatero. Pues mire usted lo que decía: «Bajar impuestos es de izquierdas». Quién les ha visto y quién les ve, señores del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir algo con lo que voy a terminar. El 1 de enero entra, nada más y nada menos que la congelación unilateral, al margen del Pacto de Toledo llevado a cabo por los socialistas en el mayor recorte social que nunca han conocido los pensionistas. Salgado reconoce que fue un error suprimir el Impuesto de Patrimonio. Ustedes se ensañan con los pensionistas. La recaudación del Impuesto de Patrimonio, 1.800 millones de euros. Gravaba bienes y derechos superiores a 600.000 euros. Los ricos, a los que ustedes les han quitado el impuesto. Si no hubiesen quitado ese impuesto, no tendrían que haber congelado 1.500 millones de euros a los pensionistas.</parrafo>
        <parrafo>Esa es su política social.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos].</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

