<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>21</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Desarrollo industrial, Emplazamiento industrial, Industria del automóvil, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000307</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000307. Pregunta oral relativa a nuevas instalaciones de CAF en el Parque de Proveedores de Santana (pág. 60).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Núñez Roldán, D. Fidel Mesa Ciriza y Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista. D. Francisco Vallejo Serrano, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta relativa a las nuevas instalaciones del CAF en el Parque de Proveedores de Santana, que formula el señor Mesa Ciriza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, mi grupo, y este diputado en particular, comparte la preocupación por la situación del expediente de regulación de empleo presentado en Santana, por esa crisis financiera e internacional que ha afectado, de una manera intensa, al sector de la automoción. Pero no es esa mi pregunta. No voy a preguntar por el expediente de regulación de empleo, porque comparto las afirmaciones que usted ha hecho en contestación a la pregunta anterior y porque, además, creo que por respeto a quien se debe pronunciar y que, de hecho, se está pronunciando, en estos momentos, que son los legítimos representantes de los trabajadores, que son los sindicatos y el comité de empresa, por respeto a ellos no lo voy a hacer. Y tampoco lo voy a hacer porque creo que no es buena la teoría de aprovechar las aguas revueltas y tratar de pescar en ellas; teoría que fundamentalmente están siguiendo algunos dirigentes del Partido Popular, siguiendo las instrucciones del señor Arenas, basadas en aquello de que cuanto peor para Andalucía, mejor para ellos. Eso es un error y, por eso, tampoco lo voy a hacer; ni tampoco lo voy a hacer por intentar aprovechar salir en mejor disposición política de las guerras internas, como puede estar haciendo cualquier miembro de Izquierda Unida en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo fundamental para nosotros -y se lo digo igual que se lo decía en el pasado Pleno- es el futuro, es el empleo. Es saber y conocer cuál es la apuesta decidida que tiene la Junta por desarrollar ese Plan de Diversificación de Santana y eso, en estos momentos, pasa por conocer exactamente en qué momento nos encontramos, que es en la firma de un nuevo convenio para desarrollar ese Plan de Diversificación.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, ese nuevo convenio firmado entre Santana y CAF, empresa relacionada con la construcción de ferrocarriles, es por lo que nos trae y nos interesa en este Pleno. Es decir, que le preguntamos cuáles son los contenidos de este nuevo acuerdo entre Santana y CAF, y, si puede, darnos su información acerca de la inversión a realizar, la superficie a construir, los plazos de ejecución y las nuevas actividades a desarrollar en dicha nave.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, y termino, señora Presidenta, señor Consejero, preguntamos, una vez más, por el futuro, por el sostenimiento del tejido industrial en la provincia de Jaén y por el futuro y sostenimiento del tejido industrial de Linares.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Innovación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Yo creo, señoría, que conoce perfectamente cuál es la situación de Santana en estos momentos. El plan que pusimos en marcha hace cuatro años tenía un objetivo: primero, no perder ni un solo puesto de trabajo y un compromiso que mantenemos y, que, en los próximos cuatro años, podamos crear 1.000 nuevos puestos de trabajo en Santana. Por lo tanto, ese es el reto.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo lo estamos haciendo? Primero, ajustando nuestros costes, haciendo viables las empresas; generando una dinámica de diversificación de productos; entrando en sectores que tienen mucho futuro y donde tenemos más capacidad de competir; buscando socios de primer nivel, no solamente nacional, sino mundial, y, profundizando en algunos acuerdos como los que han hecho posible que hoy esté allí, un centro tecnológico de Aston, que hoy esté allí Iturri, que esté allí Capgemini, que esté Gamesa, que esté CAF o que se estén montando, en estos momentos, otras plantas, como Covasur, Soler o Enerti.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto va, día a día, aumentando. El lunes firmamos un acuerdo, yo creo que muy importante, con la primera empresa que se instaló en el Plan de Diversificación, con CAF. El acuerdo consiste en duplicar su capacidad, la capacidad de la fábrica, donde actualmente se fabrican tranvías, entre otros, los de Sevilla, que se han hecho allí, pero también otros para Turquía y trenes para distintas compañías, duplicar la capacidad de esa fábrica para poder abordar, a partir del año que viene, la fabricación de trenes de alta velocidad, allí, en la planta.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que es un buen acuerdo, donde vamos a duplicar, desde el punto de vista físico, la planta; donde vamos a duplicar el empleo. Actualmente hay 100 trabajadores y el compromiso es que, comenzando las obras en los próximos dos meses, estarán terminadas para el próximo verano, y duplicaremos la plantilla, como mínimo. Comenzaremos a fabricar trenes de alta velocidad y, por lo tanto, tendremos ya toda una línea de trenes muy interesante. Porque las nuevas naves, además, llevan una posibilidad de fabricar trenes mucho más largos, en tanto en cuanto, van a ir ya conectados con una vía que se va a hacer, una vía de tren, a la red ferroviaria y van a poder salir acabados, terminados, con todos los controles, los trenes desde aquella planta. Esto nos va a permitir hacer trenes CIVIA para Renfe, que cada vez son más largos; trenes de alta velocidad, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que es un acuerdo magnífico, que va a suponer empleo importante, que va a suponer un avance tecnológico importante, porque CAF va a crear allí su propio centro tecnológico para desarrollar nuevos instrumentos que mejoren estos elementos de transporte y que van a contribuir al objetivo que nos marcamos y el compromiso de crear 1.000 nuevos puestos de trabajo en Santana Linares.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, satisfacción nuevamente y bienvenido ese nuevo convenio, ese nuevo acuerdo para garantizar el futuro y la solvencia y el empleo en la provincia de Jaén y Linares.</parrafo>
        <parrafo>Y, también, bienvenido y la verdad que es una noticia agradable, la que ha hecho usted antes, de un convenio con el Gobierno central, el que aporta 36 millones de euros para investigación en los vehículos militares. La verdad es que le recuerdo, señor Consejero, la diferencia de trato de este gobierno, un Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero, con el Gobierno del señor Aznar, en el que también recuerdo que estaba sentado el señor Arenas, y le negaron, una y otra vez, el pan y la sal al futuro, al desarrollo de Santana, de Linares y de todo lo que supusiera avance -como hacen siempre- en esa intención, de esa [...], de cuanto peor para Andalucía, mejor para ellos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, los socialistas, queremos que sea mejor para Andalucía y que, luego, los ciudadanos voten a quien consideren conveniente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le quedan unos segundos para poder responder.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, para utilizar unos segundos, me parece que es tremendamente importante lo que acaba de decir el señor Mesa. Que el Gobierno de España haya marcado la diferencia con el Gobierno del Partido Popular, aprobando casi seis mil millones de las antiguas pesetas, para desarrollar tecnología en Santana, por primera vez, en los últimos años, creo que es una noticia no solamente positiva para Santana sino para toda la industria andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Es lo que planteaba el señor Gordillo y me parece que es una respuesta en las mejores condiciones. No solamente está apoyando a la Junta de Andalucía sino que el propio Gobierno de España se ha implicado para que la tecnología que allí se desarrolle sea la mejor.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

