<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>81</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 45</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000216</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000216. Pregunta oral relativa a retrasos y recortes en los Planes PROTEJA y MEMTA (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a retrasos y recortes en los planes PROTEJA y MEMTA. Para formular la pregunta tiene la palabra la diputada, señora Crespo Díaz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hace tan solo unos días, señor Consejero, el señor Pizarro anunció que en mayo la Junta de Andalucía aprobaría el segundo plan PROTEJA, con una inversión de doscientos millones de euros. Se supone que se va a basar en el programa anterior o se supone que se va a mezclar con el MEMTA, pero lo que se pretende, fundamentalmente, es frenar el desempleo en Andalucía. A más de un año de la aprobación del Decreto Ley PROTEJA, en diciembre de 2008, y del MEMTA, el 31 de octubre de 2008, los datos de paro en nuestra Comunidad Autónoma son aún más desalentadores. ¿Cuándo y cómo se van a poner en marcha estos programas, señor Consejero?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el 9 de diciembre de 2008 se aprobó el Programa de Transición al Empleo, PROTEJA, desde el Gobierno, con trescientos sesenta millones. Y usted, justamente, me pregunta sobre el nuevo plan, no sobre el antiguo. El nuevo plan se diseñará y se pondrá en marcha, como les hemos dicho, cuando evaluemos justamente el plan que ahora mismo tenemos en vigor.</parrafo>
        <parrafo>Desde el punto de vista de este plan PROTEJA, conocen ustedes que, además, el acuerdo de concertación ha contemplado la filosofía que ha de dirigir el nuevo plan, y, por lo tanto, al acuerdo de concertación le remito para que conozca usted en detalle cuál va a ser la filosofía de aplicación que este nuevo plan va a tener.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo Díaz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, Andalucía es la segunda Comunidad con más paro de España, con más de un millón de parados y con un 27% de tasa de paro. Y a pesar de ello, ustedes siguen sin poner las medidas efectivas y tienen paralizados sus únicos planes de empleo, el MEMTA y el PROTEJA, y los recortan con respecto al anterior, de 360 a 200 y de 100 a 60. A pesar del aumento del paro de forma estrepitosa, recortan los planes de empleo cuando, por ejemplo, la lógica no les hace recortar los altos cargos, y recolocan, es más, a sus altos cargos. Es más, estos planes no han surtido los efectos deseados, señorías. Señor Consejero, lo primero que tienen que reconocer es que no son capaces de paliar la dramática situación del paro, ni aceptan los planteamientos de los demás grupos políticos. Es más, huyen, como el señor Griñán. Estos programas son cuestiones puntuales que, aparte de que no palian la situación, llegan tarde; es más, aún no han llegado. Y fíjese si son ridículos estos programas, que cuando se puso en marcha el decreto ley del PROTEJA, Andalucía contaba con setecientos mil parados -donde alardeaban de diecisiete mil empleos precarios-, y al crear el PROTEJA, un año después, año y medio después cuando ustedes pretenden ponerlo en marcha -que no sabemos-, hay más de un millón de parados. Entonces alardeaban de diecisiete mil empleos precarios, y el segundo, con el recorte, va a suponer 9.450; es decir, menos. ¿No les vendría mejor, señor Consejero, ejecutar el presupuesto? A diciembre del año 2009 tienen solo el 72% -o sea, de 2.790 millones de euros solo han ejecutado 2.026-, lo que supondría gastar 763 millones de euros. Y, por tanto, por esa regla de tres, han dejado de crear treinta y seis mil empleos en Andalucía por no ejecutar los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Y presumen de que el PROTEJA ayuda a los ayuntamientos. Claro que nos acogemos a él. Está claro que nos acogemos en esta situación de crisis a un clavo ardiendo. Pero, en realidad, son conscientes ustedes de que la falta de liquidez esto no la soluciona. Y no la soluciona de forma importante porque, además, no han hecho caso del Partido Popular, que les dijo que el 50% lo destinaran a gasto corriente. Es más, realmente, por tanto, lo que tienen que hacer, señor Consejero, es poner en marcha de nuevo estos programas paralizados desde 2008, que no se retrasen más, que no hagan más recortes en los programas de empleo, que ejecuten sus presupuestos y se dediquen, de una vez por todas, al problema real de los andaluces y de los españoles que es el paro. Y no dejen sus esfuerzos en cambios de Gobierno, en dividir a las dos Españas, en hacer una caza de brujas con el Partido Popular para intentar..., con el objetivo ilegítimo de ganar en otros ámbitos lo que legítimamente no ganan en las urnas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Crespo Díaz, lo siento pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>- Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, primero, sorpresa, ¿no? Porque es que estamos hablando del PROTEJA..., o yo no sé de qué estamos hablando. Porque usted me hace mención a un montón de cuestiones ahí en su intervención que yo no sé muy bien si era centrada en la pregunta que me hacía.</parrafo>
        <parrafo>La cuestión que le voy a decir es que -a su intervención- espero que los ayuntamientos no estén utilizando el PROTEJA -y se lo digo como Alcaldesa- para solventar problemas de liquidez, porque el PROTEJA tiene una finalidad que es el empleo y la recuperación del empleo. En sus palabras he creído entender que aceptaban el PROTEJA por un problema de liquidez. Espero que no sea así. La verdad es que la situación del paro en Andalucía, en el último trimestre, me han escuchado ustedes ya en alguna ocasión decir que la evolución está siendo para que nosotros evaluemos como «moderadamente optimista» la situación que tenemos. Moderadamente optimista porque vemos que hay signos de recuperación aunque todavía estos no son sólidos.</parrafo>
        <parrafo>Es impresionante que ahora ustedes en su misma intervención me digan que están a favor y en contra del MEMTA y el PROTEJA.</parrafo>
        <parrafo>Porque no me ha quedado muy claro al final si ustedes están a favor, si están en contra, me piden que al final lo volvamos a activar. Pero, mire, para que usted sepa algunos datos, la verdad es que estos planes, mal que les pese, están sirviendo para activar la economía, para generar empleo y generar utilidad social.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto a los datos del PROTEJA, sepa usted que en este momento tenemos un número de empleos adjudicados de 17.590, que el número de proyectos son 2.026 y que el importe total que se han aprobado son 299 millones de euros. Tanto el Gobierno central como el Gobierno autonómico vamos a estar comprometidos en que estos planes sigan de forma singular, porque la Comunidad Autónoma andaluza es la única que ha apoyado este plan del Gobierno central. Y, por lo tanto, le digo, ¿vamos a reducirlo? No, vamos a mantener nuestra inversión en la proporción que sea necesaria con la inversión que va a realizar el Estado en su nuevo Plan de Inversión Estatal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

