<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>4</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión número 3</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones de reforma del Reglamento</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones de reforma del Reglamento</tipo_iniciativa>
    <materias>Mesa de la cámara, Parlamento regional, Reglamento parlamentario</materias>
    <numero_expediente>8-08/PPL-000001</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PPL-000001. Proposición de reforma del Reglamento del Parlamento de Andalucía (pág. 11).</extracto>
    <proponentes>los GG.PP. Socialista, Popular de Andalucía e Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía (BOPA 6).</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por 100 votos a favor, ningún voto en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Luisa Bustinduy Barrero, Secretaria Tercera del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pasamos al punto cuarto del orden del día: Proposición de reforma del Reglamento del Parlamento de Andalucía, acuerdo para su tramitación directa y por lectura única ante el Pleno.</parrafo>
        <parrafo>¿Puede entender esta Presidencia que cuenta con el asentimiento de la Cámara? Pues así se declara.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la Secretaria Tercera de la Mesa para dar lectura a la Proposición de reforma del Reglamento del Parlamento de Andalucía</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO, SECRETARIA TERCERA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>«En la séptima legislatura, cumplidas determinadas condiciones, fue creada con carácter coyuntural la figura del vocal o la vocal de la Mesa, para así corregir la representación en dicho órgano respecto de su número de diputados en Pleno del grupo parlamentario afectado. En la presente legislatura, subsistiendo análogas circunstancias, se estima necesario el mantenimiento de la mencionada figura. En consecuencia, se procede a reformar el Reglamento del Parlamento de Andalucía en el sentido siguiente:</parrafo>
        <parrafo>»Disposición transitoria única. Durante la octava legislatura del Parlamento de Andalucía, previo acuerdo unánime de la Junta de Portavoces, aquel grupo parlamentario respecto del que se aprecie una clara desproporción entre su número de diputados en el Pleno y su representación en la Mesa de la Cámara podrá contar con un vocal o una vocal en la Mesa, que será nombrado por esta a propuesta del grupo parlamentario afectado.</parrafo>
        <parrafo>»El vocal o la vocal -con voz, pero sin voto- tendrá derecho de asistencia y opinión en las reuniones de la Mesa, recibirá la información necesaria para el desempeño de sus funciones, colaborará al normal desarrollo de los trabajos de la Cámara según las disposiciones de la Presidencia y ejercerá, además, cualesquiera otras funciones que se le encomiende a aquella o a la Mesa. No computará a efectos de quórum.</parrafo>
        <parrafo>»Sevilla, 16 de abril de 2008.</parrafo>
        <parrafo>»Firmado: Grupo Parlamentario Socialista, Manuel Gracia Navarro. Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, Esperanza Oña Sevilla. Grupo Parlamentario Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, Diego Valderas Sosa.»</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Secretaria Tercera de la Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Leída la Proposición de reforma, pasamos a someterla a votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Bien, creo que ha habido algún problema en la votación. La Mesa comprende que hay algunos diputados y diputadas que debutan en esta tarea, de manera que vamos a repetir la votación, porque no coincide ni siquiera..., ni siquiera el número de los presentes.</parrafo>
        <parrafo>Pueden entrar los señores y señoras diputados.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 100 votos a favor, ningún voto en contra, y ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, al requerirse solamente la mayoría absoluta, se aprueba la disposición adicional... No, perdón, señorías, ha sido aprobada al haber obtenido la mayoría absoluta que requiere la disposición adicional del Reglamento de la Cámara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

