<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>105</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 58</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda al desarrollo, Cooperación internacional, Sahara occidental</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000650 colaboración/cooperación</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000650. Pregunta oral relativa a la colaboración/cooperación con la población saharaui (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/POP-000650</numero_expediente>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>colaboración/cooperación</numero_expediente>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de la Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos al punto décimo del orden del día, preguntas orales. Comenzamos con la que dirige el Grupo Parlamentario Popular relativa a colaboración/cooperación con población saharaui, que dirige a la Consejera de la Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene en primer lugar la palabra la señora Corredera Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de la Presidencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, quiero destacar que en el año 2010 se ha concedido, para ayuda en cooperación al pueblo saharaui, una financiación de 2.535.494 euros, concentrada, sobre todo, en programas de alimentación, transportes y acceso a agua. Y también quiero destacar otro programa de interés para la Junta de Andalucía, que es la Estancia temporal 2010, en la cual, de los 3.239 niños acogidos a los que se ha prestado asistencia sanitaria, 2.000 también han sido niños saharauis.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, lo que identifica a un Gobierno son sus acciones y los resultados de las mismas. Los hechos son incuestionables, el papel lo aguanta todo. Y, con la que está cayendo, sus hechos para con el pueblo saharaui dejan mucho que desear.</parrafo>
        <parrafo>Lo único que le hemos oído al Gobierno andaluz, en su boca, en toda esta crisis, es que pide equilibrio entre la relación sólida y de mutuo respeto con Marruecos y el sentimiento popular, que está muy arraigado, de simpatía hacia el pueblo saharaui.</parrafo>
        <parrafo>Con tanto equilibrio, señora Consejera, lo que ustedes hacen es ponerse de perfil ante la grave situación provocada por Marruecos en momentos especialmente difíciles para el pueblo saharaui. No es cuestión de simpatía, es cuestión de derechos, de respeto a los derechos humanos del pueblo saharaui.</parrafo>
        <parrafo>Su política no puede ser la de la foto del señor Griñán cuando los niños saharauis llegan de vacaciones a Andalucía, pero mirar para otro lado y no posicionarse cuando las cosas se ponen difíciles.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no se plantean en ningún momento cambiar la política de cooperación con Marruecos, no dejan de inyectar dinero público a Marruecos -60 millones de euros en los últimos cuatro años-. Y no se puede seguir siendo tan generoso sin contraprestaciones. Tampoco se plantean reforzar su cooperación con el pueblo saharaui. Usted ha hablado de 2 millones. En los últimos cuatro años, para comparar el mismo periodo: 9,2 millones de euros. Andalucía tiene una responsabilidad moral con el Sahara Occidental, y ustedes son cómplices de la inacción del Gobierno de España frente a lo sucedido. Ustedes solo saben guardar silencio y andarse con evasivas. Y esa es una forma de claudicar ante Marruecos. Ese Marruecos que está vetando la presencia de periodistas españoles y andaluces, que está coartando la libertad de expresión, la libertad de prensa y la información.</parrafo>
        <parrafo>Se veta a las ONG, a los observadores internacionales, incluso a parlamentarios, y Andalucía no tiene nada que decir. Han pasado, en el PSOE, de encabezar manifestaciones a favor del pueblo saharaui, a ignorarles en momentos de especial dificultad.</parrafo>
        <parrafo>Reacciones, señora Consejera. Tienen el apoyo de este grupo ante la grave crisis que se está produciendo, porque si no se responde como es debido, lo que dejan ver es una monumental debilidad de su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>No vale solo una declaración institucional de este Parlamento, el Gobierno andaluz debe de ir mucho más allá, no pueden seguir ausentes.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense si el Gobierno de España y de Andalucía están haciendo poco que Marruecos organiza las manifestaciones contra el PP en vez de contra el Gobierno de España. Y lo más preocupante: si no se actúa pasa lo que pasa, y hay convocatorias fallidas -eso sí- de Marruecos que hablan de Ceuta, Melilla y el Sahara marroquíes.</parrafo>
        <parrafo>El PP no está dispuesto a consentir determinadas actitudes, vengan de donde vengan. Por dignidad, rechazo absoluto a estas actitudes y apoyo total al pueblo saharaui, desde el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y con las continuas provocaciones de Marruecos a Ceuta y Melilla no se puede mantener normalidad y equilibrio, hay que ser mucho más firme. Eso es lo que hace un buen Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Hechos, señorías, hechos, es lo que espera el pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Corredera Quintana. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Presidencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, en relación con la pregunta que formula, le diré una cosa: como dice usted que los hechos son los que demuestran dónde están los gobiernos, le diré que Andalucía es la región de toda España que más ayuda presta al pueblo saharaui. ¿Sabe exactamente cuánta? El 80% de todas las ayudas que prestan las comunidades autónomas españolas es ayuda andaluza al pueblo saharaui, el 80%. Le pediría a usted que me señale una sola comunidad autónoma gobernada por el Partido Popular que haga más que Andalucía en su cooperación con el pueblo saharaui, una sola. El 80% de toda la cooperación que se presta con el pueblo saharaui es andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que le voy a decir más. Claro, su perspectiva cuando gobernaban en España era otra muy diferente. ¿Sabe usted lo que destinaba el Gobierno de Aznar de ayuda al pueblo saharaui? Pues 7 millones de euros al año fue la última que dejó. ¿Sabe en cuánto la multiplicó el Presidente Zapatero nada más ser Presidente de España? Por tres, 21 millones de euros al pueblo saharaui. Eso es ayuda humanitaria, eso es ayudar al progreso de un pueblo sobre el que siempre hemos tenido una especial simpatía, sensibilidad y compromiso. Es absolutamente incuestionable el apoyo y la cooperación andaluza al desarrollo del Sahara, salvo en esa batidora de argumentos que ustedes ponen en marcha para destruir cualquier acción de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No son ustedes independientes, no tienen historia -se lo decía hace un momento-. Tienen ustedes que ser conscientes de lo que hicieron cuando gobernaron y de lo que hacen allá donde gobiernan. Y, desde luego, creo que les mueve más, en este caso, su antipatía por Marruecos que su simpatía por el pueblo saharaui.</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí señor, es una posición política: les mueve más generar problemas al Gobierno de España que solucionar los problemas del Sahara, que nunca movieron un dedo cuando estaban gobernando. Así lo demostraron.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y abrazan causas en las que no creen en modo alguno, simplemente, para ponerse un barniz un poco progresista sobre sus espinas tan conservadoras. Y no se dan cuenta de una cosa: ustedes en sus discursos, continuamente, han convertido a los parados, a los saharauis, a los agricultores..., los han convertido en votos. Y la sociedad andaluza no les va a prestar atención porque no se merece ese criterio y cómo los miran ustedes: no como a personas sino simplemente con un panorama electoral, obsesivo, diario, y absolutamente deshumanizado, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

