<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>103</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 57</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Fondo CE, Adjudicación del contrato público, Ayuda comunitaria</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000620</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000620. Pregunta oral relativa a licitación, control y gestión de los fondos europeos (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a licitación, control y gestión de los fondos europeos, del Grupo Parlamentario Popular. Para formularla, corresponde la palabra al señor Sanz Cabello.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para darla por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, a tenor del literal de la formulación que ha dado usted, la licitación de un concurso público -y este lo es, este es un concurso público- no se conoce por los medios de comunicación. Me parece, en ese sentido, mentira que no entienda, no sepa, que un concurso público, como es este, se conoce por el Diario Oficial de las Comunidades Europeas, por el BOJA o por la Plataforma Pública de Contratación de la Junta de Andalucía, y es un concurso para mejorar el control de la ejecución de los fondos europeos, y es un concurso que está exigido y que es financiado por los propios fondos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sería bueno que conociera el Reglamento para saber por qué se formula una pregunta urgente, señor Consejero. Evidentemente, por una noticia de los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, están ustedes privatizando todo en Andalucía. Se lo denuncio. Tienen ustedes una agenda oculta de privatizaciones en Andalucía, 516 millones de euros de futuras privatizaciones en el Presupuesto de 2011. Ya privatizan hasta la Administración, tienen ustedes una agenda oculta de privatizaciones hasta en la Administración. No respetan a los funcionarios, están multiplicando el gasto en consultorías externas en plena crisis.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, Andalucía no se puede permitir el lujo de tener una Administración triplicada en Andalucía. Solo en gastos de estudios y trabajos técnicos, 30,6 millones de euros previstos para el próximo año.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han triplicado la Administración. Ya no solo retiran las competencias atribuidas a los funcionarios públicos -a ver si escuchan a la calle-; no solo incumplen la ley, abusando, tal y como ha certificado en reiteradas ocasiones el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, con las encomiendas de gestión a empresas públicas. Es que, ahora, lo que podrían y debían hacer los funcionarios públicos, o, en todo caso, el personal de las 350 empresas y organismos públicos, lo privatizan y se lo derivan a consultoras externas, que desarrollan potestades y atribuciones exclusivas del funcionario público, señor Consejero. Eso es lo que le está denunciando el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, esto es no solo una aberración política, no es solo una aberración jurídica: es una barbaridad económica en plena crisis. Y este grupo le pide que respete a nuestros funcionarios; que cumplan la ley, que eviten escándalos, como le han puesto de manifiesto las sentencias reiteradas del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, como en el caso Sadesi, como en EPSA, como en Egmasa, como en la FAFFE. Ahí le dice permanentemente el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía que están incumpliendo las leyes, con las encomiendas de gestión, con el abuso de otorgarles competencias, que son atribuidas en exclusiva a los funcionarios públicos, a personal privado que ustedes contratan. Eso es lo que le denuncian. A usted le parecerá mejor o peor, pero permítame que le diga que es una barbaridad económica, política y jurídica en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>No se sorprenda de las movilizaciones, señor Consejero; pero le pedimos que no insulte ni amenace a los funcionarios públicos en Andalucía, que son unos grandes profesionales; que respeten su función, su trabajo y lo que les reconocen las leyes, y ustedes están excluyendo, perjudicando y recortando hoy los derechos de los funcionarios públicos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pido: Recorten altos cargos, señor Consejero; recorten burocracia de la Administración. Más de sesenta millones de euros en altos cargos y en burocracia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Aquí nadie recorta derechos a los funcionarios y nadie insulta a los funcionarios. Aquí el único que insulta la inteligencia es usted con esas afirmaciones, señoría.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, en un concurso público, como es este, se tiene conocimiento por las vías normales de licitación, como se ha tenido conocimiento por parte de toda la Unión Europea. Me parece muy bien que usted tenga que apelar a un periódico para hacer una pregunta, pero yo me he ido al literal de lo que usted dice.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier ayuda, señoría, en cualquier ayuda, hay un principio que se da, y los fondos europeos lo son, y es que se da para compensar una [...]. Y el éxito de la gestión está, señoría, precisamente, en función de que ese hecho se produzca, y está en función de lograrlo. Y para eso los fondos contemplan mecanismos de control muy exhaustivos, y para eso los fondos contemplan también, -y debería usted saberlo, y debería saberlo- una medida específica de asistencia técnica, que está en todos los marcos de apoyo comunitarios que ha habido en este país desde el año 1993; unas medidas de asistencia técnica que financian los propios fondos europeos y que tienen una finalidad, que es contratar medios para controlar, y que tiene exigencias de externalidad; unas contrataciones que se realizan en toda Europa, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Mire, precisamente es lo contrario de crear una estructura, que tendría que estar destinada, con carácter estable, como usted me parece que da la impresión de decir, a unos servicios que son transitorios y que desparecerán cuando se logre la finalidad de los propios fondos. Eso es lo que usted debería saber.</parrafo>
        <parrafo>Y no quiero aquí mezclar dos cuestiones. Una es los fondos, en los que Andalucía -y lo han dicho los comisarios, y está la ejecución en los marcos 1994-1999, 2000-2006 o en el presente- se sitúa por encima del ciento por ciento, incluso, de la ayuda estimada, de la ayuda asignada inicialmente, con declaraciones como el último comisario, que dice: «Me consta la labor eficaz de la Junta de Andalucía, que ha contribuido a la intensa convergencia en los principales indicadores socioeconómicos, en relación con la medida comunitaria».</parrafo>
        <parrafo>Eso lo quiere usted empantanar y relacionar con una situación de respeto a los funcionarios que aquí se realiza. Y que, por cierto, insisto, dígaselo a sus compañeros de las seis comunidades autónomas donde gobiernan y donde realizan el mismo uso de...</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

