<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>79</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 44</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política social</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000142</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000142. Pregunta oral relativa a los niveles de bienestar europeo en Andalucía (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Javier Arenas Bocanegra, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Javier Arenas Bocanegra, Presidente del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta relativa a niveles de bienestar europeo en Andalucía, que formula el Grupo Parlamentario Popular, el señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Llevan ustedes gobernando 30 años y yo creo que es un buen momento para preguntarse, y hacer balance, qué oportunidades tenemos los andaluces, qué servicios públicos recibimos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>En estos 30 años hemos recibido ayudas europeas espectaculares; que, por cierto, van a menguar en los próximos años. En estos 30 últimos años hemos mejorado, pero la gran cuestión es que no nos hemos acercado a los mejores y seguimos estando los andaluces en la cola.</parrafo>
        <parrafo>Los últimos dos años en nuestra Comunidad han sido auténticamente de aurora boreal: dos presidentes y tres gobiernos. Cuando hizo su primer Gobierno manifestó: «Este Gobierno está profundamente meditado». A usted las profundidades, al parecer, le duran un año.</parrafo>
        <parrafo>Y a todo esto habría que hacer una gran pregunta: ¿Puede usted explicar en la Cámara en qué se han beneficiado los andaluces por el hecho de que usted sea el nuevo Presidente de la Junta de Andalucía? ¿Qué beneficios han obtenido los andaluces por tener en dos años dos presidentes y tres Gobiernos?</parrafo>
        <parrafo>En mi opinión, cuando ustedes hablan de derechos hablan de derechos de papel, mucho ruido y pocas nueces. En el año 2008 la ayuda por hijo afectó a 1.400 niños de los 100.000 nacimientos que hubo en Andalucía. En estos momentos, hay 2.500 parejas en listas de espera para técnicas de reproducción asistida, tres años de lista de espera, toda una vida -en este caso bien traída la frase-. Para ustedes, en muchas ocasiones, la sanidad es un álbum de fotos. Mientras tanto, los hospitales andaluces en relación con el número de habitantes estamos a la cola: 2,7 camas por cada mil habitantes; la media nacional, 3,55. Ya me dijo un día en la Cámara que para usted eso es hostelería. En materia de personal también estamos cortitos: de los más bajos de España en enfermeros, de los más bajos de España en médicos también.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué decir de la educación, señor Griñán? El balance, una auténtica vergüenza: 4.700 euros por inversión/alumno, y la media española, 5.700.</parrafo>
        <parrafo>En estos 30 años la salud, la educación y el empleo son los grandes fracasos del socialismo.</parrafo>
        <parrafo>Y hablando de educación y hablando de sanidad, qué gran fraude con la Deuda histórica. Esa Deuda histórica estaba, precisamente, destinada a paliar nuestro déficit en materia de sanidad, educación y vivienda. Pues bien, usted ha permitido, amparado y propiciado que un solar que valía 155 millones de euros en los activos del Registro Mercantil se valore en 300 y, por arte de magia y maquillaje, finalmente en 500 millones. A mí eso me parece el auténtico cuento de la lechera. Me parece alta traición, en el pago de la Deuda histórica muchas cosas huelen a podrido. Les pido que entreguen de inmediato los expedientes, los informes y las tasaciones. Y que acepten, por supuesto, [aplausos], y que acepten, por supuesto, una comisión de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Y termino esta primera intervención. Yo vengo a la Cámara a hablar de problemas de Andalucía, siempre lo hago. Usted tiene todo el derecho del mundo a hablar de lo que quiera. Normalmente, con su habitual valentía parlamentaria, me hace reproches personales cuando no tengo tiempo de contestarle. Por eso hoy... [Rumores.] Esto luego lo devolvemos. Por esto hoy, por estoy hoy le quiero anticipar: no tengo ningún inconveniente en hablar de nada. Si quiere que hablemos de las «pitas pitas», hablamos. Si quiere que hablemos de Gürtel, aunque he demostrado todo lo que tenía que demostrar, hablamos. Y, de paso, de paso, de paso... [Rumores.], aparte de «pitas, pitas» y Gürtel, tampoco tengo ningún inconveniente en hablar de Poniente, de Mercasevilla, de Estepona o de los créditos de las cajas de ahorro en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo no iba a hablarle de Gürtel, iba a hablar de lo que me traía aquí. Pero si usted se siente preocupado por Gürtel, me parece muy bien, ¿no? Yo no iba a hablar de Gürtel. Simplemente le diré una cosa: acabo de ver un teletipo en que dice que el señor Bárcenas renuncia a ser miembro del Partido Popular, es decir, se da de baja en su militancia. Acabo de oír a una señora diputada diciendo que no era militante del PP. [Rumores.] Ah. No, digo cuando se produjeron los hechos, era militante, ¿no? Vale, vale, vale, no, no, si era..., era para decir que era militante del PP. No era una persona que pasaba por allí. Pero, en fin, en todo caso, no iba a hablar de Gürtel. ¿Usted quiere que hablemos de Gürtel? Hablamos de Gürtel, vamos, y de Mercasevilla y de lo que usted quiera.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a hablar de lo que usted me acaba de decir en su intervención. Ha hablado de treinta años, y ha hablado de la Andalucía de hoy, como siempre, con una mirada estrábica y sesgada sobre la realidad de Andalucía. Mire, cuando yo oigo a los líderes de su partido hablar de Andalucía con las cosas que dicen, yo no creo que hablen desde la ignorancia, hablan desde la información que usted les da. Cuando dicen «pitas, pitas» es que esa es la Andalucía que usted ve.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le voy a poner un ejemplo: Andalucía es con diferencia la Comunidad Autónoma que ha hecho más kilómetros de autovías, el 36% de todas las que se han hecho en toda España. Pero usted se hace la foto en el socavón, usted va con su atril móvil, con sus cámaras de televisión y se hace la foto en el socavón, no en los dos mil y pico kilómetros de autovía que hay en Andalucía. Esa es la visión que usted tiene de Andalucía: el socavón.</parrafo>
        <parrafo>Mire, y ahora habla de la convergencia y que si hemos divergido. Bueno, usted tiene posibilidades, como yo y como cualquiera, de cliquear en Internet, ir a Eurostat, y le dirá que somos el 81% del producto interior medio por habitante de la Unión Europea. Y es lógico que sea así, porque ha crecido nuestro PIB el doble de lo que ha crecido el PIB de los países más ricos de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, naturalmente que hemos convergido. Pero tampoco hemos convergido porque eso fuera obligatorio. Mire, hay muchísimas comunidades, muchísimas regiones en Europa que han percibido fondos europeos y no solamente no han convergido sino que han divergido. Mire, de las 271, nosotros, en los últimos quince años, somos la trigésimo cuarta región europea que más ha crecido y más ha convergido. Dirá usted que hay 33 que lo han hecho más. Sí, y 237 que lo han hecho menos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estamos a la cabeza de convergencia europea. Mire, Andalucía ha superado a siete regiones italianas, a dos portuguesas, a ocho griegas, a una francesa, a dos alemanas, a dos británicas y a tres belgas, por citar solamente los países más antiguos de la Unión Europea que se han beneficiado también de los fondos europeos.</parrafo>
        <parrafo>Claro que ha cambiado Andalucía. Usted sabe que ha cambiado radicalmente Andalucía. Lo que pasa es que le cuesta trabajo ver la realidad actual de Andalucía. Le cuesta trabajo ver en aquellos sectores donde nosotros ahora somos vanguardia en España, aquellos por los que se nos admira, aquellos... -porque es verdad, y usted lo sabe, ahora que ha hablado de sanidad-, en investigación biomédica, en todo lo referente a investigación celular, en trasplantes, en tratamientos de enfermedades degenerativas. Nosotros ahora mismo en sanidad somos un referente. Y cuando habla de sanidad, servicios sociales, educación y gasto social, usted pregunte a los andaluces. Y lo dicen claramente. En sanidad, por ejemplo, somos la Comunidad Autónoma ahora mismo mejor valorada por sus propios ciudadanos. En todas las encuestas de opinión, todas dan notable alto a la sanidad andaluza. A usted no le gusta, probablemente no la utiliza, pero si la utilizara vería que la sanidad pública es eficiente, comprometida y además avanzada, porque ese es el fruto del trabajo que se ha venido realizando durante muchos años.</parrafo>
        <parrafo>Yo solamente le pido, y no le voy a afectar a lo personal, le pido que cuando usted analice Andalucía la analice realmente, con sus luces y con sus sombras, con lo que hemos hecho y con lo que falta por hacer. Y quizás, si usted sigue ese camino, encontraremos un punto de entendimiento. Porque, como usted siga con el catastrofismo que le caracteriza, no vamos a ningún sitio.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto: pago en solares igual a fraude. «Pago», según el diccionario, es entrega en dinero o en especie que se debe. Se ha entregado, se ha pagado, se ha liquidado una deuda que ustedes ni reconocieron ni pagaron. Por lo tanto, impago en Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, decirles a los andaluces todos los días, como le ha dicho un político andaluz: cobraremos en dinero contante y sonante, y que se valore en 500 millones de euros un solar que está en el Registro Mercantil en 155 millones es un completo fraude del que usted ha sido protagonista, usted. [Aplausos.] Dinero contante y sonante.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad, señor Griñán, que la señora Crespo ha anunciado -porque hemos visto un teletipo- que el señor Bárcenas dejaba de ser tesorero del Partido Popular de forma definitiva y también presentaba su baja en el partido. Yo comprendo que a usted le extrañe, ¿sabe por qué? Porque usted tiene de delegado de Empleo en Sevilla y en su Ejecutiva andaluza a un imputado todavía sentado en la mesa. [Aplausos.] Al delegado de Empleo, al delegado de Empleo. Sí, sí... Hombre, si no está en la Ejecutiva andaluza mande usted muchos comunicados a todos los medios de comunicación que lo reflejaron. Y le tiene de delegado de Empleo en la provincia de Sevilla, en la Ejecutiva andaluza, imputado, imputado.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, usted en los últimos cinco años ha ido a Almería dos veces, por eso no conoce la A-92. Usted desconoce que el estado natural de la A-92, que ustedes terminaron en 2004, es el socavón permanente. Pero usted no lo puede conocer porque es un político de moqueta, por eso no lo conoce, no lo conoce. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Al final, al final el problema no es que avancemos, es que seguimos estando los últimos, señor Griñán. El problema es que en Cataluña hay el doble de hospitales que en Andalucía, con un millón de habitantes menos. El problema es que en centros de mayores en Andalucía tenemos 319 y 706 en Cataluña. El problema, señor Griñán, es que el año pasado en la Junta de Andalucía el personal de la Junta subió en 3.100 personas, pero la sanidad bajó en 2.000 empleados. Esto no es un recorte social. Fuentes: ministerio territorial, de su amigo o antiguo amigo -que vaya amigo- el señor Chaves. Fuente: el señor Chaves.</parrafo>
        <parrafo>El problema es que con un millón de parados ustedes tienen un programa oculto, y el programa oculto es cargarse la Ley de Dependencia. Y que llevan prometiendo desde el año 1998, doce años, la Ley de Inclusión Social, que está en un cajón.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le pediría a usted que deje, de una vez por todas, la tecnocracia económica. Que se centre en los datos per cápita, porque son los datos que afectan a las personas. Tenemos peores servicios sociales que el conjunto de España y a una gran distancia del conjunto europeo.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, los andaluces reciben como ingreso 4.000 euros menos que la media española. Y ustedes, mientras, los grandes expresos europeos. La segunda modernización, la Andalucía imparable, la economía sostenible... Lo que hay que saber es cómo está la economía de los parados y de las familias andaluzas, y eso a usted le resulta completamente ajeno.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, cuando no hay crecimiento económico, cuando no se crea empleo, cuando no hay austeridad, lo pagan los débiles, los débiles, y lo paga la política social. Y eso es lo que está pasando hoy en Andalucía, como pone de manifiesto, incluso, el Defensor del Pueblo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Acabo, señora Presidenta. Con ustedes gobernando, cuando no les toca rebajar las prestaciones por desempleo, que lo hicieron; las pensiones, que lo están haciendo, pues le toca a la sanidad o le toca a la educación.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que los servicios sociales andaluces han mejorado, eso es cierto. Le oí decir en la radio, el otro día, que usted no estaba preocupado. Y que los búlgaros estaban por detrás. Tanta mayoría búlgara le ha desacostumbrado. Pues, mire usted, yo estaré preocupado hasta que los andaluces no seamos los primeros, porque somos los mejores.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta.,</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, le sigo diciendo lo mismo: primero, no hay ningún solar valorado en 500 millones de euros. No, no, no hay ningún solar valorado en 500 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en todo caso, le sigo diciendo que, usted se está preocupando ahora de 300 o 400 millones. Si nos dejó a deber 2.500..., 2.500 millones. Entonces, nos los ha regalado Zapatero. Entonces, Zapatero nos regaló 2.500 millones nada más llegar.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, no lo puedo entender. No, no diga usted que es falsedad porque es absolutamente exacto. Nos dejaron a deber 2.500 millones. Por cierto, hemos convergido, a pesar de que nos dejaron de dar 4.000 millones de euros de fondos europeos. Y a pesar de que la inversión del Estado en Andalucía fue siempre inferior a la media de comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, yo no voy a entrar en una dialéctica de decirle todo muy bien, como usted dice todo muy mal. No, mire usted, hemos hecho, a lo largo de los años, un cambio cualitativo. Y los números no nos sirven para medir el cambio, porque no afectan tampoco a definirlo enteramente. El cambio ha sido cualitativo y ha transformado no solamente todas nuestras estructuras, las estructuras productivas andaluzas. Yo le quiero recordar que, en el año 1980, que no se medían, solamente una de cada cinco mujeres se consideraba población activa. Cuatro de cada cinco ni siquiera figuraban como paradas. Estaban sumergidas 1.400.000, que ahora trabajan. Que ahora trabajan.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decir que ha sido un cambio cualitativo, no solamente cuantitativo. Pero es verdad que este cambio cualitativo se ha tenido que hacer, en España en su conjunto, pero también en Andalucía, más tarde y más deprisa que lo han hecho otros países. Otros países, para hacer este cambio, un cambio de pasar de unas estructuras absolutamente arcaicas a unas estructuras modernas, tuvieron que hacerlo en el transcurso de varias generaciones. Nosotros lo hemos hecho en el transcurso de una sola generación. Y es verdad que, al hacerlo mucho más tarde y mucho más deprisa que los demás, tenemos hoy un país y una región, una comunidad autónoma, que manifiesta aspectos duales de la realidad. Manifiesta luces y sombras. Y, además, no solamente eso, sino que, frente a grandes hallazgos y grandes crecimientos, todavía contamos con problemas graves que claro que me preocupan, señor Arenas. Tenemos problemas de paro, tenemos problemas, al mismo tiempo, de una población activa que no tuvo derecho a la misma igualdad de oportunidades que sus hijos y que, por lo tanto, no tienen la formación adecuada. Y tenemos problemas de cambios en el modelo productivo. Y son problemas que no, no, no... Le insisto, me preocupan enormemente y me ocupan constantemente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, como Presidente, yo me siento preocupado por los problemas. Como andaluz, sin embargo, me siento orgulloso de todo lo que se ha realizado. Y le digo otra cosa: como socialista, me siento feliz de compartir la tarjeta de identidad de nuestro partido con la partida de nacimiento de Andalucía, que se produjo un 28 de febrero de 1980 contra toda la derecha [aplausos] y contra todo un Gobierno que usted apoyaba.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le puedo asegurar, señor Arenas, y no me equivoco en absoluto ni exagero, que la Andalucía que heredaron nuestros padres, nuestros abuelos y la que hemos heredado nosotros mismos es infinitamente peor, pero infinitamente peor, repito, que la que están heredando ahora mismo nuestros hijos y la que van a heredar nuestros nietos. Y ha sido así, y ha sido así, señor Arenas, gracias al esfuerzo de todos y de todas. Y eso es algo que debería usted reconocer. Ha sido gracias al esfuerzo de todos los andaluces y de todas las andaluzas. No, usted no reconoce absolutamente nada. Usted ha dicho datos alejados de la realidad que no resisten ni una sola comparación, apelando y acudiendo a las fuentes de conocimiento. Son absolutamente falsos los datos que ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, no mira la realidad. Mire, yo le invito, desde hoy: vamos a ponernos de acuerdo en lo que está bien y en lo que está mal. Y vamos a ver..., no, no, porque eso es lo que nos agradecerá el pueblo andaluz. Vamos a ver para aquello que está mal, reconociendo, naturalmente, lo que está bien, cuáles son las recetas que usted propone y cuáles son las que yo propongo, porque usted lo único que dice es que hay socavones. Usted lo que dice es que hay socavones.</parrafo>
        <parrafo>Mire, libros tenemos todos. Libros tenemos todos. Actos, solamente nosotros. Ustedes simplemente protestan y critican, pero nunca son capaces... Y de ahí la manifiesta exageración de sus críticas. Nunca son capaces de mirar la realidad actual de Andalucía, nunca. Nunca la han visto, nunca la van a ver y nunca... Claro, y se apoyan simplemente en algunos datos que, incluso sacados fuera de contexto, son tan falsos como dentro del contexto.</parrafo>
        <parrafo>Y le aclaro más datos...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Ah, que son datos oficiales. Son datos oficiales en un contexto determinado. Yo lo único que le pido es, señor Arenas, que tenga usted la honestidad intelectual de analizar la realidad de Andalucía tal y como es, y saber que lo que ha ocurrido en los treinta últimos años es la mayor transformación que ha sufrido nunca, en menos tiempo, más deprisa, un pueblo como ha sido el pueblo andaluz, hoy libre para alcanzar su destino y metas con problemas que tienen todos los países de nuestro entorno y metas comunes.</parrafo>
        <parrafo>Y no le quepa la menor duda de que vamos a seguir avanzando en esa dirección.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

