<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>102</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 57</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Banco, Sistema financiero, Caja de Ahorros, Política bancaria, Política financiera, Sistema bancario, Situación financiera, Fusión de empresas</materias>
    <numero_expediente>8-10/APP-000325 8-10/APP-000327 8-10/APP-000196 8-10/APP-000234</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APP-000325, 8-10/APP-000327, 8-10/APP-000196 y 8-10/APP-000234. Comparecencias del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre el futuro del sector financiero andaluz (pág. 41).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APP-000325</numero_expediente>
        <extracto>* 8-10/APP-000325. Comparecencia del Consejo de Gobierno ante el Pleno de la Cámara, a fin de informar sobre el futuro del sector financiero andaluz,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APP-000327</numero_expediente>
        <extracto>* 8-10/APP-000327. Comparecencia del Consejo de Gobierno ante el Pleno de la Cámara, a fin de informar sobre la integración de Cajasol en Banca Cívica, junto con las cajas de ahorro Caja Navarra, Caja General de Canarias y Caja de Burgos,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APP-000196</numero_expediente>
        <extracto>* 8-10/APP-000196. Comparecencia del Consejo de Gobierno ante el Pleno de la Cámara, a fin de informar sobre el futuro del sector financiero andaluz y medidas a adoptar por el Consejo de Gobierno a este respecto,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APP-000234</numero_expediente>
        <extracto>* 8-10/APP-000234. Comparecencia del Consejo de Gobierno ante el Pleno de la Cámara, a fin de informar sobre la situación del sector financiero andaluz,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, ruego a su señoría, ya...</parrafo>
        <parrafo>Muy bien. Muchísimas gracias, señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la tercera comparecencia de esta tarde. En esta ocasión, a petición del Grupo Parlamentario Popular y también del Grupo Parlamentario Socialista y el Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, para hablar sobre el futuro del sector financiero andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate, tiene la palabra el Consejero de Economía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco para informar sobre la situación del sistema financiero andaluz...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, les ruego silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... y, en particular -gracias, Presidenta-, sobre la reciente decisión adoptada por el Consejo de Administración de Cajasol para suscribir un protocolo de bases para la integración de la caja en el sistema institucional de protección denominado Banca Cívica.</parrafo>
        <parrafo>Cualquier exposición sobre los acontecimientos que se están produciendo en el sistema financiero debe partir de un hecho, cual es la crisis financiera que comenzó en el verano de 2007, específicamente acentuada en septiembre de 2008. La crisis determinó que los principales bancos de un buen número de países desarrollados se colapsaran. Países como Estados Unidos, como Reino Unido, como Holanda, como Alemania, como Bélgica vieron cómo sus principales bancos, que habían acumulado en sus balanzas cantidades elevadas de activos tóxicos, se encontraron en una situación de riesgo. Y ello obligó a los Gobiernos a inyectar cantidades masivas de recursos públicos para rescatar a muchas de sus entidades bancarias, un número no inferior a 800 en Estados Unidos y de 30 en Europa. Mientras las entidades españolas mostraban una elevada capacidad de resistencia, que en su mayor parte han mantenido hasta ahora, y lo han hecho sin necesitar inyecciones de capital hasta la suministrada este año, en el proceso de reestructuración del sector financiero, específicamente vinculada a las cajas de ahorro. Y entre los factores que explican este comportamiento destaca la existencia en España -y lo hemos hecho muchas veces, y lo hemos puesto de manifiesto- de una buena regulación y de una intensa supervisión, sin duda fruto de las importantes lecciones que el Banco de España aprendió durante la crisis de los años noventa, que permitieron instrumentos tales como las provisiones genéricas, que hoy son vistos por otros países como instrumentos adecuados. A esto se añade una prudente gestión de las entidades financieras, consideradas globalmente, orientadas hacia el negocio minorista, que determinó la ausencia de inversión en instrumentos financieros complejos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, la solidez de nuestro sistema financiero no excluye la necesidad de su reestructuración. Y es que el sistema financiero español había alcanzado un tamaño extraordinariamente elevado, provocado por el volumen de actividad financiera desplegada a lo largo de la etapa alcista, del intenso periodo de crecimiento económico. Ahora, ante el descenso de la demanda de servicios financieros, se muestra, se evidencia un exceso de capacidad instalada, que determina la necesidad de efectuar ajustes para adaptarse a las nuevas condiciones de la demanda. Además, las entidades financieras acudieron a mercados mayoristas, lo hicieron para financiar un extraordinario crecimiento del crédito, y el endurecimiento de las condiciones de financiación de los mercados mayoristas, con el consiguiente efecto sobre los costes, exige ahora a las entidades un importante esfuerzo para reducir esa dependencia de este tipo de financiación.</parrafo>
        <parrafo>De otro lado, el entorno económico ha venido también a complicar el escenario, introduciendo elementos adicionales de presión sobre las cuentas de resultados. El incremento de la morosidad, consecuencia del impacto de la crisis en la capacidad de pago de ciudadanos y empresas, es también un factor que explica la necesidad de reestructuración de este sector.</parrafo>
        <parrafo>Y a las circunstancias anteriores debemos añadir las propias limitaciones de las cajas de ahorro españolas para generar recursos propios de máxima calidad por vías diferentes de la propia capitalización de los beneficios.</parrafo>
        <parrafo>El comportamiento en este marco del sistema financiero antes, y después de la crisis, puede resumirse en una contracción del crédito, con tasas de crecimiento del 20% a su práctico estancamiento actual -en Andalucía, incluso, en el último año, con un ligero decremento-; a la pérdida de cuota de mercado de los depósitos de las cajas en beneficio de los bancos; al crecimiento de la morosidad, multiplicándose, incluso, por ocho, similar entre bancos y cajas, si bien hemos de tener en cuenta que los actuales niveles de tasas de morosidad se encuentran algo por encima de la media de las que se alcanzaron en los años noventa, y, además de la contracción del crédito y de la pérdida de cuota de mercado y del crecimiento de la morosidad, en cuarto lugar hay que reconocer un mantenimiento de la eficiencia del conjunto del sistema, si bien los bancos han mejorado particularmente, lo mismo que una mejora de la solvencia también de las cajas, y específicamente de las andaluzas. Y, como última nota característica, podríamos destacar la disminución de los beneficios de las cajas en el conjunto del sistema financiero español, que ha sido más acusada que la de los bancos.</parrafo>
        <parrafo>Estos factores revelan, por tanto, que el sistema financiero no era inmune a la crisis, y que en España esta se ha visto, por factores endógenos, agudizada. Y nos referimos claramente a la evolución del mercado inmobiliario. Y todo ello, por tanto, justifica la necesidad de afrontar un proceso de reestructuración a semejanza de lo ocurrido en el pasado en otros sectores económicos. Este proceso de reestructuración del sistema financiero español, que afecta particularmente a las cajas de ahorro, persigue un objetivo de ganar solidez, de mejorar eficiencia mediante el incremento del tamaño y del aprovechamiento de potenciales de posibles sinergias para favorecer la posición competitiva de las entidades y para favorecer su credibilidad en los mercados.</parrafo>
        <parrafo>Podemos afirmar que el proceso ha podido abordarse gracias a la puesta en marcha de determinadas medidas, necesarias para su culminación con éxito. Una de ellas es la creación del FROB, otra es la reforma legal del régimen jurídico de las cajas de ahorro, y una tercera es la publicación de los resultados de las pruebas de resistencia del sistema financiero. Me referiré brevemente a ellas.</parrafo>
        <parrafo>La primera, que ha sido ya comentada en esta tribuna, ha permitido que el proceso de reestructuración y de refuerzo de los recursos propios de los procesos de integración se vea facilitado. La financiación de este instrumento, del Fondo de Reestructuración Ordenada Bancaria, asciende a nueve mil millones de euros. Se prevé, como saben, la posibilidad de captar financiación ajena, con la garantía del Estado, hasta diez veces esa dotación.</parrafo>
        <parrafo>Los procesos de integración que han tenido lugar en el sector de las cajas de ahorro españolas han contado con un apoyo del FROB por importe de 10.500 millones de euros hasta estos momentos. Estas cantidades, aun siendo importantes, son muy reducidas si las comparamos con las aportadas en otros países desde el ámbito público.</parrafo>
        <parrafo>Las ayudas del FROB se están materializando mediante suscripción de participaciones preferentes reembolsables de cinco y siete años, con una retribución anual mínima del 7,75%.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas de racionalización de estructuras son un requisito indispensable para recibir ayudas del FROB; pero estas medidas de racionalización de los costes de estructura se están incluyendo también en el resto de operaciones voluntarias que carecen de ayudas de este instrumento, porque responden a la necesidad de conseguir más solidez, más eficiencia y más racionalidad económica, y, por su parte, también está activado el Fondo de Garantía de Depósito de las Cajas de Ahorro, que ha comprometido 3.775 millones de euros para el proceso de intervención de la Caja de Castilla-La Mancha.</parrafo>
        <parrafo>El segundo elemento era la reforma legal.</parrafo>
        <parrafo>Como ya tuve ocasión de exponer en este Parlamento el 22 de julio pasado a sus señorías, el Real Decreto Ley 11/2010 ha modificado el régimen jurídico de las cajas de ahorro con el objetivo fundamental de fortalecer el sector financiero en su conjunto a través de dos líneas básicas: de un lado, la capitalización de las cajas, y, de otro, la profesionalización de sus órganos de gobierno. Además, la reforma -recordaremos todos- completó la regulación de los sistemas institucionales de protección como un instrumento, como un mecanismo de apoyo, de defensa mutua, entre las entidades de crédito que integran el sistema con el objetivo de garantizar la liquidez y la solvencia de todos sus miembros, lo que al mismo tiempo permite que cada entidad mantenga su personalidad jurídica.</parrafo>
        <parrafo>La constitución de un SIP, como recordarán también, debe contar con la autorización del Banco de España. Si participa una caja de ahorro con domicilio social en Andalucía, también debe contar con la autorización de la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia; una previsión que está contemplada actualmente en la Ley Andaluza de Cajas de Ahorro.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, la actual situación del sistema financiero exige transparencia. Una de las actuaciones más relevantes llevadas a cabo para impulsar este objetivo ha sido la publicación de las pruebas de resistencia, conocidas como «test de estrés». Las pruebas se han llevado a cabo en la Unión Europea, para 91 entidades individuales, que representan el 65% del sector bancario de la Unión Europea -dos tercios aproximadamente-.</parrafo>
        <parrafo>España, de forma voluntaria, ha decidido someter a pruebas de resistencia a la práctica totalidad de su sistema financiero. Únicamente han quedado excluidas las cooperativas de crédito. De las 91 entidades analizadas a nivel europeo, solo siete bancos y cajas no han superado las pruebas en el escenario más adverso, que no alcanzaría una ratio de recursos propios de alto nivel, de alta calidad -conocido como Tier 1-, del 6%.</parrafo>
        <parrafo>Se debe recordar que el hecho de que una entidad financiera no haya superado las pruebas no quiere decir, en modo alguno, que sea insolvente. Los resultados de estas pruebas sirven a los supervisores para evaluar, para hacer un seguimiento de posibles vulnerabilidades, de riesgos, de debilidades que tenga la entidad financiera supervisada.</parrafo>
        <parrafo>En España las pruebas se han realizado sobre el total de las cajas de ahorro y de bancos, aportándose, además, información adicional a la que se suministraba por otros países europeos.</parrafo>
        <parrafo>En el ranquin de las entidades españolas, el conjunto de las cuatro cajas andaluzas, incluida hasta ese momento CajaSur, obtenía una ratio media del 6,6% de recursos propios, superando el nivel mínimo exigido del 6%. A nivel individual, la mejor situada -conocieron ustedes- fue Unicaja, con una ratio del 9%; Caja Granada tendría una ratio del 7%; Cajasol, una ratio del 6%, y CajaSur, una ratio del 4,3%, superando en el ranquin español solo a las cajas que forman el SIP de Diada. No superaría las pruebas de resistencia y requería aportaciones adicionales de capital.</parrafo>
        <parrafo>El proceso de reestructuración que se ha puesto en marcha en el sector de las cajas de ahorro en España es, sin duda, el más intenso de los últimos 25 años. Ha afectado hasta el momento a 40 de las 45 cajas de ahorro españolas, lo que significa el 94% de los activos del sector. Estas 40 entidades están culminando 13 procesos de integración, articulados a través de diferentes fórmulas jurídicas, sean SIP o sean fusiones.</parrafo>
        <parrafo>El sector ha pasado de contar con 45 entidades, con un tamaño medio de veintiocho mil millones de euros, a estar formado por 18 entidades, o grupos de estas, con un volumen medio de activos de setenta y un mil millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Los procesos de integración, que han optado por constituir sistemas integrados de protección, afectan a 22 entidades, representan el 45% de los activos del sector y puede decirse, por tanto, que esta está siendo la fórmula principalmente seguida en las integraciones de las entidades de crédito de España.</parrafo>
        <parrafo>Desde una perspectiva territorial, el proceso de reestructuración de cajas de ahorro, en fusiones o SIP, ha afectado a todas las comunidades autónomas sin excepción, si bien con diferente intensidad y resultado. También Andalucía es una de las comunidades autónomas donde los procesos de integración se han producido, en forma de SIP, por parte de las entidades que han avanzado. Cuestión aparte ha sido CajaSur, cuya deteriorada situación patrimonial hubiera podido corregirse mediante la fusión proyectada con Unicaja, hecho que finalmente el Cabildo Catedral de Córdoba frustró, provocando la sustitución provisional de sus administradores por el FROG.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía además sigue siendo de las pocas comunidades autónomas que sigue contando con cajas de ahorro con domicilio social y central en Andalucía. Adicionalmente, no debe de olvidarse que Andalucía cuenta con una amplia experiencia en procesos de fusión entre cajas de ahorro, cuyo fomento ha sido un objetivo de la política financiera de esta Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>De las catorce cajas de ahorro que había en los años noventa, doce de ellas están integradas en las tres cajas de ahorro andaluzas que existen actualmente, respecto a las que los resultados de los recientes tests de solvencia han ratificado su fortaleza.</parrafo>
        <parrafo>Si se analiza el proceso de reestructuración de las cajas de ahorro en Andalucía, debe señalarse cómo las entidades andaluzas, dejando al margen CajaSur, han sabido reaccionar a tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Así, de una parte, las cajas de ahorro de Jaén y Unicaja han materializado su fusión de forma que, principalmente la entidad jiennense ha pasado a formar parte de una nueva caja que presenta adecuados ratios de solvencia, eficiencia y rentabilidad, para afrontar los retos del entorno financiero.</parrafo>
        <parrafo>Paralelamente, Cajasol culminaba su fusión por absorción de Caja de Guadalajara, siguiendo la estrategia de ganar dimensión y sinergias que le permitan seguir fortaleciéndose ante el nuevo escenario y ampliando su base territorial.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, Caja Granada, cuya menor dimensión le obligaba a anticipar sus decisiones de reestructuración, acordó su participación en el SIP Mare Nostrum. Los órganos de gobierno de la entidad granadina acordaron acometer esa estrategia al considerarla la más conveniente para la caja en aquellos momentos por varias razones. Por un lado, porque con su participación en el SIP se conformaba uno de los principales grupos financieros de España, con un volumen de activos superior a los 70.000 millones de euros, que se sitúa entre los seis principales grupos de cajas de ahorro españolas. Por otro lado, porque el grupo asume un compromiso mutuo de garantizar la solvencia y la liquidez de todos sus integrantes, lo que proporciona a Caja Granada una importante red de seguridad ante las dificultades del entorno. Además, el grupo cuenta con el apoyo financiero del FROG, así lo ha acordado con la comisión rectora del Fondo de Reestructuración de igual forma que otras integraciones que hay en marcha. Y, por último, porque las entidades integrantes del SIP Mare Nostrum conservan su personalidad jurídica. Es decir, Caja Granada mantendrá su identidad, su sede en Andalucía, sus órganos de gobierno y de dirección, y continuará gestionando de forma autónoma su obra social, especialmente vinculada a Andalucía y Granada, aspectos que cobran especial relevancia para el consejo de administración, que acordó expresamente abordar cualquier proceso de integración bajo el condicionamiento, bajo la condición del mantenimiento de la personalidad jurídica independiente y el domicilio social de la caja en Granada.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere al proceso de incorporación de Cajasol al grupo Banca Cívica, el pasado día 16 de noviembre el consejo de administración de la entidad autorizó a su presidente la elaboración y firma de un protocolo de integración, protocolo que han suscrito las cajas el pasado viernes. Restaría aún la aprobación del contrato de integración por sus órganos de gobierno, consejo de administración y asamblea, que, posteriormente, deberá contar con las autorizaciones administrativas pertinentes, principalmente el Banco de España, la comisión rectora del FROG -respecto de posibles apoyos y ayudas financieras- y de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ello me obliga, por tanto, a extremar la prudencia en la fase en la que ahora mismo nos encontramos. Sí puedo afirmar que, si Cajasol incorpora definitivamente su estructura al grupo Banca Cívica, conformaría un importante grupo financiero, con más de 75.000 millones de euros de activos, que se situaría en la quinta posición del ranking de cajas españolas por activos y también la quinta por resultados.</parrafo>
        <parrafo>Ahora corresponde esperar a que las entidades culminen su trabajo. Posteriormente, las autoridades administrativas valoraremos el proceso procediendo a su autorización, en su caso.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señorías, mi intervención. Y termino afirmando que el Gobierno de Andalucía valora positivamente el desarrollo, los movimientos de reestructuración que se están produciendo en el sistema financiero en Andalucía, en la medida en que nuestras entidades refuerzan su posición de solvencia, refuerzan su posición de eficiencia y de rentabilidad, en unos momentos, como he dicho al principio, en los que el complejo entorno financiero así lo demanda, y porque tales procesos van a permitir que el sistema financiero andaluz continúe fortaleciéndose; en definitiva, refuerce su papel financiador de la economía andaluza, de los ciudadanos y de las empresas que es, señorías, para lo que debe de servir.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Economía.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos el turno de posicionamiento, corresponde la palabra al portavoz del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, mi grupo parlamentario había solicitado la necesidad de un debate monográfico en materia financiera con propuestas de resolución.</parrafo>
        <parrafo>Creíamos que, efectivamente, la situación del sector financiero andaluz y lo vivido y transcurrido en los últimos años necesitaban de una reflexión profunda que nos pusiera en las mejores circunstancias para afrontar el futuro desde el presente. Y quiero situar el futuro desde el presente, porque, aunque el presente pueda situarnos en una actitud generosa sobre la situación del sector financiero andaluz, yo creo que nadie puede tapar ni puede esconder que la situación del sector financiero a nivel general está sometida a vaivenes muy peligrosos que ponen en cuestión la situación del sector financiero en general y también, cómo no, la propia credibilidad de los Gobiernos y de las Naciones de los Gobiernos en materia financiera.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, permítame decirle la primera, yo creo que la que usted ha pretendido eludir en su debate en función y desde el conocimiento que sabe que los planteamientos que le hacíamos, al menos este grupo parlamentario, también estaban en referencia sobre la responsabilidad del Gobierno de la Junta de Andalucía en materia de todo lo que está sufriendo y viviendo el sector financiero andaluz y en función de los objetivos marcados y de los objetivos alcanzados o no alcanzados.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo lo primero que quiero situarle es que, en referencia a las cajas andaluzas, al sector financiero andaluz, a los objetivos que se iban a alcanzar, al menos a juicio de mi grupo, el Gobierno andaluz, está cortito de credibilidad, muy cortito de credibilidad, por no decir cero credibilidad, en todo lo que ha sido un proceso de reestructuración del sector financiero que nadie duda, nadie dudaba, pero no en esta legislatura, en la legislatura anterior y en anteriores legislaturas, cuando se formuló en un primer encuentro de fusión de determinadas cajas del sector financiero andaluz, la necesidad de ir a la construcción de un instrumento financiero andaluz potente y fuerte: gran caja del sur, gran caja, caja única. Incluso elementos de federalidad y de colaboración intensa del conjunto de todas las cajas, incluso manteniendo cada una su sello y su particularidad.</parrafo>
        <parrafo>Se trataba de encontrar un instrumento al servicio de Andalucía que supusiese un potencial del sur tremendamente importante para servir a los intereses de nuestra tierra desde el plano social y desde el plano económico. Coincidirá conmigo, señor Consejero, que ha sido un auténtico fracaso y un auténtico fiasco esa situación en función de los objetivos: de gran caja andaluza a una dispersión del sector financiero andaluz en el conjunto de nuestra Comunidad Autónoma, que nos preocupa y, como nos preocupa, nos ocupa el debate.</parrafo>
        <parrafo>Pero permítame, al mismo tiempo, decirle el tema de la preocupación del futuro. En función de que es verdad de que todos los elementos de solvencia del sector financiero estaban superando ese límite que las pruebas de resistencia habían planteado. Pero no me negará que, en algunos casos, con determinadas dificultades, que nos deberían permitir hacer la acción necesaria, política y desde el punto de vista económico-financiero, para que no hubiese ningún elemento de retroceso sobre esas pruebas de solidez que ya se han planteado.</parrafo>
        <parrafo>Y como la prudencia exige ser exquisito en este debate, yo voy a ser exquisito en este debate, más allá de los datos contrastados que puede tener mi formación política.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, nadie puede dudar de todo el tema de la necesaria reestructuración. Por eso, en ese aspecto, yo quiero referirme a todo lo que ha sido un proceso histórico. Y porque mi fuerza política se ha situado de forma convencida en ese proceso, y yo diría que se ha mojado. Y porque el Gobierno actual y el Gobierno de esta legislatura, tanto del señor Chaves como del señor Griñán, han encontrado lo que nadie ha tenido para salvar la situación del sector financiero andaluz: el acuerdo de las fuerzas políticas, el acuerdo de los sindicatos, el acuerdo de la sociedad andaluza. Lo ha tenido todo, es decir, como no ha tenido nadie. Y ha tirado todo ese caudal de ejercicio de unidad colectiva, en materia del sector financiero, por la borda, y, por lo tanto, sí me interesa que cada cual sepa aquí qué se decía en cada momento. Porque usted ha venido a contarme la historia, los procesos de cuando la situación, a nivel internacional y financiera, de la crisis se crea. Pero es que yo quiero recordarle todo lo que a este portavoz, el Presidente de la Junta de Andalucía, le decía y nos hace cinco meses.</parrafo>
        <parrafo>Y hace cinco meses, señor Consejero, es decir el 24 de junio, en una pregunta relativa a la situación de las cajas de ahorro, el Presidente andaluz, señor Griñán -no presente aquí, hoy, y debería estar preocupado por este debate, aunque usted lo representa muy bien, no lo dudo en absoluto-, decía: «El Gobierno andaluz considera que Andalucía debe contar con una gran caja, con una entidad financiera netamente andaluza» -precisaba lo de netamente andaluza- «que nos apoye en el crecimiento económico, social y empresarial de nuestra tierra». Negaba que las fusiones entre cajas de Andalucía -digo de Andalucía, es decir, calientes o frías- jugaran contra el empleo y fuera, o solaparan, elementos que imposibilitaran esos procesos de fusión. Situaba la posición político-andaluza como muy importante para conseguir el objetivo, además, de CajaSur, en ese momento, que quedaría en Andalucía, en función de la capacidad del propio Gobierno de intervenir, y hoy nos damos cuenta, y me gustaría una respuesta de usted, si la BBK quita 900 empleos a CajaSur, si la BBK desplaza la entidad de la sede social de Córdoba, para pasarla a Sevilla, ¿este Gobierno va actuar o no va a actuar sobre un proceso, efectivamente, que ha jugado contra el interés de Andalucía -yo estoy convencido-? Y que hay responsables ahí, también desde la ineficacia del Gobierno andaluz, por parte de determinados consejeros, que han planteado una posición, y de la propia Iglesia, y yo creo que eso vino a conducir, muy negativamente, otros pasos, en el sector financiero andaluz, en un proceso de unión, en frío o en caliente, que pudiera haber sido.</parrafo>
        <parrafo>Mantenía que la naturaleza de las cajas de ahorro no estaba en cuestión, ni en discusión, y que la naturaleza debe permanecer y pervivir -se lo preguntaré al final de mi intervención, para que me conteste: ¿Va a permanecer esa naturaleza, va a pervivir?-. Y, al mismo tiempo, que el Gobierno andaluz trabaja para que todo este proceso de reestructuración del sector financiero pudiera desembocar en esa gran caja.</parrafo>
        <parrafo>Aspirábamos, señor Consejeros, a una entidad resultante que podría no solamente impulsar la recuperación de Andalucía, sino que, vamos a ser claros, hubiera sido la cuarta entidad financiera del conjunto del Estado, hubiera sido una entidad potentísima, desde el punto financiero interno y desde el punto financiero externo. No me puede usted poner en valor que Banca Cívica, o Mare Nostrum, sitúa un potencial importante cuando la suma de lo que representaba CajaSur, de lo que representaba La General, de lo que representaba Unicaja, de lo que representaba Cajasol, sumaban mucho más que esa posición de sexto lugar con Mare Nostrum, o con Banca Cívica, en el marco del nuevo sector o la nueva reestructuración del sector financiero.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a mí, cinco meses después, ¿qué nos queda? Nos queda que CajaSur, ni es caja ni es andaluza: está como banco, y además en manos de los intereses del País Vasco, y, lógicamente, nadie me negará que, cuando alguien hace una acción externa, desde el punto de vista financiero o de otro tema, es para sacar beneficios, que luego lleva a otro lugar. ¿O va a revertir todos los beneficios aquí?</parrafo>
        <parrafo>La General se sitúa en una SIP. Esa SIP tiene una mayor potencia fuera de Andalucía. Yo creo que hay que darle todas garantías que hagan posible que su pervivencia, permanencia, en el conjunto de Andalucía, sea clave -y Cajasol está en un proceso de formar parte de Banca Cívica-. Solo nos queda, andaluza y como caja, Unicaja, y su fusión con Jaén. No nos queda otra cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, yo digo que qué ha sucedido para todo esto. Es decir, dónde están las responsabilidades, ¿del Banco de España? ¿De Caja Sur? ¿Del Cabildo? ¿De los desencuentros localistas? Que yo creo que también hay que situar por qué ha habido desencuentros localistas, que yo creo que han puesto a Andalucía por detrás del interés general, y el resultado, señor Consejero, ha puesto de manifiesto la incapacidad política del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, como se suele decir en mi tierra: Al Gobierno, en esta materia, se le ha pasado el arroz, y, como se le ha pasado el arroz, han tenido que correr, las propias entidades bancarias, por encima de la capacidad de orientación del Gobierno, y lo han hecho todas, desde la General a Cajasol, pasando incluso por la propia situación de Unicaja o por la propia actuación, que no tiene mucho sentido en los momentos actuales, con CajaSur, del propio Banco de España.</parrafo>
        <parrafo>En ese terreno, y para terminar -y me queda un minuto, y espero otro minutos más-, yo creo que la situación general se va a agravar por el rescate de Irlanda -yo creo que eso nadie lo duda-, que afecta también, o puede afectar, a nuestras entidades.</parrafo>
        <parrafo>Comparto lo que usted ha dicho. Yo tenía aquí que tanto las fuertes como las débiles, y especialmente las débiles, tienen un problema en este momento. La mayoría de las entidades sufren un escenario negativo, el estrechamiento de los márgenes, la pelea por el pasivo, las dotaciones por insolvencia, el descenso de la actividad productiva, de la actividad de consumo, de todos esos elementos, que juegan negativamente. Estoy de acuerdo con usted. Pero no me negará que nosotros teníamos que haber hecho muchos más esfuerzos, desde el punto de vista colectivo, de lo que representaba esa unidad de fuerza, para haber conseguido convencer a todo el sector, porque, si hubiera podido convencer, como SIP fría, que yo no la comparto, lo digo, sinceramente, pero es una realidad, ¿por qué una SIP hacia fuera y por qué no una SIP hacia dentro? Si hubiéramos reunido aquí mucho más y hubieran terminado planteando sus mismas particularidades y su misma territorialidad, y hubiéramos podido ganar tiempo para el futuro, un futuro que yo creo que se ha cerrado.</parrafo>
        <parrafo>Y termino...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas Sosa, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y termino con las preguntas, señora Presidenta, que quería hacerle... Si me permite, las preguntas que quería hacerle.</parrafo>
        <parrafo>Llegados hasta aquí, nos interesa conocer -lentamente se lo diré-: la salud financiera real de las cajas y el compromiso de usted de que, efectivamente, esa salud no se va a ver en marcha atrás, después de los últimos procesos, porque es importante -no vayamos a estar, dentro de seis meses, con otro debate aquí-; el compromiso de las cajas con nuestra tierra, más allá del proceso de bancarización; la reversión de sus beneficios a nuestra tierra, las obras sociales se mantienen, la condición de tributaria en nuestra tierra, el compromiso con el empleo, la futura naturaleza jurídica de las cajas y la función pública y social garantizadas con una ley andaluza, que pueda buscar los máximos aspectos para garantizar la naturaleza pública, y si va a prevalecer la voluntad, esa, de carácter público, que nos decía. En ese aspecto, yo creo que, efectivamente -y termino, dándole las gracias a la señora Presidenta-, yo creo que el Gobierno andaluz, señor Consejero, debe comprometer, en este debate, a garantizar que la General y Cajasol no acabaran como bancos, perdiendo su condición y naturaleza pública y social; que la reforma de la Ley de Cajas de Andalucía cerrará la puerta a la bancarización y a la privatización del sector, que está en peligro, y a ello me refería en la situación de los vaivenes y derivas que el sector financiero está teniendo; que Andalucía no renuncia, ni debe renunciar, a construir, porque todavía le quedan instrumentos, una gran caja, en el conjunto de Andalucía. Yo he preguntado si hay también reversión de la posición actual de algunas de las cajas en materia de la SIP. Nadie me ha negado que eso no sea posible ni a corto ni a medio ni a largo plazo; no digo de hoy para mañana, pero sí digo que pudiera ser un elemento para seguir manteniendo todavía lo que sea la consecución de un instrumento para nosotros...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas Sosa, ahora ya sí le ruego a su señoría que acabe inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Se me queda... Gracias, gracias, señora Presidenta. Acabo inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Me dejo algunas cosas en el tintero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, mi intervención ha procurado ser como merece un debate de estas características, desde una posición constructiva, más allá de exigir responsabilidades, que nos corresponde hacerlo desde la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Popular. Su portavoz, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, cabría preguntarse, tras oírle, señor Consejero, si ha pasado algo en Andalucía en estos meses en relación con el sistema financiero. Y cabría preguntarse si la intervención que hemos oído hoy aquí es la del Gobernador del Banco de España o la del Consejero que tenía que defender los intereses de Andalucía. Porque, evidentemente, usted hoy ha hecho aquí el papel, contándonos lo que ha hecho el Banco de España, pero no nos ha contado qué ha hecho el Gobierno, porque, evidentemente, lo que ha hecho el Gobierno es dejación de responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>[Golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, la pregunta con la que podríamos empezar esta comparecencia es si hay algo que le salga bien a este Gobierno. Es que empieza a extenderse, en la ciudadanía, señor Consejero, la convicción de que lo que dice y anuncia el Presidente de la Junta de Andalucía siempre conlleva que ocurra lo contrario. Y, en el sistema financiero, eso tiene unas repercusiones muy graves, porque así ha sido, de manera radical, cuando estamos hablando de meses trascendentales para el sistema financiero. Lo que ha ocurrido con el Gobierno andaluz y el señor Griñán -de usted, señor Consejero- es que el Gobierno ha ido de error en error. Se han convertido ustedes en una fábrica de cometer errores, y se ha vuelto a demostrar que estamos ante un Gobierno sin rumbo. Vamos, que todo lo que toca el señor Griñán se lo termina cargando.</parrafo>
        <parrafo>Hemos visto también que se ha comprobado que Andalucía cada vez cuenta con menos Gobierno, y en las cajas, en el sistema financiero, lo que ha habido es una estrategia del PSOE y de la Junta de Andalucía que ha sido una auténtica temeridad, ha sido una auténtica dejación de responsabilidades. Y, por cierto, no han dado pie con bola.</parrafo>
        <parrafo>Hemos visto cómo un Gobierno noqueado no ha sido capaz de ponerse al frente de liderar un futuro de fortaleza y de estabilidad al sistema financiero en Andalucía: el Gobierno noqueado no ha sido posible que lo liderara. Más bien hemos tenido la teoría perfecta del desgobierno, que es el ejercicio que ha hecho su Consejería. Hemos tenido un Gobierno que en materia de sistema financiero ha actuado con una profunda irresponsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, mientras que el Gobierno ha estado dedicado a los eslóganes políticos, el problema es que la realidad de las cajas iba por otro lado, y, como le ha dicho bien el señor Valderas, al final, como el Gobierno estaba dedicado al eslogan político, el Gobierno todavía seguía hablando de caja única, cuando todo el mundo ya estaba en otro camino, cuando las cajas escogieron obligadamente otro camino. Y por eso ha sido una irresponsabilidad, porque para ustedes ha sido más importante el eslogan político que la estabilidad y el futuro de las cajas de ahorro, y eso es irresponsable, señor Consejero, eso es irresponsable.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y son los únicos que han mantenido, por tanto, ese compromiso, aunque ahora, rápidamente, intentan olvidar ese compromiso. Y me refiero, evidentemente, a la caja única.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, además de hablar de la irresponsabilidad del Gobierno, le digo que, además, se ha sido más irresponsable aún, porque se ha desperdiciado la mano tendida constante, permanente, que el Partido Popular le ha tendido al Gobierno en materia de sistema financiero y en materia de cajas. Siempre han contado con una actitud leal, con una actitud prudente y con una actitud de mano tendida para colaborar, y ustedes, en proceso de fusiones, han estado a lo suyo, a los eslóganes, y las cajas cogiendo el camino necesario que tenían que coger, y no hemos tenido un Gobierno a la altura de las circunstancias, y al final, con eso de los eslóganes, señor Consejero, termina la cosa como ha acabado: que hemos pasado de su eslogan de la caja única a que hoy tengamos que hablar prácticamente de una única caja, o prácticamente que vamos camino de no tener ninguna. Al final, señor Consejero, las cosas son como son.</parrafo>
        <parrafo>Hemos visto un Partido Socialista que, de boca de su número dos, o sea, hasta hace nada el señor Velasco, todavía seguía diciendo que la posición del Partido Socialista es que la fusión de Unicaja y Cajasol debe cuajar sí o sí. Pues ya lo hemos visto: sí o sí. Pues habrá sido que no. Y eso es lo que le ocurre al Gobierno, que al final es que no, y lo que es sí que sí, como aquella frase de «no hay otro escenario que la caja se quede en Andalucía», fue también que no, y, por tanto, esa irresponsabilidad, esa dejación de responsabilidades, nos ha llevado a una situación, y es que ustedes han convertido hoy la realidad del sistema financiero y el Gobierno en una cesta de fracasos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han acumulado una cesta de fracasos; la primera, la gestión del PSOE con CajaSur. Le recuerdo que ustedes tenían un pacto de gestión desde 2005, que ahora se olvidan. Hablan de la Iglesia, pero se olvidan de que el pacto con la Iglesia lo hizo, por cierto, el propio Presidente de la Junta de Andalucía, entonces Consejero. Hablamos del intento de fusión con Unicaja y CajaSur, segundo fracaso; hablamos de cómo han pretendido condicionar a Caja Granada en sus decisiones de los órganos de gobierno; hablamos del fracaso de la oferta conjunta por CajaSur; hablamos del fracaso de la fusión Unicaja-CajaSur y hablamos del fracaso del proyecto de gran caja o de caja única en Andalucía. Una cesta de fracasos, señor Consejero, de la que usted hoy aquí no ha venido a responder: ha venido a hablarnos como si fuera el Gobernador del Banco de España.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señor Consejero, en la historia de la autonomía, hasta ahora no había habido un fracaso de gestión más estrepitoso que el del Gobierno del señor Griñán. Han logrado el no va más: han logrado provocar que hoy las cajas andaluzas hayan tenido que buscar futuro, lógicamente, con otras entidades foráneas; han logrado dejar a Andalucía descolgada del proceso de fortalecimiento en algunos de los casos, y, en diez meses, el señor Griñán y usted no han logrado sujetar a CajaSur y las dos posiciones estratégicamente inteligentes con las que hemos contado en Andalucía, como pueden ser Granada, la decisión de Caja Granada o la reciente de Cajasol, da la casualidad de que son operaciones que han contado con su oposición, con la oposición del Gobierno del señor Griñán, y, por tanto, oiga, ¿qué balance está usted haciendo aquí?</parrafo>
        <parrafo>No, no, las cosas son así, las cosas son «tal que así», señor Consejero, aunque usted hoy aquí lo haya querido obviar. Pero eso es lo que ha pasado en las cajas de ahorro andaluzas. Y resulta que esas dos posiciones estratégicamente inteligentes, encima, han contado con la oposición del Gobierno, y han intentado violentar acuerdos de órganos de gobierno, y así ha sido -y usted sabe de lo que estamos hablando-, y han embarcado a Unicaja, cuyo prestigio es indudable, en cuatro aventuras fracasadas: Castilla-La Mancha, fusión con CajaSur, posterior oferta por la caja cordobesa y fusión con Cajasol. Y eso también es así, señor Consejero, aunque usted, evidentemente, no lo haya reconocido.</parrafo>
        <parrafo>Ninguna autonomía acumula tantos fracasos como el del Gobierno del señor Griñán. Y la razón es muy sencilla: Señor Consejero, no se puede abordar un proceso tan delicado, y más en tiempos de crisis, sin una hoja de ruta donde los números, los estudios serios, rigurosos, independientes, profesionales, estén por encima de las consignas políticas, y ahí es donde ustedes se han equivocado.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, han querido ir solos en el diseño futuro del sistema financiero andaluz -ya se lo he denunciado-, y lo que han conseguido es un monumental fracaso. Ahora -y tenemos poco tiempo para salvarlo- hay una nueva torpeza. Es un error mayúsculo que puede llevarnos de nuevo al precipicio viendo lo que ustedes hacen solos, cuando pretenden supongo que aprobar por decreto la normativa de adaptación a la nueva regulación de cajas de carácter estatal.</parrafo>
        <parrafo>La normativa nueva andaluza de cajas la quieren sacar solos. Sabe usted, y lo sabe bien, que hemos tendido la mano. Pero ¿usted puede explicar en Andalucía que haya sido posible un acuerdo a nivel nacional y ustedes ni nos hayan llamado a dialogar sobre el nuevo marco normativo de Ley de Cajas en Andalucía? ¿Alguien va a entender que nos hayamos puesto de acuerdo en Madrid, y hayamos sido leales plenamente, y aquí ustedes no nos han llamado?</parrafo>
        <parrafo>Hace dos meses que nos prometieron no un texto: nos prometieron dos textos. Supongo que sería para que eligiéramos, Pues no han llegado ni el uno ni el otro: nada.</parrafo>
        <parrafo>Lo malo es que ustedes han querido ir solos en las fusiones, y ahora quieren ir solos en la aprobación de la ley, y, hasta ahora, lo que conocemos de ustedes es el fracaso, y, por tanto, nadie puede entender que quieran sacar la ley solos. Y, además, si lo hacen, lo harán por decreto, porque el tiempo pasa, el límite es el 13 de enero, [aplausos], y ya no hay Parlamento. ¿Cuándo van a aprobar la ley? ¿Cuándo la van a traer aquí, si el límite que establece la normativa estatal es el 13 de enero, si en enero no hay Parlamento?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz Cabello, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por lo tanto, señor Consejero, la mayoría de las comunidades autónomas ha aprobado ya sus normativas, sus adaptaciones a la ley, y ustedes ni nos han llamado. Así van, solos, y así va Andalucía: de fracaso en fracaso.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no estamos dispuestos a aceptar, señor Consejero, es lo que están diciendo su Gobierno y el Partido Socialista; lo que no estamos dispuestos a aceptar son teletipos como el de hoy, donde culpan al Partido Popular de poner en peligro empleo en CajaSur.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes: asuman su responsabilidad. Quien pactó la gestión de CajaSur desde 2005 se llama José Antonio Griñán. Que yo sepa, el Gobernador del Banco de España, que ha tomado la decisión de la BBK, es nombrado por el Partido Socialista; que yo sepa, nosotros no hemos nombrado al Gobernador del Banco de España, que es quien ha decidido finalmente, y parece ser que con el acuerdo del Gobierno de España, darle a la BBK CajaSur.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, hasta ahora no habrá visto usted una declaración del Partido Popular aplaudiendo esa decisión; sin embargo, yo le enseño la de Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>«Zapatero hace pública su satisfacción por la adjudicación a la BBK». ¿Quién es ahora el responsable? ¿El Partido Popular? No: la incompetencia del Gobierno en la gestión de los pactos que hizo desde 2005 y el señor Zapatero, que fue el que puso en marcha, realmente, el que CajaSur se fuera de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y no...</parrafo>
        <parrafo>Y pido disculpas, señora Presidenta, termino enseguida.</parrafo>
        <parrafo>Y no se lo dice solo el PP. Manuel Chaves: «A mí no se me hubiera escapado CajaSur». Si se lo dice hasta Manuel Chaves, si se lo dice hasta Manuel Chaves. No se lo tiene que decir ni el Partido Popular. La realidad es que ustedes son responsables de su dejación de responsabilidades, y lo malo es que quien está pagando, de manera grave, de manera muy, muy contundente, es el sistema financiero andaluz. Pero, ¿sabe usted qué significa el sistema financiero andaluz? La realidad de la salida necesaria a la crisis económica que viven las familias, las pymes y los autónomos. Y ustedes la están retrasando y poniendo en peligro.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento, tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, gracias, señor Ávila, por la abundante información, rigurosa, llena de datos objetivos. Gracias porque ha sido una intervención con una enorme honradez política.</parrafo>
        <parrafo>Yo quisiera comenzar esta intervención lanzando en nombre del Grupo Socialista un mensaje de tranquilidad a los miles y miles de clientes de las cajas de ahorro andaluzas. Las cajas andaluzas están bien. Hay problemas, pero se defienden bien. Los pequeños ahorradores, esa gente que tiene su cartilla, sus pequeños ahorros, en las cajas de ahorro andaluzas pueden estar tranquilos. Son unos irresponsables lanzando este tipo de mensajes. Son unos enormes irresponsables llevando la incertidumbre a miles y miles de pequeños ahorradores. Y, en este sentido, con estos amigos para qué necesitamos enemigos, diría, diría alguien.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si el señor Sanz sabe lo que es una bicicleta de piñón fijo. Es una bicicleta en la que hay que pedalear permanentemente. Aunque vayas cuesta abajo y a mucha velocidad y haya curvas, tienes que seguir pedaleando porque, si paras de pedalear, te caes, te estrellas. Él, pase lo que pase, pedalea siempre. Y denigrar, intoxicar, confundir a la opinión pública, contradecirse. Piñón fijo, señor Sanz, piñón fijo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo, a ustedes, es que no les entiendo porque, por un lado, nos reprochan que nosotros hemos hecho dejación de responsabilidades, que hemos fracasado en la gestión del proceso de las cajas de ahorro, que nosotros damos consignas políticas; y, por otro lado, al mismo tiempo, sin arrugarse, pide la despolitización de las cajas de ahorro, nos acusan de que nosotros hemos hecho una ocupación política de las cajas. Pero, ¿en qué quedamos, señor Sanz? Por un lado nos tachan de intervencionistas si intervenimos; y, si no intervenimos y respetamos la autonomía de las cajas de ahorro, nos tachan de que hacemos dejación de responsabilidades. No hay manera de sustraerse. Ustedes, como les he dicho varias veces, juegan al cara o cruz: si sale cara, ustedes ganan, y, si sale cruz, el Partido Socialista pierde. Siempre ganan. Que intervenimos: «Intervencionistas, esto es un régimen...». Al menos, señor Sanz, al menos... Si esto fuera un régimen y el señor Griñán hubiera querido una caja única, se hubiera hecho una caja única. Al menos, tengan la honradez de reconocer eso, que estamos en un sistema democrático donde cada uno es respetado, donde las cajas respetan la ley que se aprueba en este Parlamento y el Parlamento respeta a las cajas. Eso es lo que está ocurriendo. Pero, además, es que realmente es un sarcasmo. Yo, realmente, no les entiendo. En todo este proceso que ha habido de fusión de cajas -hoy tenemos apenas tres cajas de ahorro en Andalucía- resulta que los representantes del Partido Popular han ido siempre detrás del PSOE, siempre, siempre han seguido y han hecho lo mismo, en Granada, en Cajasol, en Unicaja, etcétera. Siempre. Cuando únicamente no han seguido al Partido Socialista ha sido en CajaSur. Pues bien, cuando han seguido a los representantes del Partido Socialista, en este momento, los resultados son francamente buenos: todos los tests de estrés demuestran la solvencia, la seguridad de las cajas de ahorro andaluzas. Cuando únicamente no han ido con nosotros ha sido en CajaSur: la ruina. Qué pena de CajaSur. La ruina allí donde únicamente no han ido con el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Pero, es que, además, es curioso, porque a los pocos días de que sucediera esta barbaridad, que ha dicho el señor Sanz con CajaSur -que, por lo visto, la culpa la tenía el señor Griñán-, resulta que el señor Nieto dice: «Hay que apostar sin ambages por la caja cordobesa, hemos de demostrar al Banco de España que CajaSur es una entidad de futuro». Pero, es que además, le agradece al señor Arenas que deposite la cuenta del Grupo Parlamentario Popular en CajaSur, demostrando así la confianza y apostando por la fortaleza de CajaSur. Usted, después de eso, señor Arenas, no pretenderá que los andaluces confíen en usted, desde luego. Desde luego, desde luego, de esto estamos realmente un poquito flojos.</parrafo>
        <parrafo>Las cajas, señoras y señores diputados, las cajas andaluzas han hecho lo que tenían que hacer, de acuerdo al Banco de España, de acuerdo a las directrices de la Unión Europea, de acuerdo al documento Basilea III, de acuerdo al G-20... Que por cierto, el G-20 es un organismo internacional donde ahora está España, cosa que antes no ocurría. ¿Y qué ha ocurrido en estos últimos tiempos? Pues antes de la crisis había una inflación de oficinas, había un exceso de capacidad financiera consecuencia de la fase expansiva de la economía. Aparece la crisis y entonces se complica la situación, se incrementa la morosidad al existir activos tóxicos y, además, aumenta enormemente la competencia. Las cajas, en ese momento, muestran falta de eficiencia, disminución de la rentabilidad, falta de capital -es decir, de liquidez- y poca competitividad. Hay, por tanto, que reaccionar: las cajas tienen que reestructurarse, hay que ganar tamaño y solidez, hay que mejorar la eficiencia, hay que buscar sinergias, hay que ganar competitividad. Pero, en Andalucía, como en el resto de España, ya se habían hecho bastantes cosas. De doce cajas, de las catorce que existían en los años noventa, han confluido en las tres cajas que en este momento han pasado perfectamente los tests de estrés: Caja de Jaén se une a Unicaja, Cajasol se une a Caja Guadalajara, Caja de Granada reúne todas las cajas del entorno y, además, pasa a un SIP que es Mare Nostrum, como ahora se ha dicho. Las cajas, por tanto, han venido ganando solvencia, dimensión, rentabilidad, liquidez y estabilidad. Y esto se ha estado haciendo durante todos estos años, y hay que continuar en esta misma línea de acuerdo a lo que dicen todos los expertos y de acuerdo a cómo está el entorno financiero. Gracias, desde luego, a políticas que surgen de los parlamentos, surgen del Gobierno. Los reales decretos, el FROG, los reales decretos que cambian la naturaleza jurídica de las cajas de ahorro nacen de donde tienen que nacer, del Parlamento y del Gobierno. Se modifica el régimen jurídico porque, realmente, si hay algo fundamental que hay que hacer en un momento de crisis es ganar en capitalización, ganar en profesionalización de las cajas de ahorro. Y desde la transparencia, como he dicho, el sistema se somete, todo ello, a pruebas de resistencia, y todas las cajas lo superan. Pero, es más, si CajaSur se hubiese hecho una prueba de resistencia junto con el resto de las cajas andaluzas se hubiese salvado. Es decir, una prueba de resistencia hecha por Caja Granada, Cajasol, Unicaja y CajaSur hubiera vencido la prueba de resistencia; o sea, que no estaba mal la situación. La situación se complica cuando los amigos del Partido Popular en Córdoba, ¿eh?, capitaneados por el Presidente del Partido Popular de Córdoba, hablan de la necesidad de que CajaSur vaya por su propio derrotero. Esa es la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, cuando dice el señor Sanz, concretamente, como ha dicho que nosotros no les hemos llamado, que el Partido Popular ha tenido siempre la mano tendida, la mano tendida ¿de quién, del Alcalde de Málaga, que al día siguiente de que se esté a punto de llegar a un acuerdo dice que o la unión de Unicaja y Cajasol está en Málaga o se rompe la baraja? ¿Esta es la manera que tienen ustedes de tender la mano, señoras y señores diputados? Esa es, en todo caso, la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, señoras y señores diputados -y digo esto muy claramente porque es fundamental desde nuestro punto de vista lanzar un mensaje de tranquilidad a la ciudadanía-, es una de las seis comunidades autónomas que tiene en este momento en su territorio el domicilio social de cajas de ahorro. Solo seis las tienen. Todo lo que se está haciendo en Andalucía en relación con las cajas de ahorro, excepto lo de CajaSur, se está haciendo por voluntad propia, de manera voluntaria por las cajas de ahorro. En ningún caso ha tenido que intervenir el Banco de España, como ha ocurrido en otros sitios. Todo lo que se está haciendo, se está haciendo de acuerdo con la ley, con respeto a la ley. Y nosotros, respeto a las autonomías de las cajas.</parrafo>
        <parrafo>El SIP, naturalmente, es una figura que nace en el año 2006 en Europa y se traslada a la jurisdicción española en el año 2008. Es una nueva oportunidad para las cajas. Tradicionalmente, señorías, la gente ha valorado mucho la cercanía de la caja de ahorro al territorio. La cercanía de la caja de ahorro, su carácter local, su acción social..., todo eso ha sido valorado y ha sido una singularidad de las cajas de ahorro, en relación con otras entidades financieras. Pues, con el SIP, señoras y señores diputados, las cajas de ahorro ganan solvencia, ganan fortaleza y ganan eficiencia y conservan el sello local. Eso es lo que ha hecho Caja Granada. Eso es exactamente. Y es lo que va a hacer Cajasol, en este momento, con Banca Cívica…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Núñez, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... Y, en relación con Cajasol, señoras y señores diputados -termino enseguida-, hace algunas semanas, la situación de Cajasol era razonablemente buena, había vencido las pruebas de esfuerzo. Tenía ciertas debilidades en morosidad y en eficiencia, consecuencia de la fusión reciente de El Monte y Caja San Fernando. Es fuerte en liquidez, es fuerte en solvencia y se incorpora a la Banca Cívica. ¿Qué gana justamente ahí? Pues precisamente contrarresta sus debilidades. De manera que, en este momento, Cajasol gana, no hay solapamientos de oficinas con respecto a Banca Cívica, no hay pérdidas de puestos de trabajo en un momento en el que esto es una prioridad, cosa que no era hace varios años. Y así todo el mundo gana en una estrategia win/win, como dicen en este momento los economistas.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, Cajasol es más fuerte, es más solvente, es más segura. Sevilla gana, Andalucía gana con la nueva configuración de Cajasol.</parrafo>
        <parrafo>Y esto es, señoras y señores diputados, lo más importante. Las cajas, por lo tanto, han hecho un esfuerzo, han hecho todo lo posible por continuar siendo fuertes, por continuar mereciendo la confianza de los ciudadanos, para poder seguir siendo útiles al desarrollo de Andalucía. Hoy disfrutan de una estabilidad razonable financiera. Y, una vez conseguido este importante objetivo, desde luego, deberán subirse al tren del crecimiento y de la creación de empleo. Y para ello, desde luego, el Gobierno y el Grupo Socialista deberán seguir contando con las cajas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, siento mucho no haberle podido responder a todo lo que ha dicho, pero, francamente, el tiempo ha cambiado, señor Valderas, el mundo ha cambiado…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Núñez, señor Núñez Roldán, su señoría debe acabar inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino enseguida.</parrafo>
        <parrafo>... El Banco Europeo de Finanzas, que está ahí, aunque ahora mismo esté quizás un poco durmiendo, pero seguramente que será un instrumento fundamental para el músculo financiero andaluz. Así lo esperamos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra el Consejo de Gobierno. En esta ocasión, el Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no tenía ninguna duda, señor Sanz, de que hoy iba a ser una tarde en la que el uso de la neurona iba a ser limitado. No tenía ninguna duda, por eso he hecho una comparecencia al principio que ha intentado ser lo más descriptiva posible, analítica posible, para no olvidar, entre otras cosas, que Andalucía, señorías, está en el mundo. Y está en el mundo también para las crisis.</parrafo>
        <parrafo>Y, como no me equivoqué al prever que iba usted a olvidarlo deliberadamente, por eso intenté trasladarlo de una manera clara y creo que comprensible.</parrafo>
        <parrafo>Aquí hay un momento, en la economía española, señor Sanz, en que hay un proceso de reestructuración del sistema financiero. Y a mí me gustaría saber cuál es la posición del Partido Popular. A mí me gustaría, de verdad, poder conocerla. Me gustaría poder conocerla, me gustaría poder saber si es la que ustedes dicen donde gobiernan, en comunidades autónomas donde tienen que tomar decisiones, o bien donde no gobiernan, y las decisiones y lo que sale por la boca no tienen ningún tipo de traslación a la realidad. Me gustaría saber si, cuando hacen afirmaciones sobre politización y sobre intervencionismo, tienen algo que ver con que ustedes están presentes en consejos de administración o tienen algo que ver con que siempre nombran representantes. Y, desde luego, me gustaría saber si lo que usted defiende aquí, pues, lo defiende luego en todas las partes del territorio de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Porque, al final, a uno le queda la sensación, y lo decía mi compañera del Consejo de Gobierno, la Consejera de Igualdad, antes, de que se utiliza seguramente en exceso algo que tiene una definición muy clara, y que es esa práctica política de ganarse el afecto popular con el halago, pero basada, como usted bien sabe también, al final, en la degeneración de la democracia, exclusivamente, por una voluntad de poder. Y eso es la demagogia, señor Sanz. Eso es la demagogia.</parrafo>
        <parrafo>Usted a mí no me puede acusar ni de falta de rigor ni de faltar a ningún tipo de principios con la exposición que he hecho al principio. Y, desde luego, en la retahíla de fracasos, como usted llama, que ahora hablaré, sí me gustaría saber, en algún momento, de alguna manera, cuál es esa valoración que pueda hacer, por ejemplo, aplicando los clichés que usted ha aplicado en esta tribuna hace un rato, cuál es la valoración que hace, por ejemplo, de lo que ha pasado en el sistema financiero de Valencia, donde tenían la tercera y la cuarta caja de ahorro en el ranking en España, y ahora están las dos cajas en dos SIP diferentes.</parrafo>
        <parrafo>¿Me quiere decir, entonces, qué es lo que ha pasado en Valencia, en función de que aquí ha habido esos grandes fracasos?</parrafo>
        <parrafo>Porque, por cerrar esta parte, señor Sanz, sinceramente, cuando hace referencia, como ha dicho, a que ocurre siempre lo contrario a lo que dice el Gobierno, yo le podría decir también que llevan treinta años ganando las elecciones, y, desde luego, luego sí que ocurre siempre lo contrario. Siempre ocurre lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mi capacidad de sorpresa no está, señorías, topada. No la tengo limitada, no la tengo fijada; pero gracias a Dios porque, desde luego, tendría que superarla continuamente.</parrafo>
        <parrafo>Usted es el que habla y hace la gracieta de la caja única, y luego dice que luego va a quedar nada más que una única caja. Magnífico, el eslogan queda perfecto. Pero es el Gobierno el que hace eslóganes. Es que es un punto que hay que tener de conciliación entre el verbo y la realidad, que a veces resulta, de verdad, pasmoso.</parrafo>
        <parrafo>Pero vamos a entrar en materia, señor Sanz, porque usted ha preguntado y ha dicho también qué es el sistema financiero en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El sistema financiero en Andalucía no son todos los bancos, todas las cajas de ahorro, todas las cajas rurales que operan Andalucía: son las cajas rurales, son las cajas de ahorro, perdón, que tienen domicilio social en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de un tercio, aproximadamente, de la actividad financiera, algo más de ese tercio en términos de depósitos y algo menos en términos de créditos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, las cajas de ahorro andaluzas tienen un importante papel, que consiste, además, en estos momentos que he intentado explicárselo, en estos momentos, en evolucionar, en crecer, en competir, en tener estabilidad y, desde luego, con una responsabilidad, que es la de financiar proyectos vitales, proyectos de personas y proyectos empresariales.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, Caja Granada está en un SIP, el SIP Mare Nostrum, con cajas de Murcia, de Baleares o de Cataluña. Y Cajasol ha optado, quiere estar en otro SIP con cajas de Navarra, de Castilla y León o de Canarias. Y pertenecer a un SIP es poner en común políticas de riesgo, es poner en común también políticas de gestión, políticas de solvencia y de liquidez. Manteniendo, señor Valderas, la personalidad jurídica, claro que sí, de las cajas, los órganos de gobierno; manteniendo la sede social y la gestión de la obras social.</parrafo>
        <parrafo>Y además, en ese esquema de funcionamiento, si finalmente se produce la incorporación de Cajasol a Banca Cívica, además, ampliando la capacidad territorial de penetración del ahorro andaluz y de los proyectos andaluces a siete comunidades autónomas y, por supuesto, manteniendo la vinculación con el territorio -y ahora me referiré a ello-. Y, además, conservando la Junta de Andalucía sus prerrogativas sobre lo que son las cajas, sus competencias, que seguirá ejerciendo íntegramente.</parrafo>
        <parrafo>Los SIP que han sido cuestionados en esta tribuna son mecanismos de apoyo y defensa mutua, como acabo de decir. Lo hacen las entidades para poner en común estrategias. Lo hacen las entidades para reforzar sus posiciones en solvencia y liquidez.</parrafo>
        <parrafo>Y es un mecanismo que, como ha dicho el señor Núñez, no existía; es un mecanismo que permite la supervivencia de las cajas; es una estrategia cooperativa, como indiqué en mi intervención del 22 de junio, que debe permitir mantener la personalidad jurídica -una personalidad jurídica independiente-, que debe permitir mantener los órganos de gobierno, que va a permitir también mantener las sedes sociales y que va a permitir mantener la gestión de la obra social allí donde se negocie en el contrato de gestión. Quizás por eso su éxito, como he dicho en la intervención inicial, y que la mayoría de las cajas de ahorro estén inmersas en procesos de reestructuración que han optado por este mecanismo.</parrafo>
        <parrafo>Ha leído, señor Valderas, las palabras del Presidente de la Junta. Le ruego también que, para mantener el conjunto de la afirmación, se terminen de leer hasta el final, porque todo eso se indica de conformidad con los órganos de gobierno de las cajas. Esa voluntad la tenemos que materializar también todos cuando se plantea allí donde se tienen que tomar las decisiones, porque las decisiones se toman, conforme a la ley, donde se tienen que tomar, no donde otros parece ser que queremos que se mantengan.</parrafo>
        <parrafo>No sé si es más relevante ser el cuarto que el quinto que el sexto. Eso de los ranquin, pues tiene, fundamentalmente, las diferencias que hay entre dos posiciones... Pero sí es cierto que ahora mismo estamos hablando de dos grupos, en los que están Caja Granada y Cajasol, que se situarían entre el quinto y el sexto lugar.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, respecto a estas dos cajas, señor Valderas, niego la mayor: Son dos cajas andaluzas, son dos cajas andaluzas Y, desde luego, también comprenderá usted que los compromisos de este Consejero, en el Consejo de Gobierno, sobre la gestión que se realiza en las cajas, quedan al margen de nuestras posibilidades.</parrafo>
        <parrafo>Pero a mí me consta -y lo ha hecho usted en su exposición- que, por su talante, por su formación y por su vocación política, usted no puede aislarse de la realidad socioeconómica, como hacen otros cuando analizan un fenómeno como es el fenómeno de la reestructuración del sistema financiero español y andaluz. Yo sé que eso es así, y usted sabe que yo lo sé, y, por tanto, no nos engañemos. La nueva legislación ha permitido y ha dado pie a la pervivencia de las cajas de ahorro, si así lo desean, lógicamente, sus órganos de gobierno, y allí es donde estamos los partidos políticos, además de los impositores, de los fundadores y de los empleados. No hay, por tanto, una sentencia de muerte, sino yo entiendo que todo lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Porque, ciertamente, ¿acaso consideramos que las cajas de ahorro andaluzas que estén en un SIP van a dejar de responder a los proyectos empresariales y personales que se presenten en el territorio en el que habitualmente han estado trabajando? Eso no va a ser así.</parrafo>
        <parrafo>Las cajas van a seguir trabajando, van a seguir dando esa respuesta, van a seguir con su obra social, y lo que están es modificando su posición competitiva, a través de la cooperación, ampliando el territorio. Lo contrario, no haber reaccionado, no haberse adaptado, seguramente hubiese sido una posible sentencia de muerte.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Sanz, usted ha hecho una referencia a todos los fracasos que desde su perspectiva tiene el Gobierno andaluz, y apela -y hace bien- a la independencia de las cajas para tomar decisiones. Pero, nuevamente, en ese análisis, olvida y obvia. Olvidamos que las decisiones que se han tomado lo han sido, precisamente, en el ejercicio de la independencia por parte de esas cajas, y olvidamos que quienes han tomado las decisiones son órganos de gobierno en los que están representados, como digo, los partidos políticos, además de.</parrafo>
        <parrafo>Olvidamos, además, que el Gobierno andaluz -yo no lo olvido: lo olvida usted-, siempre en esta tribuna y fuera de esta tribuna, siempre por boca del Presidente, de este Consejero o de cualquier otro consejero que ha sido interpelado o requerido, siempre ha puesto por delante las decisiones de los órganos de gobierno, que son los que lo tienen que tomar: siempre. Por eso es complicado lo de entender los fracasos.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es el fracaso de que no hubiese una fusión entre Unicaja y CCM? Pues, mire usted, viendo los datos, verdadero acierto que se frustrase, porque en ese momento teníamos encima de la mesa 1.700 millones de euros de ayudas públicas, y ahora mismo va la operación por 3.700. Y, además, ¿quién toma la decisión? ¿Quién toma la decisión?</parrafo>
        <parrafo>Cuando usted habla de fracaso del Gobierno andaluz, sinceramente, no quiero apelar, pero me tengo que acordar otra vez de la demagogia. Lo mismo que me acuerdo de la demagogia cuando usted me habla de la fusión de Unicaja y CajaSur. Pero ¿un fracaso del Gobierno, o de quien fue incapaz de que sus representantes en el consejo de administración votasen lo mismo? ¿Un fracaso del Gobierno [aplausos], o un fracaso no de la Iglesia -nunca habrá oído hablar a este Consejero de la Iglesia-, sino del cabildo de la catedral de Córdoba, que ahora va buscando unos euros que antes tenía relativamente cerca? ¿No? ¿O un fracaso la oferta conjunta por CajaSur, cuando son los consejos de administración los que determinan que se tiene que hacer una oferta vinculante? ¿O un fracaso la adjudicación a BBK?</parrafo>
        <parrafo>Eso tiene un punto de curiosidad, porque yo no sé, exactamente, las palabras, cómo seríamos capaces de repetirlas varias veces... Seguro que seríamos capaces de alterar en la repetición el sentido, porque el sentido que yo he entendido de la decisión es que hay una decisión viciada del Banco de España. ¿Porque el Gobernador del Banco de España es socialista? Si he entendido eso, señor Sanz, me parece que la ingenuidad de pensar que en un organismo, como es el Banco Central, en este caso español, pueda ser sometido a presiones políticas, me da la impresión de que la ingenuidad, entonces, claramente acaba en demagogia.</parrafo>
        <parrafo>Y no voy a insistir en algunos más; pero, desde luego, señorías, la parte de la despolitización que algunas veces hemos tenido encima de la mesa cuando hemos hablado de las cajas, oyéndole... Seguramente por eso la pinza.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el Gobierno andaluz ha estado, en todo el proceso de reestructuración, actuando en el ejercicio de sus competencias, como viene haciendo, de supervisión, de tutela, de control de las cajas, en coordinación con el máximo órgano supervisor: con el Banco de España. Y lo ha venido haciendo con un recíproco intercambio de información, lo ha venido haciendo con un suministro de información del Banco de España incluyendo los requerimientos que dirige a las entidades.</parrafo>
        <parrafo>Caja Granada, en su evolución, no ha sido una excepción, y ha tenido esta misma semana la aprobación definitiva del Gobierno andaluz, que dice usted que nos hemos opuesto, y lo mismo ha pasado con Cajasol, señoría. Lo mismo no ha sido una excepción. Aparte de esa habitual traslación -y estoy diciéndolo detenidamente, para que no haya ninguna duda- de información entre quienes tienen o tenemos la responsabilidad, ha habido reuniones monográficas específicas, en el Banco de España, de responsables de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que además, señorías, la propia Cajasol lo dijo en el comunicado oficial que distribuyó a los medios. Textual: «Contamos, desde el principio de la negociación, con el apoyo y el conocimiento de la Junta de Andalucía: un respaldo decisivo». Entonces, yo, sinceramente, es que a veces no comprendo exactamente el más allá de lo que usted me está diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo unas responsabilidades, señor Sanz, y cumplo con ellas, y cumplo con ellas; sé distinguir entre lo institucional y lo político. Quien tiene responsabilidades de gobierno, debe hacerlo; quien no lo hace, a lo mejor es que no espera tener nunca responsabilidades de gobierno. Y, desde luego, para tener responsabilidades de gobierno hay que tener muy claros los tiempos y los modos a la hora de la legislación.</parrafo>
        <parrafo>Y me recrimina que el Gobierno aún no ha traído a este Parlamento la adaptación a la Ley de Cajas de Ahorro, que ha sido reformada estatalmente. El pasado 22 de julio dije, en esta tribuna, textualmente: «Les muestro la voluntad del Gobierno, de este Consejero, de oír las propuestas que los diferentes grupos políticos quieran reflejar en esta adaptación». Me ofrecí a oír sus propuestas, señor Sanz: todavía estoy esperando. Sé que voy a seguir esperando, porque nunca hay propuestas del Partido Popular [aplausos], sé que voy a seguir esperando. Pero lo que resulta inadmisible es que me diga, después de esto, que yo no le dado... Me dice dos papeles, no uno. Es algo sorprendente.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted que la mayoría de las comunidades autónomas ya han resuelto esta cuestión. Pues, señoría, como siempre, la realidad es otra. Solo dos comunidades autónomas, de las 17 que hay en España, Cataluña y Castilla y León, han adoptado una decisión normativa de adaptación de sus leyes a la norma estatal. Dos de diecisiete. Lo han hecho antes de que se aprobasen las modificaciones por la vía de enmienda, que se aprobaron el 23 de octubre. Y, curiosamente, eso implica que una de las comunidades autónomas, Castilla y León, por la vía de la ley de acompañamiento de los presupuestos de su Comunidad va a tener que adaptar la modificación. Si eso hubiese pasado en esta Cámara, señorías, ¿qué hubiese dicho usted del Gobierno andaluz? ¿La expresión «chapuza» hubiese quedado en algún nivel?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, eso pasa en una comunidad autónoma gobernada por el Partido Popular, que ha hecho lo que usted demanda que deberíamos de haber hecho aquí, que es hacer una adaptación antes de conocer cómo queda la ley.</parrafo>
        <parrafo>Pero le voy a decir más, es que de las restantes comunidades autónomas: Una ha dicho que no va a adoptar la norma -Murcia, Partido Popular-. Otra no tiene ley de cajas, tiene un decreto y está aprovechando la situación para hacer una ley de cajas. No va a llegar. Otra no tiene caja, no sé si va a hacer o no adaptación. Dos -País Vasco y Galicia- entienden que el plazo de seis meses finaliza no cuando usted ha dicho sino cuando han venido las enmiendas que han modificado la modificación, a su vez, de la LORCA, por tanto acabarán en marzo. Esas dos comunidades autónomas, una de ellas está gobernada por el Partido Popular, y así lo entienden. Y nuevamente aquí se dice una cosa y allí donde se gobierna se dice otra. Pero, hay otra Comunidad Autónoma también que trabaja en un anteproyecto de ley, que asume que no llegará al plazo acordado y que, además, así lo ha dicho públicamente.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, de verdad, señor Sanz, ¿qué me está diciendo con que todas las comunidades autónomas o la mayoría han adaptado ya la ley?, ¿qué me está diciendo? Yo no entiendo cómo con tanta impunidad se puede falsear, de verdad, la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y el rumbo que le exige al Gobierno y que he intentado plantear en la intervención, desde luego se compadece poco -y me refiero en eso o hago referencia a lo que he dicho al principio- a lo que el Partido Popular viene marcando sobre el tema de cajas de ahorro. Porque yo tengo que, de alguna manera, también, sondear, ya que no tengo propuestas ni conocimiento ni posibilidades de entendimiento ninguno en esta Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En CajaSur, y se ha recordado con anterioridad, optó el Partido Popular por no equivocarse: por un lado, votaron a favor de la fusión con Unicaja; por otro lado, se abstuvieron; y por otro lado, un tercero, aplaudió la decisión de no aprobar la fusión y se fue de manifestación.</parrafo>
        <parrafo>Cuando no se tiene rumbo, señorías, cuando no se tiene rumbo, ustedes piensan que todos los vientos son favorables. Pero eso no es así. Cuando no se tiene rumbo, ningún viento es favorable. Y eso es lo que les va a pasar en este tema y en todos.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de Caja Granada, ¿con qué me he tenido que quedar, con lo que usted ha dicho que es un fracaso en esta misma tribuna, el 22 de julio, o con la defensa que ahora hace o hacía el Presidente de su partido en Granada? Pero en el caso de Cajasol y Unicaja, cuando realicen el acercamiento, ¿con qué me tengo que quedar, con la condición inexcusable del señor Zoido o con la condición inexcusable del señor De la Torre?</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es el rumbo del Partido Popular, cuando el señor Arenas plantea sin ningún atisbo de rubor...?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Economía, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy bien, Presidenta. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es el rumbo del Partido Popular cuando el señor Arenas acusa al Presidente de no ser intervencionista, o le pide inmediatamente el ser intervencionista y, bueno, llegar -ha dicho usted hoy aquí- hasta el Banco de España?</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Yo, señoría, en ese escenario lo que tengo que trasladar como Consejero es un mensaje de confianza, que también ha dicho el señor Núñez. La situación económica nos está afectando en Andalucía y en España porque estamos en el mundo. Y estamos en el mundo para lo bueno y para lo malo. Y ello nos obliga, señoría, a tomar decisiones. Tomar decisiones que se han tomado, y también en el ámbito financiero, también las cajas de ahorro. Y por eso se ha modificado la LORCA, y por eso tenemos un mecanismo de cooperación que antes no teníamos como son los SIP; SIP que ya he dicho que trasladan solvencia y liquidez, que permiten estrategias comunes y que van a permitir que sobrevivan las cajas de una manera más eficaz, que sigan con su vinculación al territorio, que mantengan su personalidad jurídica, sus órganos de gobierno, sus sedes sociales y que pueda seguir habiendo obra social. Es la vía que han decidido tomar los órganos de gobierno de algunas cajas; esos órganos de Gobierno, que todos decimos respetar, pero que solamente algunos respetamos. Y por eso, por eso, como decía al principio, el Gobierno andaluz valora positivamente los movimientos que se están haciendo en el proceso de reestructuración bancaria, porque refuerzan a las cajas en un entorno claramente hostil. Vamos a seguir ejerciendo como Junta de Andalucía y como Gobierno andaluz las competencias íntegramente. Lo vamos a hacer en coordinación con el Banco de España, con una nueva normativa adaptada a las modificaciones estatales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Economía, ruego a su señoría que acabe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y lo vamos a seguir haciendo -Presidenta, una frase nada más- para contribuir a reforzar el papel de las cajas de ahorro en la financiación de los proyectos de las personas y de las empresas. Eso es lo importante, y a eso es a lo que se deben de dedicar las cajas de ahorro.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Economía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se suspende la sesión hasta mañana a las nueve y treinta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

