<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>93</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 52</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Empresario, Programa de enseñanza</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000362</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000362. Pregunta oral relativa al fomento de la cultura emprendedora (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Núñez Roldán y D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa al fomento de la cultura emprendedora, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra el señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, señor Consejero, el problema más importante de nuestra tierra es el desempleo, un problema que es crónico, pero que, evidentemente, se ha agudizado con la crisis actual.</parrafo>
        <parrafo>Y frente a este problema, que obedece a complejas razones de tipo histórico, así como a razones estructurales de nuestro modelo económico, el Gobierno andaluz -nos consta- ha llevado a cabo acciones de diversa naturaleza, tanto a corto como a medio, como a largo plazo, muchas de ellas lideradas por su Consejería, concretamente por la Agencia IDEA, y dirigidas al apoyo de nuestras empresas, tanto en lo que respecta a ayudarlas a superar sus debilidades como a potenciar sus fortalezas, tanto a grandes empresas como también a pequeñas y medianas empresas y también a trabajadores autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, a este respecto, señor Consejero -entendemos nosotros-, cambiando el estilo de relaciones entre las empresas y las administraciones públicas. Y así, cuando antes se hablaba de subvenciones, ahora hablamos de incentivos. Y esto se refiere no a un cambio retórico, sino a un cambio, realmente, conceptual.</parrafo>
        <parrafo>Pero si bien son necesarias todas estas acciones dirigidas a incrementar la productividad de nuestras empresas por medio, por ejemplo, de la aplicación de las TIC, de las tecnologías de información y comunicación, o mediante la innovación en general, y que producen resultados con el incremento de la competitividad de nuestras empresas, lo que ha permitido -y creo que pronto tendremos ocasión de debatir al respecto- la externalización de muchas empresas andaluzas y el incremento de las exportaciones de la red de empresas andaluzas, creemos además que son necesarias medidas a largo plazo, y que, en definitiva, consigamos incrementar algo fundamental: el número de empresas viables en Andalucía. Estamos apoyando a nuestras empresas, las que ahora existen, pero necesitamos que se creen nuevas empresas. Y a este respecto, el emprendimiento, el fomento de una cultura del emprendimiento es fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello que, habiendo conocido que se está formulando un plan para el fomento de la cultura emprendedora en el sistema educativo público de Andalucía, le formulemos la siguiente pregunta, relacionada con..., en qué consiste este plan y cuáles son sus aspectos más relevantes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>¿Perdón? Sí, sí, claro que sí, naturalmente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señoría.</parrafo>
        <parrafo>El Presidente Griñán en relación con su pregunta, recordarán ustedes, presentó en este Parlamento el Plan de Fomento de la Cultura Emprendedora como una iniciativa a desarrollar por el Gobierno andaluz de manera inmediata. Es un plan que afecta al modelo económico, como usted bien ha dicho. Es un plan que no tiene una implicación directa en cuanto a resultados a corto plazo, pero que veremos en las próximas generaciones.</parrafo>
        <parrafo>Es un plan que recoge algo que en la Unión Europea viene manteniéndose en los últimos tiempos, perfectamente reconocido por la Comisión Europea, por el Consejo Europeo, por las conferencias y consejos de ministros, responsables de empresas o responsables de la educación, y es que la formación y la educación tienen que vincularse con el emprendimiento y con la innovación, y que, desde luego, educar en ese espíritu emprendedor es uno de los mejores estímulos que puede tener la economía de cara a la definición de un modelo.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía se han venido haciendo muchas cosas, muchas experiencias, en algún momento podemos particularizar en ellas, y ahora de lo que se trataba, y así hemos trabajado las Consejerías de Educación, de Empleo y de Economía, Innovación y Ciencia, ahora de lo que se trataba era de hacer un plan global, un plan para llevar el espíritu emprendedor, para llevar todo lo que tiene que ver con la creación de empresas a la educación pública en Andalucía, y para hacerlo, además, de una manera seria y rigurosa, atendiendo a todo lo que tiene que ver con una implantación definitiva. Por eso, va a haber este primer año un proyecto experimental, un proyecto que va a atender a 16 centros de todo el abanico: Primaria, Secundaria, Formación Profesional y Bachillerato. Un abanico que se despliega en todas las provincias para ver los resultados en los términos, en los ámbitos rurales y en los núcleos urbanos, y que será también presentado a los rectores para ver su incardinación dentro del ámbito del espacio de la educación superior. Un plan que tiene un objetivo, que es movilizar a toda la comunidad universitaria, alumnos, dándole también capacitaciones técnicas, pero también padres y madres, a través de las asociaciones, y, por supuesto, profesores, con los agentes económicos y sociales en el ámbito de la concertación, donde esto está reconocido, movilizarlos para favorecer el reconocimiento de la figura de los emprendedores en la cultura, en la economía.</parrafo>
        <parrafo>Y para eso se va a potenciar la creatividad, se va a potenciar la iniciativa, la asunción de riesgos. Vamos a tener en cuenta también todo lo que tiene que ver con el trabajo en equipo, con la responsabilidad, con la autonomía en la toma de decisiones, con el liderazgo. Y lo vamos a hacer con conocimientos, con traslación también del conocimiento sobre qué es una empresa y su área de gestión, sobre qué es el plan de negocio de una empresa, y sobre las diferencias, por ejemplo, también, entre lo que es un empresario y un gestor.</parrafo>
        <parrafo>A todo eso queremos atender, para dar un paso más en la consideración que se tiene en este Gobierno de la educación como una verdadera política económica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero, lo siento, pero su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez Roldán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero, por la información.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

