<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>13</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cinematografía, Exhibición cinematográfica, Granada, Manifestación cultural</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000146</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000146. Pregunta oral relativa al Festival Internacional de Granada Cines del Sur (pág. 37).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Juan Díaz Trillo y Dña. María José López González, del G.P. Socialista (BOPA 39).</proponentes>
    <intervienen>Dña. María José López González, del G.P. Socialista. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa al Festival Internacional de Cine de Granada Cines del Sur, que formula la ilustrísima señora doña María José López González, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señora López González, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, Cines del Sur significó desde el principio que el sur ha dejado de ser una simple referencia geográfica y se ha convertido en un punto geopolítico, donde también hay una manera de pensar, una manera de ser e, incluso, también una manera de entenderse con el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Granada, otra cosa probablemente no podamos reflexionar de esta ciudad, pero con esta edición..., y ya en su primera sirvió como un lugar de encuentro entre el cine de África y el cine de Asia, ha servido para enmarcar, a través de las políticas audiovisuales, también, un instrumento de cooperación, un instrumento de entendimiento cultural, un entendimiento que, para nosotros, para esta ciudad, es una clave histórica de una gran importancia.</parrafo>
        <parrafo>Cines del Sur, en esta segunda edición que acabamos de terminar tan solo hace unas semanas, ha sido de un éxito arrollador de público, de calidad, en premios, pero sí que me gustaría preguntarle, Consejera, cuál va a ser y cuál ha sido su valoración de esta segunda edición, así como cuál es el futuro que se plantea para este festival.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora López.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en nombre del Gobierno, la Consejera de Cultura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, cuando el Presidente de la Junta de Andalucía, don Manuel Chaves, comprometió la puesta en marcha de un nuevo festival de cine dedicado a la consideración de la producción audiovisual de los países del Mediterráneo, de África y de Asia, lo estaba haciendo porque se comprometía con unos objetivos, no solo con un gran evento cultural; unos objetivos, de los cuales, algunos de ellos les voy a reseñar porque creo que son importantes para poder evaluar, realmente, si hemos cumplido o no con esa finalidad.</parrafo>
        <parrafo>Uno de los primeros objetivos era ese espacio de diálogo, ese espacio de encuentro, ese espacio de conocimiento mutuo que genera el Festival Cines del Sur, de Granada. El segundo era, además de conocernos, favorecer la cooperación real entre los países que habitan al sur de nuestro sur y también generar una nueva ventana por la cual Europa pudiese conocer los nuevos productos, los nuevos trabajos audiovisuales, ayudarles a su promoción y a su comercialización. Y, desde luego, hacerlo, además, en un año como el Año de la Diversidad, le confiere a esta edición un perfil, si cabe, aún más relevante.</parrafo>
        <parrafo>Hemos querido, además, que el festival fuese en Granada porque realmente se vincula con la ciudad, y este año más que nunca la ciudad ha estado presente en ese festival. Pero, además de estar presente Granada, han estado presente cuatro continentes, cuatro continentes, con Granada como punto de referencia, y se han implicado 22 festivales. Por lo tanto, ese punto de encuentro se ha conseguido llevar adelante. Pero, además, hemos generado una red, una red de instituciones que comparten estos mismos objetivos y que comparten la política cultural del festival: la Casa Árabe, la Casa de Asia, el Instituto Cervantes, la Filmoteca Española, la Fundación Tres Culturas, la Radiotelevisión andaluza y otras muchas.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, siendo esto importante, me parece que lo que podemos valorar de una manera más satisfactoria es que 35 países han estado representados en ese festival, pero no menos importante es que 15.000 personas hayan asistido a las pantallas abiertas, además de 1.200 escolares que han estado en el Aula Sur, de 80 invitados internacionales y de cien invitados nacionales que han abarrotado la carpa de la interculturalidad y también la exposición de Richard Kapuscinski.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que podemos valorar muy bien esta segunda edición -es solo la segunda edición del festival- porque, además, no solo hemos recogido lo que sembramos el año pasado, sino que hemos dejado mucho más sembrado de cara a otras ediciones. Por ejemplo, ese ciclo que desarrolla la Radiotelevisión andaluza mediante patrocinio, que es la sesión mediterránea. Hemos cerrado acuerdos de coproducción con otros países, con otras empresas, para poder llevar adelante, también, productos audiovisuales que nos sirvan para poner a Andalucía, a Granada, en el centro de la conciliación cultural y en el corazón del diálogo cultural. Creo que es mucho más de lo que nos habíamos propuesto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, ¿quiere su señoría hacer uso de su segundo turno?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Única y exclusivamente para mostrarle nuestra felicitación a la Consejera. Es cierto que, efectivamente, el festival en esta segunda edición ha sido un éxito de público, ha sido además un éxito de cobertura internacional, en todos los medios de comunicación ha aparecido esa interculturalidad a la que usted hacía referencia. Y, por los medios de comunicación y por las explicaciones que usted nos acaba de ofrecer esta mañana, ya sabemos que la tercera edición le deseamos que sea un gran éxito, como esta segunda.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

