<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>63</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 35</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-09/CC-000016</numero_expediente>
    <extracto>8-09/CC-000016. Solicitud de creación de un grupo de trabajo relativo a evaluación y mejora de los servicios públicos en Andalucía (pág. 77).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 50 votos a favor, 54 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, señorías, se reanuda la sesión, y lo hacemos con el punto séptimo del orden del día, que corresponde a la solicitud de creación de un grupo de trabajo relativo a evaluación y mejora de los servicios públicos en Andalucía, iniciativa presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para su defensa y propuesta, tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, su portavoz, don Jorge Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados, estoy convencido de que esta iniciativa de creación de grupo de trabajo, que trae el Grupo Parlamentario Popular, tendrá una buena acogida, porque, en definitiva, es una iniciativa en positivo, de carácter constructivo, que tiene por objeto mejorar la Administración, porque, al mejorar la Administración, es una iniciativa que será buena para los ciudadanos, será buena en cuanto a los servicios que reciben, será buena en cuanto al trato y la relación de los ciudadanos con la Administración. Creo que, igualmente, será bien acogida porque se pretende profundizar en la calidad de la propia Administración, corrigiendo las deficiencias y, sin duda, también, reconociendo lo bueno y, a la vez, intentando mejorar lo bueno.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que la mejora de los servicios públicos tiene que constituir un reto, un reto para situar a Andalucía en la cabeza y no conformarnos con una posición intermedia. Si somos Estado, debemos aspirar a ser de los primeros en el Estado. Si somos Europa, y lo somos, debemos aspirar, igualmente, a ser de los primeros en Europa. Por tanto, un reto para Andalucía, una obligación para sus gobernantes y, ¿por qué no decirlo también?, y el Partido Popular lo asume, una responsabilidad también para sus legítimos responsables, entre los que se incluye, naturalmente, el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes, no me engaño, no me engaño porque yo soy consciente de que, para cambiar determinadas políticas, lo fundamental es un cambio de Gobierno, que sin duda se producirá, y se producirá más pronto que tarde. No, no, no se equivoquen, más pronto que tarde. Además, concretamente... No, al margen de las encuestas, señor Valderas, en el debate de los presupuestos de ayer yo creo que, como dicen en mi pueblo, se abarruntaba, ¿no?, se abarruntaba que está cerquita ese momento.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, señorías -vuelvo a la seriedad de la iniciativa-, Andalucía no puede esperar ni siquiera que haya elecciones y, como consecuencia de las elecciones, un cambio de Gobierno. Ustedes, como Gobierno, como partido que sustenta al Gobierno, y nosotros como alternativa de Gobierno, tenemos un deber, y ese deber, sin duda, pasa por mejorar la calidad de vida de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, yo creo que es el momento oportuno. Tenemos una autonomía consolidada. Tenemos un Estatuto renovado. Y es precisamente el Estatuto renovado, por un lado, y la propia Constitución, por otro, los que son garantes, no se nos olvide, garantes -y, por tanto, tenemos que cumplirlo- de garantizar unos servicios públicos de calidad, igual para todos, dentro de una política de cohesión y solidaridad con el resto del territorio español.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, no quiero situarme treinta años atrás, los que llevan ustedes gobernando; yo quiero situarme encarando los problemas y los retos de futuro en el día de hoy, y empiezo por reconocer algo que es obvio, y que no nos duelen prendas en reconocer: Andalucía, sin duda... Andalucía, sin duda, ha mejorado en treinta años. Pero, igualmente, quiero hacer patente que esos treinta años no han servido para que Andalucía sea de primera, con unos servicios públicos de primera, que son los que estamos obligados a ofrecer a los ciudadanos de Andalucía. Y yo creo que, de igual manera, es evidente que Andalucía ha progresado en treinta años. Yo creo que es igualmente evidente, y debemos de reconocerlo, que Andalucía tiene muchos retos que afrontar. Y, desde luego, en la Andalucía actual, con un millón de parados, la Andalucía de la situación anclada en la crisis económica, es evidente, y ahí están los datos, no quiero sacarlos a colación porque, repito, pretendo no enfrentar el pasado, sino afrontar el futuro, Andalucía tiene unos ratios sanitarios, sociales, educativos, sin duda, sin duda, inferiores a la media de España. Tenemos el menor gasto por alumno; tenemos la peor formación de los parados de todo el territorio español, y decía esta mañana la diputada Navarro, y lo pongo simplemente a título de ejemplo, en la sesión de esta mañana, en la sesión de control, el interés de su grupo en la situación de la Justicia, y precisamente en esa línea, señora diputada, precisamente en esa línea, va la iniciativa que plantea el Partido Popular: buscar soluciones, buscar soluciones a los 536.935 asuntos pendientes, según datos, no del Partido Popular, sino del Consejo General del Poder Judicial, al segundo trimestre de 2009, que ello suponga un incremento, en este caso, negativo, con respecto a 2008, del 20,71, a que se hayan incrementado las ejecutorias en el periodo mencionado en un 26,1%; a que solo estén implantados 18 de los 85 juzgados exclusivos de violencia de género; a que, de los 5.898 funcionarios, solo el 70%, es decir, 4.179, esté ocupado por sus titulares, y haya tenido que recurrirse, después de los interinos, a la bolsa de trabajo para contratar 400 con carácter interino, que, sin duda, no tienen la cualificación necesaria para llevar a cabo ese trabajo; que el propio Tribunal Superior de Justicia de Andalucía demande la creación de 1.245 nuevos puestos de trabajo en la Justicia andaluza. De eso se trata, señora Navarro, no solo de tener sensibilidad y de decir que, efectivamente, lo que queremos es que la Justicia mejore, sino de ponerse a trabajar y, entre todos, sin condiciones previas, buscar soluciones: Buscar soluciones al problema de la vivienda para garantizar un derecho esencial, buscando financiación, construyendo las viviendas, pero construyéndolas de verdad, no solamente sobre el papel, que hasta el momento, y desgraciadamente, es lo que hace el Consejero de Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoras y señores diputados, plantear soluciones a la relación de la Administración con los administrados, para reducir costes en la relación con la Administración, a través de la tramitación telemática, que nunca es una realidad, a pesar de haberse prometido una y otra vez; para la tramitación de incentivos y prestaciones en las áreas de salud, educación, vivienda e integración social; para llevar a cabo medidas de simplificación en los procedimientos en el ámbito de la cultura, el deporte y el uso y disfrute del medio ambiente; para la revisión, sin duda necesaria, del silencio administrativo; para la constitución de las empresas; para la tramitación de las autorizaciones para la implantación de actividades que actualmente son complicadísimas, y, en definitiva, sitúan a la Junta en una situación de enfermedad burocrática que hace poco al servicio de la actividad económica de nuestra tierra; para llevar a cabo la ventanilla única, que ya la prometía el señor Chaves hace no sé cuántos años, no sé cuántos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, le podría citar muchas más, pero incurriríamos, precisamente, en intentar plantear lo contrario de lo que pretendemos. No pretendemos plantear condiciones a nadie, a ningún grupo. Planteamos que podamos sentarnos en una mesa de trabajo, que veamos qué calendario tenemos que llevar a cabo, qué materias vamos a abordar, porque de lo que se trata es de que un gran partido, como el Partido Socialista, tiene un mal Gobierno que no sabe darles las soluciones a los problemas de Andalucía, y de lo que se trata es de que nos contestemos a una serie de preguntas que, sin duda, yo creo que se hace cualquier ciudadano y se hace cualquier responsable público. ¿Tienen derecho los ciudadanos a demandar la prestación y la percepción de unos servicios públicos de calidad? ¿Tenemos nosotros el deber? Y si ellos tienen el derecho y nosotros tenemos el deber, la pregunta es muy fácil: ¿Por qué no lo hacemos, o al menos por qué no intentamos el hacerlo?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos, debe su señoría ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino brevemente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros lo hemos intentado, lo ha intentado el Presidente del Partido Popular, que se lo ha planteado al Presidente de la Junta de Andalucía: no ha habido respuesta. Algo habrá que hacer. ¿O vamos a seguir conformándonos con un crecimiento vegetativo? ¿Es eso lo conveniente, o eso es lo que le interesa, en este caso, no a los ciudadanos, sino al Partido Socialista?</parrafo>
        <parrafo>Por eso, estoy convencido -reitero-, sin condiciones previas -reitero-, nosotros estamos dispuestos a ser parte de la solución de ese problema, y yo creo que, como estamos ante algo importante que, sin duda, supera el ámbito de este o de aquel partido, yo creo que todas las fuerzas políticas, como un deber hacia los ciudadanos, un deber hacia Andalucía, tenemos que decir que sí y constituir ese grupo de trabajo para evaluar y mejorar los servicios públicos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>Turno ahora para el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Su portavoz, don Pedro Vaquero del Pozo...</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Popular nos trae hoy una propuesta de crear un grupo de trabajo al amparo de lo establecido en el artículo 54 del Reglamento de la Cámara, y su objeto es evaluar para mejorar los servicios públicos que se prestan a los ciudadanos en Andalucía por parte de las administraciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros consideramos que esta es una buena iniciativa. Sencillamente, vamos a apoyarla -lo decimos desde el principio-, porque, efectivamente, creemos que puede ser muy interesante y muy útil contribuir, desde este conocimiento más profundo, desde una evaluación por parte de todos, a que mejoren de forma importante los servicios públicos de la Junta de Andalucía que se prestan a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Se formula esta propuesta de grupo de trabajo basándose en varias ideas. La primera, evidentemente, la exigencia del Estatuto de Autonomía para Andalucía, en el que se recoge que la prestación de los servicios públicos de calidad es el primero de los principios rectores de su artículo, del artículo 37 del Estatuto de Autonomía, porque es el medio para el reconocimiento y la puesta en práctica de los derechos reconocidos y de los objetivos básicos de la Comunidad Autónoma de Andalucía recogidos en el artículo 10 de nuestro Estatuto. Efectivamente, eso es correcto. Yo creo que esa evaluación de la calidad de los servicios, esa Andalucía de la calidad, es, precisamente, el hilo conductor del nuevo Estatuto de Andalucía, la palabra «calidad».</parrafo>
        <parrafo>La segunda idea es que, efectivamente, nuestra realidad de servicios públicos dista mucho de ese mandato estatutario.</parrafo>
        <parrafo>Bien, aquí podrá haber más polémica, lógicamente: unos opinarán que no y otros que sí. En toda la historia reciente de Andalucía, desde su creación como comunidad autónoma, sigue habiendo una situación de falta de calidad en muchos aspectos. Primero por la debilidad de nuestra base financiera y presupuestaria, porque no hemos sido ricos ni somos una de las comunidades autónomas que más posibilidades económicas tenga, evidentemente. Y, segundo, por los vicios adquiridos de una Administración muy supeditada, en muchas ocasiones, a intereses partidistas de un Gobierno que lleva ya gobernando muchos años. Y, además, por ese fenómeno también -yo quiero añadir aquí, en el análisis que se hace-, por ese fenómeno que está de moda, que es la externalización de los servicios públicos. Esta es una nueva moda que sirve para un roto y para un descosido. Cuando no se sabe qué hacer, dice el viejo adagio que en política se hace una comisión para no llegar a ningún lado. Bueno, pues en el Gobierno también: se monta un pequeño chiringuito, o se externaliza, sencillamente, el servicio, para, diríamos, sacudirse el muerto, es decir, para evadir la responsabilidad directa.</parrafo>
        <parrafo>Yo no estoy tan de acuerdo en lo que plantea el Grupo Popular cuando nos dice que somos ciudadanos de segunda. Bueno, pues en muchas cosas sí somos ciudadanos de segunda, pero, bueno, en otras no: en otras hemos mejorado, ¿eh? Pero se nota -es verdad- que no hemos... Digo, incluso, diríamos, en el grado de satisfacción que nos producen nuestros servicios públicos, se nota que es verdad, que no hemos convergido en nuestro modelo de desarrollo, en nuestro desarrollo efectivo, económico, con otras comunidades autónomas que están más avanzadas que nosotros, con otras regiones de la Unión Europea, evidentemente. Nuestro referente es la Unión Europea a 15, no es la Unión Europea a 27; pero, muchas veces, y dado como va la cosa y, diríamos, la marcha de nuestra economía, y los problemas estructurales que tenemos, a lo mejor podemos, incluso, ir escorándonos a competir más con los 12 restantes de los 27, y no con los 15 con los que teníamos que competir. Evidentemente, nuestra situación económica nos impide tener unos servicios públicos satisfactorios al ciento por ciento. Y eso es una realidad, pero también son verdad, yo insisto, esos otros factores que he señalado. He señalado factores de utilización partidista de los servicios públicos y he señalado esa moda de la externalización de los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, la sanidad pública andaluza es considerada aceptable por la Federación de Asociaciones para la Defensa de lo público..., de la Sanidad Pública. Pero también es verdad que retrocede cuatro puestos respecto de la posición que tenía el año pasado. Hay un informe nacional nuevo, que se ha presentado anteayer, en el que se dice que retrocede cuatro puestos. Sí que está entre las 10 mejores, en la sexta posición, pero ahora tiene por delante a regiones como Extremadura o Castilla y León. Es la tercera por la cola en médicos por habitante y en gasto sanitario. Es decir, lamentablemente la sanidad andaluza retrocede respecto de otras comunidades y respecto de la media nacional. Por lo tanto, es evidente que algo hay que hacer en los servicios públicos, empezando incluso por los que tenemos con un mejor nivel de aceptación o de grado de eficacia.</parrafo>
        <parrafo>Bien, respecto de la educación pues hay también datos. Pero, más que datos, vamos a buscar lo que es la punta de lanza, la punta del iceberg de las posibilidades de mejora de nuestros servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Están los comedores escolares... Las AMPA de toda la geografía andaluza están protestando de forma clara y enérgica porque esas comidas, esos servicios de comida que vienen en furgoneta y que tienen que ser pasados por el microondas, pues no satisfacen a nadie. Y, efectivamente, son aspectos que muchas veces... Incluso suben de precio, bajan la calidad, las bonificaciones bajan, etcétera. Como los comedores escolares, hay 20.000 cuestiones que, sin duda alguna, dejan mucho que desear respecto a la bondad del servicio público prestado.</parrafo>
        <parrafo>El colapso de la justicia, del que ya nos ha hablado el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, es algo tan evidente que están haciéndose esfuerzos ímprobos. Los sindicatos de momento los consideran parches. Yo creo que mientras que no haya un mayor vuelco presupuestario a la Administración de Justicia vamos a seguir teniendo que hacer lo que se pueda, pero realmente va a seguir habiendo problemas en la justicia. Y evidentemente esa modernización, ese Plan de Modernización de la Administración Pública de la legislatura pasada, al menos ahora, se ha pegado un batacazo de mucho cuidado con este presupuesto para el año 2010. Porque reducir un 42% la partida presupuestaria para ello... Ustedes me dirán con qué alegría la señora Consejera va a abordar este aspecto de la Administración de Justicia, de su modernización.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida se preocupa fundamentalmente por la perversión que se ha introducido, en la práctica de la gestión pública, sobre el concepto de lo público. Poco a poco se ha ido cambiando el concepto, y ahora el Gobierno de la Junta quiere hacernos creer que lo público es aquello que se hace pagado o costeado con dinero público, aunque lo hagan empresas privadas, fundaciones, instituciones con o sin ánimo de lucro, o simplemente particulares subvencionados.</parrafo>
        <parrafo>No, la práctica viene creando este concepto que nosotros no aceptamos, pues cada vez más las consejerías no son más que meros distribuidores del dinero público. Y son los capítulos de transferencias de gasto corriente y de transferencia de capital los que ocupan cada vez más espacio de los distintos presupuestos de las consejerías respectivas, mientras que efectivamente la inversión directa, el gasto directo, cada vez ocupa menos espacio. Se nota, desde luego, presupuesto a presupuesto. Los chares son un ejemplo claro, así como la atención a los mayores en residencias, ayudas a domicilio, los centros de estancia diurna, etcétera. Y los ayuntamientos y diputaciones se han contagiado y son cada vez más los que montan empresas públicas, fundaciones y otros instrumentos, también para huir del control del derecho administrativo y para, se supone, hacer una gestión más eficaz. E incluso la obra pública y el patrimonio -ayer lo debatíamos y conocíamos- han sido señalados recientemente por el Gobierno andaluz como objeto de los deseos de estas prácticas de externalización y, por tanto, de desnaturalización de la gestión de la cosa pública.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en el fondo subyace la idea de que es más eficaz la actividad privada. Y contra eso Izquierda Unida se rebela, porque no es verdad. Y por eso se produce, por tanto, desde el Gobierno andaluz y otras instancias administrativas una remercantilización de segmentos cada vez más importantes de los servicios públicos. No es verdad, pero la batalla ideológica que los empresarios han emprendido desde hace tiempo y que realizan en este sentido para la recomposición de su imagen, otrora dañada por el progresismo, pues esa campaña ha triunfado, con la cooperación de esos agentes públicos perezosos que optan por abandonar la gestión directa, reduciendo la gestión de lo público a cosechar votos mediante el reparto selectivo del dinero público para crear redes de emprendedores cercanos ideológicamente o simplemente agradecidos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Acabo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda tiene motivos el Grupo Parlamentario Popular para estar eufórico. Sí, porque estas son ideas y formas de gestión de la derecha. Y cuando lo que se entiende por izquierdas, sociológicamente, pues imita a la derecha, hay motivos para preocuparse. No obstante, es evidente que... Yo le diría al señor Ramos Aznar que no esté tan eufórico porque aquí todos jugamos y aspiramos a... A mí me gusta este grupo de trabajo que ustedes proponen, porque, efectivamente, nos puede a todos ayudar a tener los deberes hechos cuando tengamos que conformar un nuevo Gobierno andaluz en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida, efectivamente, también, se satisface de esa perspectiva.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra, ahora, al Grupo Parlamentario Socialista. Tiene la palabra su portavoz, la señora Navarro Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, intervengo en nombre del Grupo Socialista para fijar el posicionamiento de mi grupo en relación con la solicitud del Grupo Parlamentario Popular para crear un grupo de trabajo en el seno de la Comisión de Justicia y Administración Pública para la evaluación y mejora de los servicios públicos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Una iniciativa, señorías, que, vista desde fuera de esta Cámara, vista en sí misma, podría incluso parecer, señor Ramos Aznar, incluso podría parecer positiva, si no fuera porque -y me va a permitir su señoría que se lo diga con todos mis respetos-..., si no fuera porque la misma es un completo despropósito, un despropósito en la forma y en el fondo, tal y como ahora les demostraré a sus señorías en los siguientes minutos.</parrafo>
        <parrafo>Porque centrándonos, en primer lugar, en la propuesta en cuanto a la forma, señorías, nuevamente, con todos mis respetos, señor Ramos Aznar, le tengo que decir que la misma denota un claro desconocimiento del funcionamiento de esta Cámara. Y parece mentira que se lo tenga que decir yo, una diputada nueva en esta Cámara, a usted, su señoría, que lleva ya unos cuantos trienios en esta Cámara; motivo por el cual me merece todos los respetos, señor Ramos Aznar. Pero parece mentira que yo le tenga que recordar lo que dice el artículo 44 del Reglamento de la Cámara, por ejemplo, en cuanto a las funciones que llevan a cabo las comisiones informativas en este Parlamento. Y no solo eso, señoría, sino incluso una de las funciones que se llevan a cabo en este mismo Pleno, en esta misma sala, cada 15 días, señorías, cuando, por ejemplo, ustedes plantean interpelaciones y mociones al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>¿Me quiere decir usted, señor Ramos Aznar, que en caso de que le aprobáramos esta solicitud de creación de un grupo de trabajo para hablar de los servicios públicos, quiere usted decir que renunciaría su grupo a plantear más interpelaciones y más mociones en materia de política general del servicio público? ¿Quiere usted decir eso? ¿A eso se refiere? Porque, si nos vamos a centrar en trabajar en el grupo trabajo que usted propone y nos vamos a ocupar de los servicios públicos, ya no van a hacer más interpelaciones ni más mociones en materia de servicios públicos. ¿Eso es lo que van a hacer, señorías? ¿Iban a hacer eso? A que no, a que no. Pues ahí se demuestra precisamente no solo lo absurdo de su medida -y por eso además sonríe usted, porque lo sabe- sino incluso, y permítame que se lo diga, que se trata de un brindis al sol. Y lo saben perfectamente sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Y no solo eso, sino que además -y es lo que más nos preocupa, señor Ramos Aznar- están ustedes, con su iniciativa, nada menos que ninguneando a la Cámara de Cuentas de Andalucía. Y parece mentira, nuevamente, que yo le tenga que recordar a su señoría, que lleva muchos más años que yo en esta Cámara y en política, que existe un órgano de extracción parlamentaria, como es la Cámara de Cuentas, que, mucho más allá de las labores meramente de auditoría contable que, por supuesto, realiza, y lo hace muy bien, también realiza una labor fundamental, señor Ramos Aznar. ¿Usted no sabe, acaso, que la Cámara de Cuentas lleva a cabo una labor de control y de fiscalización del servicio público en Andalucía? ¿No lo sabe? ¿Acaso no lo sabe? Por tanto, con su iniciativa no solo están planteando una duplicidad innecesaria, sino, incluso, y si me apura, señoría, una injerencia que sería poco menos que inaceptable en cuanto a las funciones que desarrolla la Cámara de Cuentas en nuestra tierra. Y además, para completar y cerrar el círculo, señor Ramos Aznar -y preste atención, porque le va a interesar-, no hay que perder de vista algo importante de su iniciativa -créame que nos la hemos leído con mucho interés-... Y no tenemos que perder de vista el cinismo político, señoría, señor Ramos Aznar, y la incongruencia intelectual de quien solicita hacer un diagnóstico, cuyo resultado ya anticipan en su propio escrito. Señor Ramos Aznar, ¿para qué quieren hacer un grupo de trabajo para estudiar unos resultados que ustedes ya conocen? Ustedes ya saben, porque son muy listos, que los servicios públicos en Andalucía funcionan fatal; según ustedes, fatal. Entonces, ¿para qué crear un grupo de trabajo, señoría? ¿No tienen nada mejor en qué dedicar su tiempo o a lo que dirigir sus propuestas en este Parlamento?</parrafo>
        <parrafo>Por todo eso, señoría, creo que es suficiente... Por todos esos motivos nos es imposible votar a favor de su propuesta. Y miren que nos hubiese gustado -y se lo digo, sinceramente- votar a favor de su propuesta, pero es que es completamente absurda y una redundancia inútil lo que ustedes plantean.</parrafo>
        <parrafo>Pero, para que vean sus señorías que no todo son discrepancias, hay un punto en el que estamos absolutamente de acuerdo, señor Ramos Aznar, señorías del Partido Popular. Hay un punto que nos parece un gran acierto, señoría, en su iniciativa. Y lo voy a leer, textualmente: «La calidad» -dicen ustedes- «de los servicios públicos, en nuestra Comunidad Autónoma, no es equiparable a la que existe en otras regiones españolas». Cierto, absolutamente cierto, señor Ramos Aznar. Y yo le planteo: ¿Cómo va a ser igual la prestación de los servicios públicos en Andalucía, que en las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan? ¿Cómo va a ser igual que donde ustedes aplican sus políticas, en las que no creen en los servicios públicos, y donde lo único que hacen es privatizar? ¿Cómo va a ser igual, señoría?</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, en Andalucía, estamos muchísimo mejor que donde ustedes gobiernan. Y eso, señor Ramos Aznar, no es que lo diga yo, no es que lo diga mi grupo, sino que lo dicen organismos independientes.</parrafo>
        <parrafo>Y por poner un ejemplo, porque supongo que le sonará: la Federación de Asociación para la Defensa de la Sanidad Pública, en su último informe -aquí tengo un resumen de 1 de septiembre de 2009-, concluye, señoría, que las comunidades autónomas que prestan peores servicios de sanidad pública en toda España -en toda España, señoría, un ranking- son Valencia, Canarias, Madrid y La Rioja. Pleno, señoría, del Partido Popular, a la hora de prestar los peores servicios de sanidad de toda España; los peores.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, claro que estamos mejor, por ejemplo en sanidad, que en donde ustedes gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>¿Y sabe lo que le digo? Que, además, ni siquiera es que lo diga un organismo independiente, sino que lo dicen sus propios dirigentes, señor Ramos Aznar. Lo dicen dirigentes tan destacados, o, en este caso, tan destacadas, como la señora Celia Villalobos. ¿La recuerdan? Cuando fue andaluza de pro y designada por ese gran Presidente del Gobierno, el señor Aznar, que la designó como Ministra de Sanidad. Dijo -y aquí tengo la noticia en El Mundo, de fecha 12 de mayo de 2000- la señora Villalobos: «El modelo a seguir es el implantado por Manuel Chaves en el Servicio Andaluz de Salud», señoría. Eso es lo que ustedes querían hacer con toda España, copiar lo que hacen en Andalucía. Y me parece muy bien, me parece muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ¿cómo van a comparar los servicios públicos en Andalucía, con los que ustedes prestan? ¿Y saben por qué son mejores aquí? ¿Saben por qué? Porque ustedes no creen en los servicios públicos, señor Ramos Aznar. Ustedes creen en la privatización. Además, lo demostraron -y vuelvo a citarlo- con ese gran Presidente del Gobierno, como fue el señor Aznar. Ese gran Presidente hizo dos cosas, nada más llegar: primero, privatizar todas las empresas públicas que se encontró, y, segundo -y más preocupante-, poner al frente de las mismas a sus amigos, señorías. Por ejemplo, por no detenernos mucho en ejemplos, vamos a centrarnos en uno: señor Villalonga, que pasó de ser un entrañable compañero de pupitre del señor Aznar, a presidir Telefónica. Así es como ustedes piensan que se gestionan las empresas que ustedes privatizan. Y así podríamos seguir con Argentaria, con Endesa, con Repsol, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Y no contentos con eso, señorías, y consciente de que cualquier tiempo pasado siempre fue mejor -eso piensa siempre el señor Aznar-, vuelve cada dos por tres el ideólogo Aznar a Andalucía, a predicar con su gran fundación. Y ha venido, recientemente, a la Confederación de Empresarios de Andalucía, para decir que su gran propuesta de futuro -porque usted hablaba, señor Ramos Aznar de futuro, yo también le hablo de futuro- es una nueva oleada de privatizaciones para toda España. Señor Ramos Aznar, eso es lo que ustedes plantean con los servicios públicos; esa es su alternativa.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué dice a todo esto el líder nacional actual? El líder, o no tan líder -en todo caso, el señor Rajoy-... ¿Qué dice el señor Rajoy? Pues se le han ocurrido, últimamente, dos ideas en los últimos seis meses, que la hayamos contabilizado... Ha dicho el señor Rajoy, para mejorar los servicios públicos en España... Ha planteado dos ideas, señor Ramos Aznar: una, liberar el ferrocarril, y, dos, la gestión privada de los aeropuertos. Esas son las alternativas del señor Rajoy. Es decir, para mejorar un servicio público en España, lo mejor es que deje de ser servicio público. Evidentemente, si ya no es servicio público, lo van a gestionar ustedes, perfectamente. Y así, señoría, con todos los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, señor Ramos Aznar, yo le hago una pregunta... Con este bagaje que ustedes tienen y con esos ejemplos que ustedes dan donde gobiernan: en Madrid, Valencia, Galicia, donde ustedes quieran, con los servicios públicos, que lo que hacen, evidentemente, es privatizarlos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, usted, que es una persona seria y razonable, ¿cómo puede tener la desfachatez de venir a esta Cámara con una iniciativa para mejorar el servicio público en Andalucía, cuando ustedes hacen lo que hacen con los servicios públicos donde gobiernan? ¿Cómo se puede tener tanta desfachatez, señor Ramos Aznar?</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, nosotros -de verdad se lo digo- no discutimos el planteamiento ideológico de fondo, sino que lo que discutimos y ponemos en tela de juicio es, evidentemente, su doble moral, es la desfachatez con la que ustedes vienen aquí a predicar lo que ustedes no hacen donde gobiernan, señor Aznar. Y ese es el problema, que ustedes no lo hacen cuando pueden, y, por tanto, no tienen ningún tipo de credibilidad. Porque ustedes... Le decía que no discutimos el planteamiento ideológico de fondo, porque ustedes son liberales y lo sabemos... Todo el mundo lo sabe, y es evidente. Y lo que nosotros no entendemos, señor Ramos Aznar, es por qué les cuesta tanto reconocerlo. ¿Qué problema hay en reconocer la ideología que uno tiene? ¿Qué problema hay en decir, a la ciudadanía andaluza, que ustedes, como son liberales, si gobernaran en Andalucía privatizarían los servicios públicos, igual que hacen en Madrid, en Valencia y en toda España con el señor Aznar al frente?</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, den la cara y digan la verdad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Navarro, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Den la cara, señor Ramos Aznar, y digan que privatizarían los servicios públicos. Y digan algo más importante todavía: digan qué harían con los impuestos. Porque ustedes, la verdad, con todos mis respetos, son pura fachada a la hora de decir cosas bonitas, con buenas palabras. Pero, luego, hacéis lo contrario, señoría. Digan ustedes qué harían con los impuestos. Están continuamente diciendo que los bajarían, señor Ramos Aznar. Pues resulta que, cuando el Partido Socialista, a nivel nacional, propone modificar la Ley Beckham, para que los extranjeros que ganan más de seiscientos mil euros al año, en España, paguen igual que los españoles, ¿sabe lo que ha dicho el Partido Popular? ¿Sabe lo que ha dicho su gran portavoz, el señor Montoro? ¿Lo saben? Ahora ha tenido que rectificar, pero ¿sabe lo que dijo al principio? Dijo que no le parecía bien, que el Partido Popular está en contra de que los extranjeros ricos, en España, paguen igual que los ricos españoles.</parrafo>
        <parrafo>Están ustedes en contra, señoría. ¿Y ustedes son los defensores de la patria española? ¿Los defensores de España? ¿Ustedes son los que van a venir aquí a evitar que haya privilegios de otros, y que los españoles tengan sus derechos bien reconocidos, señoría? Está claro que no. Está claro -y se lo decía al principio- que ustedes son pura fachada. Ustedes se dan muchos golpes de pecho para hablar de España, de los españoles, de los servicios públicos, pero ustedes, a la hora de la verdad, cuando gobiernan, hacen lo que siempre han hecho, señoría... Tampoco deberían ocultarlo, pues siempre lo han hecho. ¿Y se sabe lo que siempre han hecho? Privilegiar a los más poderosos, en detrimento de los que menos tienen. Siempre lo han hecho, señoría. Y eso, los socialistas, no lo vamos a permitir.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Navarro Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate, tiene de nuevo la palabra, por el grupo autor de la iniciativa, el Grupo Parlamentario Popular, el señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Vaquero, por el apoyo a esta iniciativa; apoyo a esta iniciativa que, sin duda, y desde el respeto que me merece su posición política, es evidente que tendrá elementos diferenciadores en la definición de los modelos de los servicios públicos: es evidente. Yo no pretendía otra cosa y lo he dicho muy clarito. He dicho muy clarito que a lo que estamos dispuestos es a ser parte de la solución del problema aportando nuestra visión. Consiguientemente, de existir ese grupo de trabajo -ya sabemos que no va a existir, evidentemente-, se hubiesen visto las aportaciones que cada cual, desde su visión ideológica, tiene con respecto a lo que tiene que ser el reto de mejorar los servicios públicos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, yo también le voy a hablar con el máximo de los respetos, no le quepa a usted la menor duda. Y con el máximo de los respetos le voy a decir, para empezar, que la juventud no lleva implícita la osadía, ni la prepotencia, ni la arrogancia. [Aplausos.] En modo alguno. Con el máximo respeto se lo digo, se lo digo. Y mire, señora Navarro, con el máximo respeto también se lo digo: Usted ha demostrado que tiene un barullo mental y una insolvencia en lo que estaba diciendo espantosa [rumores], pero espantosa.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de privilegios. Privilegios usted, cuando estaba en el Ayuntamiento de Almería, usted; privilegios personales, que los acumulaba. Y los acumulaba no de uno en uno: llegó a acumular hasta tres. Vale. Punto primero.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, predicar con el ejemplo, lo suficiente, señora Navarro; predicar con el ejemplo, lo suficiente. Usted no es nadie para hablar de privatizaciones. ¿O al final va usted a dejar mal a su Consejera, que esta mañana hablaba del modelo de financiación recurriendo a las privatizaciones como elemento de soporte para los Presupuestos? [Aplausos.] ¿Qué la está usted dejando? ¿Por embustera a su Consejera? Usted tampoco, personalmente, nadie como miembro del Partido Socialista de un gobierno municipal en Almería, que, entre otras cosas, privatizó el agua y la basura en el Ayuntamiento de Almería [Rumores.] Tampoco, tampoco. Tampoco, señora Navarro, tampoco.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le decía lo de la insolvencia porque hay algo que nadie discute, que son las encuestas que hay en relación a los servicios públicos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, trescientos mil andaluces en lista de atención sanitaria en la sanidad andaluza, en listas de espera; hay un preocupante déficit de médicos en nuestra Comunidad, y se sitúa Andalucía a la cola del país en número de médicos por habitante. Hay 400,4 facultativos por cada 100.000 habitantes, el 66% por debajo de la media.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, según datos del Consejo Andaluz del Colegio de Médicos, los profesionales sanitarios andaluces son los segundos peor pagados de España; datos oficiales, datos del Instituto Nacional de Estadística, señora Navarro. Andalucía, con una tasa de hospitales por 100.000 habitantes del 1,26%, se encuentra la tercera por la cola con respecto al resto de comunidades autónomas, y lejos de alcanzar la media de España, que registra un 1,72%. Otro dato de referencia, señora Navarro, el dato más característico, con Cataluña en este caso, que, con la misma población que Andalucía, tiene el doble de hospitales. Así, Andalucía tiene un total de 104 hospitales, y Cataluña 206. Número de camas de la sanidad andaluza, señora Navarro: la tasa en Andalucía, 2,79 camas por 1.000 habitantes, sin duda se sitúa muy lejos de la media nacional, donde hay una tasa del 3,55.</parrafo>
        <parrafo>Gasto por alumno en materia de educación: en Andalucía, 4.713 euros por alumno; la media española, 5.751 euros.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en enseñanza de lenguas extranjeras en Andalucía, en Andalucía solo el 47% de los alumnos cursa estudios de otras lenguas extranjeras, frente al 78% de la media española. Veinte mil alumnos andaluces en caracolas. Esa es la bondad del modelo socialista en los servicios públicos. El 38% de los jóvenes andaluces entre 18 y 24 años no supera el nivel de la Enseñanza Secundaria. Por tanto, estamos a la cabeza también en el fracaso escolar y en el absentismo escolar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio, para que podamos continuar la intervención del ponente. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Políticas sociales, señora Navarro: la renta básica de emancipación. Los jóvenes solicitantes que las perciben, en Andalucía, el 50,9 de los solicitantes; en Castilla y León, el 56%; en Cataluña, el 53%; en la Comunidad Valenciana, el 60%; en Extremadura, el 72%; en Madrid, el 48%.</parrafo>
        <parrafo>Número de hogares con ingresos anuales inferiores a diecinueve mil euros, por comunidades autónomas: el 54% de los hogares andaluces está en el umbral de los diecinueve mil euros, frente al 35,3% de la Comunidad de Madrid, el 45,2% de la Comunidad Valenciana o el 50% de Castilla y León.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, estos son los datos, los datos oficiales, que no elabora el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Decía usted, dentro de ese barullo que ha sido su intervención, que nuestra iniciativa representaba un desconocimiento, incluso, de la propia dinámica y funcionamiento de la Cámara. ¿Cómo puede usted decir que por que haya constituido un grupo o dos grupos de trabajo no se pueden plantear iniciativas en este Parlamento? Bueno ¿quién le ha dicho a usted eso? Esa milonga, ¿quién se la ha contado a usted, señora Navarro? Le voy a recordar, le voy a recordar: Hay dos grupos de trabajo funcionando en esta Cámara en este momento, y eso no es óbice, con independencia de los resultados que se pongan encima de la mesa cuando llegue el momento procesal oportuno de plantear las conclusiones, par que el Partido Socialista, Izquierda Unida o el Partido Popular puedan plantear cuantas iniciativas estimen oportunas. Por tanto, cuando hablaba usted de insolvencia, ¿a quién se refería usted con la insolvencia? ¿No estaría usted, indirectamente, mirándose a sí misma?</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, se puede, sin duda, estar o no estar de acuerdo con las posiciones que legítimamente pueda mantener otro grupo -yo eso lo entiendo-; pero no hay necesidad de subir aquí a descalificar a nadie y a decir que los demás son unos insolventes, que no conocemos ni el Reglamento de la Cámara. Mire, lo conocemos, por lo menos igual que usted, exactamente igual que usted, y me parece que la intervención que ha hecho Izquierda Unida, que ha hecho el Partido Popular, ha sido una intervención como corresponde a un Parlamento serio: detectado un problema, se plantea el problema y se plantean soluciones a esos problemas. Usted podrá asumirlas o no asumirlas desde la posición de su grupo; pero es evidente que se puede hacer de otro estilo, se puede hacer, sin duda, de otra forma.</parrafo>
        <parrafo>Mire, habla usted de las privatizaciones. Vamos, si concretamente quien ha hablado esta mañana en esta Cámara, que es para echarse las manos a la cabeza, quien ha hablado esta mañana en esta Cámara, de, incluso, recurrir a la financiación privada para el eje ferroviario del Mediterráneo, ha sido la Consejera de Economía y Hacienda. Por tanto, ¿de qué está usted hablando cuando habla de las privatizaciones? Ustedes han privatizado una red hospitalaria en Andalucía. Eso no es bueno o malo por sistema: es un problema de gestión, señora Navarro, es un problema de gestión, señora Navarro. Y el problema, el problema, en el fondo, es que ustedes, después de treinta años de gestión ininterrumpida en esta tierra, no han sabido hacer los deberes. Y esa es la triste realidad. Ahí están los datos objetivos. Y miren ustedes, muchas de las...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos Aznar, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino. Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas de las cosas... Déjeme que termine, déjeme que termine. Muchas de las cosas no necesitan dinero, necesitan imaginación y necesitan gestión. Hay que eliminar burocracia -lo decía antes-, esta Administración tiene la enfermedad de la burocracia. Le he dicho muchas veces al Consejero de Innovación que aquí se le ponen chinitas y se les ponen obstáculos a los emprendedores. Y que hay que ir, sin duda, a perfeccionar el sistema de los procesos administrativos que conduzcan a que las implantaciones productivas sean rápidas, ágiles, para que no se vayan a otro sitio y se queden en Andalucía para producir riqueza. Y para eso no hace falta dinero, para la simplificación de los procedimientos administrativos no hace falta dinero, para la relación telemática de los administrados con la Administración no hace falta dinero, señora Navarro, lo que hace falta es voluntad.</parrafo>
        <parrafo>Y concluyo, señora Presidenta. Hay un artículo del Diario de Sevilla de hace unos días. Un empresario se queja y se queja amargamente de que en el año 2004 para, precisamente, abrir un nuevo negocio tenía que hacer 42 trámites. Y se queja de que el otro día, después de cinco años, vuelve a llevar una iniciativa exactamente igual, es decir, abrir un nuevo negocio, y se le exigen exactamente los mismos 42 trámites que se le exigieron hace cinco años.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que no se le puede permitir a una Administración. Por eso yo digo que nunca tantos -porque ustedes han sido muchos y siguen siéndolo- han hecho tan poco por esta tierra, han hecho tan poco por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a recuperar las votaciones que tenemos pendientes desde esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos con la votación correspondiente a la moción relativa a política general en materia de agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera recordar que esta moción tiene planteadas 28 enmiendas, 13 de las cuales han sido aceptadas...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Le ruego un minuto mientras está hablando la Presidenta, porque voy a explicar algunas cuestiones que quizás puedan resolver su pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Veintiocho enmiendas planteadas. Trece enmiendas aceptadas, las siguientes: serían las enmiendas que se adicionarían a los puntos números 22, 23, 31, 32, 36, 37, 40, 41, 42, 43, 44, 46 y 47. Todas esas enmiendas, al haber sido aceptadas se incorporan al texto.</parrafo>
        <parrafo>Ahora sí, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Solamente para plantearle que, en la votación de la moción del PP, el punto 9 se vote aparte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Se vote separadamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Separadamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-De acuerdo, señor Sánchez Gordillo, muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Señorías pues entonces comenzamos la votación votando, precisamente, el punto número 9.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 46 votos a favor, 58 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos ahora el resto de puntos que componen la moción.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 49 votos a favor, 54 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación la proposición no de ley correspondiente al Grupo Parlamentario Popular, constitución de una comisión de investigación sobre presunta petición de cobro de comisiones por directivos de Mercasevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 50 votos a favor, 54 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos finalmente la siguiente proposición no de ley, solicitud de creación de un grupo de trabajo relativo a evaluación y mejora de los servicios públicos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 50 votos a favor, 54 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

