<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>56</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 32</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Anciano, Ayuda a domicilio, Ayuda a los discapacitados, Ayuda social, Carga familiar, Discapacitado, Política social</materias>
    <numero_expediente>8-09/APP-000199 8-09/APP-000220</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APP-000199 y 8-09/APP-000220. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera para la Igualdad y Bienestar Social, sobre la atención a las personas en situación de dependencia en Andalucía (pág. 30).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APP-000199</numero_expediente>
        <extracto>* 8-09/APP-000199. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera para la Igualdad y Bienestar Social, , a fin de informar sobre la atención a las personas en situación de dependencia en Andalucía.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APP-000220</numero_expediente>
        <extracto>* 8-09/APP-000220. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera para la Igualdad y Bienestar Social, a fin de informar sobre la atención a las personas en situación de dependencia en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Verónica Pérez Fernández, D. José Juan Díaz Trillo, D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, Dña. Evangelina Naranjo Márquez y Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos, señorías, con el punto cuarto del orden del día, comparecencia de la Consejera de Igualdad y Bienestar Social, a petición propia y también del Grupo Parlamentario Socialista, para informar sobre la atención a las personas en situación de dependencia en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, en primer lugar, la palabra, por parte del Consejo de Gobierno, la Consejera de Igualdad y Bienestar Social, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Hablar con la perspectiva adecuada del camino recorrido y de los siguientes pasos de la Ley de Dependencia para los próximos años nos obliga a enmarcar sus objetivos en un marco más amplio, que es el de la consolidación de una política social propia del Estado del bienestar más avanzado, y dentro del marco de los derechos.</parrafo>
        <parrafo>Con la Ley de Promoción de la Autonomía Personal y Atención a las Personas en Situación de Dependencia, hemos avanzado de forma importante en la mejora de la calidad de vida de todos los andaluces y andaluzas, no solo de las personas dependientes, sino también, principalmente, del entorno familiar. Su aplicación, y, sobre todo, su inclusión dentro del sistema de servicios sociales, está permitiendo un avance en los recursos y la organización de todo el sistema de protección social. Por lo tanto, debemos analizar la atención a las personas en situación de dependencia de forma conjunta al resto de políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía invierte cada día 2 millones de euros en el desarrollo de la Ley de Dependencia. Un sistema de bienestar social significa, entre otras cuestiones, la conciliación de la vida familiar y laboral; significa corresponsabilidad entre hombres y mujeres; la disponibilidad de recursos que atiendan a los menores de cero a tres años; significa disponer de pensiones adecuadas; poder acceder a una vivienda o, por ejemplo, disfrutar de un envejecimiento activo.</parrafo>
        <parrafo>Desde esta perspectiva más global, a la que me estoy refiriendo, es una ley que ya ha conseguido unos resultados muy positivos en todo el Estado, en todo el territorio nacional, y especialmente en nuestra Comunidad Autónoma. Algunos de ellos son: la mejora en la atención a las personas en situación de dependencia y en la calidad de vida de sus familias; el impulso de los servicios sociales comunitarios, su consolidación y transformación, y, al mismo tiempo, la puesta en valor también del trabajo que venían realizando esos equipos de profesionales que hace tiempo trabajan, precisamente, en mejorar la calidad de vida de las personas que están en una situación vulnerable, y que en este caso pueden trabajar desde el reconocimiento a un derecho; la diversificación y adaptación de los recursos sociales; la generación de empleo; el apoyo a los cuidadores y cuidadoras, esas personas que hasta ese momento, hasta que la ley entró en vigor, venían atendiendo, venían cuidando a los familiares sin recibir nada a cambio y, en este momento, pueden elegir entre las prestaciones que contempla la ley -también aquella que significa atender, poder seguir atendiendo, si así lo desean, a la persona dependiente en el entorno familiar-, y la gran inversión en recursos y servicios para la atención a la dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía se encuentra por encima de la media española en el proceso de aplicación de la Ley de la Autonomía Personal y Atención a la Dependencia, tanto en solicitudes como en valoraciones, dictámenes y prestaciones. Y una vez más quiero aprovechar esta oportunidad para agradecer a los ayuntamientos andaluces, prácticamente en su totalidad, la colaboración que vienen prestando a través de la coordinación con el Gobierno de Andalucía para intentar ser más ágiles, ser más rápidos, ser más eficaces y que, al fin y al cabo, consigamos que las familias y las personas dependientes tengan una mayor calidad de vida.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es la primera comunidad autónoma, como decía anteriormente, en cuanto al número de solicitudes. Representan casi el doble del peso de la población. El 30,97% de todas las solicitudes presentadas en España a fecha 1 de septiembre eran en Andalucía. Este número tiene sus implicaciones en la aplicación de la ley, dado su número tan elevado en relación con otras comunidades autónomas, porque significa que, si lo ponemos en relación con la población de las comunidades autónomas, la tasa en Andalucía es del 3,67%; por lo tanto, la más alta de todas las comunidades autónomas, y muy por encima de la media nacional, que es de un 2,12%. Yo creo que este dato pone de manifiesto hasta qué punto ha sido una prioridad el desarrollo de esta ley para el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>También, según los datos del Ministerio, podemos concluir que tres de cada diez personas en situación de dependencia valoradas en España son andaluzas. El 27,85% de todas las personas con derecho a prestación en España están en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Destacar también que en estos momentos Andalucía está entre las comunidades autónomas con el porcentaje más alto en prestaciones identificadas en PIA. Prestaciones identificadas significa que si acudimos al sistema en el que todas las comunidades autónomas grabamos las solicitudes, las valoraciones y las prestaciones en Andalucía, se sabe en un porcentaje de un 79,3% qué tipo de prestación tiene cada una de esas personas, cuando la media de todo el territorio nacional es del 67,9. Andalucía, por lo tanto, se sitúa 11 puntos por encima en la identificación de esas prestaciones.</parrafo>
        <parrafo>Pero este no es el único logro de esta ley. Los servicios sociales tienen una gran oportunidad para consolidarse como un sistema de atención de derechos subjetivos. Yo creo que he repetido desde esta tribuna, en algún momento, que para mí la aprobación del derecho, la aprobación de la Ley de Autonomía Personal y Atención a la Dependencia no solo garantiza la atención en función de un derecho, y que, por lo tanto, hay que adaptar los recursos a las necesidades y no las necesidades a los recursos, como se hacía antes de la aprobación de la ley, sino que significa la consolidación del cuarto pilar del Estado de bienestar. La ley en sí misma considero que no es el cuarto pilar, puesto que son otras muchas las prestaciones que también se hacen desde el pilar del Estado de bienestar, que se refuerza en este momento con esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, esta ley ofrece una ocasión para mejorar sus estándares de calidad, sus equipamientos, la formación de los profesionales y conseguir la equiparación de las condiciones laborales y salariales de todas las personas que trabajan en el sistema de protección social. La apuesta ha sido clara por parte de esta Comunidad Autónoma y se ha plasmado en el apoyo al sistema básico de servicios sociales comunitarios. La financiación ha permitido la coordinación, la colaboración mutua entre el Gobierno de Andalucía y los Gobiernos locales, ha permitido dotar de recursos materiales y humanos y de una infraestructura necesaria para el desarrollo de los nuevos derechos y las nuevas prestaciones que contempla la ley.</parrafo>
        <parrafo>Eso se ha conseguido trabajando de manera coordinada con los ayuntamientos, incluso antes de que entrara en vigor la ley, a través de convenios que se siguen manteniendo para el refuerzo del personal en los servicios sociales comunitarios, para el equipamiento, para dotar de equipamiento los servicios sociales comunitarios y para mantener de forma adecuada las infraestructuras que nos permitan agilizar al máximo las prestaciones.</parrafo>
        <parrafo>Otro gran impacto que estamos consiguiendo con la ley es que se están adaptando y diversificando los recursos. Es necesario determinar la manera de atender los problemas de cada una de las personas, porque no existe la dependencia, sino personas en situación de dependencia, y cada una con unas necesidades y una situación distinta que hay que valorar, que hay que tener en cuenta, y es lo que se hace a través del Plan Individual de Atención. Dos personas con la misma dependencia pueden necesitar recursos distintos, por eso hay que hacer una valoración individual a la hora de elaborar la propuesta del PIA.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario trabajar, y hoy contamos con una amplia red para la atención, que permite, a día de hoy, que las personas con gran dependencia, o dependencia severa, disfruten de una plaza en los recursos destinados a mejorar su calidad de vida integral. En ese sentido, desde que comenzó la aplicación de la ley, se ha crecido en número de plazas, de plazas residenciales para personas en situación de dependencia, que pueden ser personas con discapacidad, que pueden ser personas mayores, que puede ser cualquier persona en cualquier momento, porque puede haber situaciones de dependencia estructurales, pero también puede haber una situación de dependencia coyuntural.</parrafo>
        <parrafo>Se ha crecido en teleasistencia. Se ha pasado, desde el 2004 hasta este momento, a tener más de ciento once mil personas que tienen el servicio de teleasistencia, además de cualquier otro recurso que le prescriba el PIA. Decir que la teleasistencia solo es incompatible..., no incompatible, es innecesaria, cuando existe una plaza residencial, cuando el recurso es residencial.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, el servicio de ayuda a domicilio atiende hoy a más de treinta mil personas en situación de dependencia, porque ese es uno de los servicios que contempla la ley que desde Andalucía hemos priorizado.</parrafo>
        <parrafo>Desde otro punto de vista, se ha transformado la propia orientación de las prestaciones y servicios, de forma que se han potenciado y creado nuevos dispositivos que permitan la permanencia de las personas con dependencia en sus domicilios, si las circunstancias de estas personas aconsejan que puedan seguir estando en el ámbito en el que han vivido siempre, apoyadas, evidentemente, por el recurso más adecuado a sus circunstancias. El modelo que hemos establecido de desarrollo de la ley en Andalucía hace que la plaza residencial sea el último recurso al que haya que acceder.</parrafo>
        <parrafo>Además, se están reorganizando todos y cada uno de los servicios. La generación de empleo y riqueza es el cuarto gran impacto de esta ley. Los servicios sociales, como ha señalado la Comisión Europea, son uno de los sectores más intensivos en trabajo, y constituyen uno de los principales yacimientos de empleo en este momento, y además cuenta con una ventaja: estamos hablando de empleos que garantizan bienestar, estamos hablando de empleos que garantizan cohesión social, estamos hablando de empleos que garantizan cohesión territorial, estamos hablando, por lo tanto, de economía sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Creo, además, que esta es, en nuestro caso, una buena fórmula para fijar la población al territorio, porque, cuando estamos hablando de la extensión de estos recursos, no solo estamos cubriendo la necesidad en función del derecho que tienen las personas dependientes a ser atendidas, sino que estamos generando empleo en un sector que jamás va a ser deslocalizable, estamos generando un empleo que va a permanecer en ese ámbito, en ese territorio.</parrafo>
        <parrafo>En el desarrollo de la ley se están creando empresas que generan recursos, como las unidades de estancia diurna y nocturna, el respiro familiar, las plazas residenciales, la ayuda a domicilio, la teleasistencia, etcétera, etcétera. A ello hay que sumar los que se derivan de la importante inversión que se está realizando en la modernización de todos los recursos y de todas las infraestructuras, porque saben sus señorías que otro de los requisitos que marca la ley es que hay que adecuar cada uno de los recursos a los criterios que establece, a los criterios de calidad que establece la propia ley, y que no solo hemos asumido desde la propia ley, sino a partir de aquellos acuerdos que todas las comunidades autónomas, junto con el Estado, hemos aprobado en los distintos consejos territoriales que se han ido desarrollando.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía tenemos experiencias interesantes sobre el impacto de la generación de empleo en este sector. Quiero detenerme en algunos ejemplos vinculados a la prestación del servicio de ayuda a domicilio. Quiero recordarles a sus señorías que, cuando estamos hablando de ayuda a domicilio, estamos hablando, sobre todo, en los grados y niveles que en este momento tienen el derecho reconocido, porque saben que la ley tiene un desarrollo progresivo de gran dependencia o de dependencia severa. Cuando hablamos de una persona que tiene gran dependencia, estamos hablando de alguien que puede tener entre 70 y 90 horas de ayuda a domicilio. Pues, si eso lo traducimos a horario laboral, nos salen perfectamente las cuentas de cuántas personas, cuántos empleos directos se generan a partir del desarrollo y la prestación de esas horas.</parrafo>
        <parrafo>Y le pondré algunos ejemplos. Por ejemplo, ayuntamientos. No todos los ayuntamientos, evidentemente, tienen el mismo número de ayuda a domicilio, por eso, cuando se transfiere el fondo para la prestación de la ayuda a domicilio, también los ayuntamientos reciben cantidades diferentes en función del número de personas a las que se atiende a través de la ayuda a domicilio. Pero puedo ponerles algunos ejemplos: Ayuntamiento, por ejemplo, de Alcalá la Real, donde en este momento hay cien mujeres trabajando en la ayuda a domicilio; digo mujeres, aunque me gustaría que fueran hombres y mujeres, pero hay una realidad, y es que en la inmensa mayoría de los casos son mujeres. Yo espero que, en la medida en que este trabajo, que han venido haciendo gratuitamente las mujeres dentro de las familias, se convierta en empleo, no solo sea atractivo para las mujeres, sino que sea atractivo para toda la población.</parrafo>
        <parrafo>Ejemplos como el que se viene desarrollando también en Huelva, a través de la empresa ServiSAR, que comenzó en el año 2007 con 90 personas contratadas y que en el primer trimestre de 2009 tenía 231 personas contratadas, para la prestación del servicio de ayuda a domicilio, o como en municipios que no son capitales de provincia, como el que le acabo de nombrar, de Alcalá o de Algeciras, donde se ha pasado también, en unos meses, de 18 personas trabajando a 54.</parrafo>
        <parrafo>Por poner otro ejemplo de municipio rural, citar también el caso de la zona de trabajo social de Los Filabres, en Almería, en el que la gestión del servicio de ayuda a domicilio se lleva a cabo a través de una cooperativa que, en la misma fecha a que me he referido en los casos anteriores, ha doblado el número de personas contratadas, o a la sociedad cooperativa Andaluza de Cabra, en Córdoba, que comenzó hace un año con ocho mujeres y que hoy tiene 80 personas trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Todos estos ejemplos, no solo de creación de empleo, sino de mantenimiento y de crecimiento, que nos hablan de las posibilidades de este sector, nos dicen que es necesario destacar, fundamentalmente en estos momentos en los que es tan importante la generación de empleo, la apuesta también por garantizar que la prestación del servicio garantiza también, a través de los profesionales, de la formación profesional que tienen, una atención de calidad.</parrafo>
        <parrafo>También la ley está generando en Andalucía nuevas estrategias de apoyo a las personas cuidadoras. Ello nos sitúa en la perspectiva de la necesidad de expansión de los servicios sociales y ante la necesidad de políticas públicas de y para la igualdad, políticas dirigidas a las familias, a las nuevas realidades y a las nuevas estructuras familiares.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahora, ha sido la familia, y, dentro de ella, en más del 85% de los casos, las mujeres, quienes cuidaban y atendían a las familias, en la mayoría de los casos la hija, sobre todo mujeres comprendidas entre los 45 y 65 años, según se desprende del informe del Centro de Estudios Sociales Cuidadores de personas mayores o con discapacidad y unidades de estancia diurna en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La situación de estas personas cuidadoras es de una especial vulnerabilidad por diferentes motivos. La actividad del cuidado termina, en muchos casos, afectando a su propia salud, a su propia salud física y psíquica, a su empleo, porque, mientras cuidan, mientras trabajan cuidando a un familiar, no pueden acceder a un empleo, al ocio y a la vida familiar.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que una de las prestaciones de la ley sea, precisamente, la ayuda económica para los cuidados en el entorno familiar.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero recordar y repetir hoy, desde esta tribuna, una vez más, que no es... Porque la propia ley habla de que sería una ayuda excepcional, y que, a pesar de que la ley habla de que es una ayuda excepcional, la propia ley también contempla que las familias participen en la elaboración del tipo de recurso que se le va a prescribir a la persona dependiente; dos cuestiones, desde mi punto de vista, un poco contradictorias que nos están llevando, precisamente, a que las ayudas económicas en el ámbito familiar sean más de las deseables. Lo digo desde esta tribuna, lo mismo que digo que fue uno de los temas que tratamos ayer en el Consejo Territorial, porque es algo que le preocupa al Estado, que nos preocupa a todas las comunidades autónomas y que hay que intentar solventar; pero que, evidentemente, en este momento la ley contempla la posibilidad de que las familias intervengan, opinen, sobre qué tipo de recursos tiene la persona dependiente. Pero, en caso de que elijan, de que decidan ese tipo de ayuda, de prestación, también están recibiendo no solo una prestación económica, sino que tienen que recibir una formación, no solo para saber cómo tienen que atender a la persona dependiente -porque estamos hablando, en muchos casos, de personas que vienen atendiendo al familiar desde hace mucho tiempo y saben perfectamente cómo tienen que darle de comer, cómo tienen que hacer los cambios posturales-, sino, sobre todo, para que sean conscientes de que tienen que cuidarse si quieren seguir cuidando.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, disculpe. Le ruego vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino ahora mismo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, hay apoyo no solo económico, sino cobertura y alta en la Seguridad Social; hacer uso de los servicios y recursos sociales públicos; acceder a las campañas de formación, información y sensibilización, a través, por ejemplo, del aula móvil, para tener esa atención sobre cómo cuidar y cómo cuidarse, y talleres de formación para adquirir nuevos conocimientos, habilidades y aptitudes que mejoren también el cuidado y la atención.</parrafo>
        <parrafo>Sobre los aspectos financieros y presupuestarios, yo creo que ya, a estas alturas... -no quiero abusar de la generosidad de la Presidenta: lo haré en el segundo turno-, decir que, a estas alturas, después de más de dos años de desarrollo de la ley, ha quedado manifiestamente clara la apuesta rotunda y firme de la Junta de Andalucía de adaptar el presupuesto a las necesidades. Y, a pesar del presupuesto inicial, que se ha ido aprobando año a año, hemos ido ampliando ese presupuesto para cubrir todas y cada una de las necesidades y de los derechos reconocidos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, en nombre de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y para fijar posiciones, tiene la palabra su portavoz, el señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Intervengo en nombre de mi grupo en un nuevo debate, originado por una nueva comparecencia de la Consejera para la Igualdad y Bienestar Social para informar sobre el desarrollo de la llamada Ley de Dependencia en Andalucía. Y esto es un primer aspecto positivo que quiero resaltar: el hecho de que tengamos la oportunidad, de forma periódica, de debatir en este Pleno sobre cuáles son las condiciones bajo las cuales se está aplicando esta importante ley en nuestra Comunidad Autónoma. Insisto: es de agradecer y es de justicia que se nos traiga la información con una cierta periodicidad, para pasar a centrarme en algunos de los elementos que consideramos negativos, y que estamos identificando como negativos por parte de nuestro grupo, en cuanto a la aplicación de esta ley en nuestro territorio.</parrafo>
        <parrafo>Corremos, sin embargo, el riesgo de repetirnos, y, de hecho, sucede en este debate. Repetimos y escuchamos que Andalucía se sitúa a la cabeza en número de solicitudes, en número de PIA que se han resuelto... Bien, son cosas que, además, podemos conocer a través de la actualización pertinente que realiza el Instituto Nacional de la Seguridad Social a través de la página web y que son datos que son por todos conocidos.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, permítanme que me centre en tres contradicciones fundamentales, que dos años, más de dos años después del desarrollo de esta ley, nos encontramos. Algo que nos preocupa en un primer lugar: las contradicciones territoriales. El hecho de que la ley se esté aplicando de una forma tan desigual en el conjunto del Estado español, en función de voluntades políticas de diversos gobiernos, ya sean de un signo o de otro, creo que es algo que debiera preocuparnos. Creo que esto puede dar, incluso, pie a aquellos que son enemigos del Estado de las autonomías, porque la capacidad que debiera tener el Gobierno central, no ya de coordinar, sino de imponer unas condiciones mínimas exigibles al conjunto de las comunidades autónomas, debiera ser mayor.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, las contradicciones financieras. Esta ley arranca cuando está a punto de emerger una importante crisis económica, financiera, que está poniendo gravemente en riesgo las arcas públicas, después de la práctica sistemática, ya sea por los gobiernos del Partido Socialista o del Partido Popular, de rebajas fiscales que han llevado a convertir a las arcas de las comunidades autónomas y del Gobierno central en algo prácticamente exhausto ante la cantidad de gasto social al cual se debe hacer frente. Y estas contradicciones financieras se están sufriendo ahora más que nunca, justo en el momento culmen de la crisis económica y financiera.</parrafo>
        <parrafo>Y hay que decir, y desde nuestro grupo le trasladamos, señora Consejera, nuestra voluntad de que plantee de forma sistemática y permanente en el Consejo Territorial la necesidad, en función de estos dos comentarios que he hecho, de aumentar la cantidad de dinero que se tiene que aportar por parte del Gobierno central; de facilitar la tarea de las comunidades autónomas, así como la de los gobiernos locales y de los ayuntamientos, que en muchos casos están haciendo trabajos relacionados con esta ley sin tener la capacidad financiera suficiente para hacer frente a ellos, y que en ningún caso, este que se ha llamado -usted lo ha puesto en cuestión; no voy a entrar en eso, se ha llamado y punto- el cuarto pilar del Estado del bienestar, no se ponga en riesgo por esta crisis económica. Si se ha asumido un compromiso con el conjunto de la ciudadanía para que aquellas personas que están en situación de dependencia puedan tener una cierta autonomía, puedan tener una total autonomía para desarrollar su vida y sus tareas diarias, no debieran de ser los primeros sufridores de una crisis económica y financiera.</parrafo>
        <parrafo>Y luego una tercera cuestión, a la cual hemos hecho referencia en su momento, y es, si no la imprevisión, sí cómo se han visto todos los gobiernos autonómicos superados en las previsiones que inicialmente estaban previstas en cuanto a número de solicitudes, que, por lo tanto, significaba también personal a disposición para poder hacer evaluaciones y coordinación entre las diversas administraciones que están implicadas.</parrafo>
        <parrafo>Decía usted que la residencia -no sé si le he escuchado bien-, que la residencia, la plaza residencial, debe ser el último recurso. Imagino que no entra eso en contradicción con que, efectivamente, lo que dice la ley es que el último recurso debe de ser la prestación económica para cuidados familiares. Me imagino que estaba usted descartando eso.</parrafo>
        <parrafo>Y debe usted saber -igual que ha dicho en esta tribuna y ha expresado su preocupación en torno a ello, cosa que también realizó hace seis meses cuando tuvimos ocasión de debatir en esta misma Cámara respecto del desarrollo de la ley-, pues, que es una cuestión que a nosotros nos preocupa también enormemente. Pero, claro, seguimos sin ver medidas concretas que impidan que esta situación que aparecía en la ley como subsidiaria, como totalmente subsidiaria, haya hecho que, desde que usted compareció en este Pleno hasta hoy, en Andalucía, de los PIA que contemplan prestaciones económicas para cuidados familiares, hayamos pasado en nuestra Comunidad Autónoma de un 30% a un 40% en tan solo seis meses. Eso es algo que nos debe de preocupar. Yo no sé exactamente cuál es la solución a este problema. No sé hasta qué punto las familias debieran de tener el alto grado de participación que quizás tienen a la hora de decidir qué hay que hacer con la persona que está en situación de dependencia. Y también hay que decir, por otra parte, que quizás esto se expresa también como uno de los indicadores de la crisis económica. Es posible que este sea uno de los indicadores de la crisis económica. Porque, claro, cuando estamos en esta situación, es normal que una familia que se encuentra con graves dificultades, no ya para llegar a fin de mes, sino para llegar al día 20, encuentre en sacar a la persona mayor que se encuentra en la residencia, la posibilidad de tener una ayuda con la cual sacar adelante y llegar, por lo menos, del 20 al día 25 o a fin de mes. Creo que debemos pensar sobre todo esto y que debemos darle una vuelta.</parrafo>
        <parrafo>Y este 40,5% que aparece en los datos del 1 de septiembre nos convierte, en términos porcentuales, señora Consejera, en la sexta comunidad en términos porcentuales, tras Ceuta y Melilla, Navarra, Cantabria, Aragón y Galicia. Hay una de cada cinco, un 20%, pendiente de identificar en los PIA, que es más o menos el porcentaje que se viene manteniendo. Y en atención residencial, sin embargo, tenemos 13.895, que es un 7,63%. Es la segunda comunidad por la cola, solo superada -muy de lejos, eso sí- por la Comunidad de Murcia, con un 2,51% de los PIA, que reflejan, como ya digo, atención residencial. Y, claro, volverá a decir que hay plazas vacías en las residencias. Y esto, pues, se relaciona con lo que estábamos hablando antes.</parrafo>
        <parrafo>Creo que en su segunda intervención debiera de trasladarnos una mayor información sobre qué es lo que se debatió ayer en el Consejo Territorial, porque es interesante que se aprobase que se adelante al mes de octubre la evaluación de la aplicación de la ley en las distintas comunidades autónomas y que se mejoren las posibilidades de información del sistema con una mayor cohesión en cuanto a los datos que se van a recoger en cada comunidad. Y también me gustaría, señora Consejera, que nos contase cómo va a hacer para que todos esos datos que se van a solicitar -los datos socioeconómicos de la persona beneficiaria, los datos sobre el proceso de valoración, los datos identificativos de las personas solicitantes y los datos de las prestaciones reconocidas-, cómo va a hacer para dar todos esos datos en condiciones al Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Luego también nos preocupa, y quisiera terminar con esto, en función de una pregunta que usted nos respondía, escrita, sobre el número de valoraciones que se han realizado en las residencias públicas de mayores del conjunto de la Comunidad Autónoma de Andalucía... Claro, nos encontramos que de las 13.895 personas que tienen reconocida una plaza pública solamente 446 están en esas residencias públicas y además ya tienen reconocido y valorado un grado determinado de dependencia. Lo cual también da cuenta, creo yo, de la poca importancia que el sector que nosotros llamamos público -para entendernos, ¿verdad?, señora Consejera- juega en cuanto a estas prestaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y un dato, finalmente, que también nos preocupa. En las informaciones que aparecían hoy en la prensa se hablaba, efectivamente, de esa preocupación en cuanto a la prestación económica, en cuanto a las prestaciones económicas en el hogar, para las nueras, para las hijas, para las hermanas, para las esposas, y que esos nuevos datos que aparecen con los convenios especiales de cuidadoras no profesionales cómo se van a llevar a cabo. Porque nos encontramos que, de las más de setenta y tres mil prestaciones económicas por cuidados [...], es decir, los PIA que reconocen eso, solamente en Andalucía 37.410 tienen reconocido un convenio especial de cuidadores no profesionales. Y dígame si es correcto que se va a afrontar la formación de estas cuidadoras no profesionales con un curso de quince horas; cosa que yo considero, y nuestro grupo, absolutamente insuficiente, insuficiente para hacer frente a los retos que la aplicación de esta ley supone. Entiendo que es una situación tremendamente complicada, pero desde luego, por parte de nuestro grupo, nos tendrá al lado si lo que decide hacer es poner encima de la mesa del Consejo Territorial y encima de la mesa del Gobierno central una mayor exigencia de recursos. Y dígame también si por parte de su Gobierno va a hacer de lo que nosotros llamamos y entendemos por «público» el eje protagonista de la aplicación de la Ley de Dependencia en Andalucía, cosa que consideramos que hasta ahora no se ha hecho, y en tercer lugar cómo hacer para que ese enquistamiento de la feminización del trabajo de atención a la dependencia en los hogares se pueda ver superado por una atención desde lo público a esas personas en situación de dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, tiene la palabra su portavoz, la señora Botella Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Quiero manifestar, antes de nada, el agradecimiento a mi grupo, al Grupo Popular, por darme la oportunidad de poder intervenir en esta comparecencia para hablar de la dependencia, del sistema de la dependencia, un tema que para nuestro partido y para nuestro Presidente, Javier Arenas, es de máxima importancia y de absoluta prioridad en nuestro proyecto político.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera -siento decírselo-, yo no sé por qué usted se empeña en hablar de este tema como si fuera una burócrata. No parece una política con corazón. Y digo que no lo parece, porque estoy segura de que lo tiene, estoy segura, pero no lo parece. Usted se escuda en las cifras, se escuda en los datos, se escuda en las tablas comparativas y no quiere hablar con seriedad y con rigor de cuáles son los problemas que está teniendo la implantación de este sistema en Andalucía, qué distorsiones se están produciendo y qué nubarrones amenazan el futuro y la consolidación de este sistema.</parrafo>
        <parrafo>Y además, señora Consejera, yo lo que le pido es que responda usted a una pregunta con sinceridad: ¿Usted cree que las cifras, datos y tablas comparativas reflejan de verdad una mejora sustancial en la calidad de vida de los dependientes en Andalucía? Yo, señora Consejera, le digo mi respuesta, mi respuesta es que yo creo que no. Mi intervención, señora Consejera, pues no le oculto que va a ser una intervención crítica, pero no porque sí, una intervención crítica, señora Consejera, porque en absoluto podemos ser complacientes con la política de incumplimientos, de engaños y de recortes sociales que ustedes están llevando a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Miren, miren ustedes, y, señora Consejera, a usted particularmente le digo que si no han logrado mejorar sustancialmente la calidad de vida de los dependientes en Andalucía no solo es por incapacidad de gestión sino también, y esto es lo que es imperdonable. También por falta de voluntad política.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo voy a analizar una serie de cuestiones que son amenazas y nubarrones para el sistema.</parrafo>
        <parrafo>El primero de ellos, y también ha hablado el señor Mariscal, es la situación de gravísima crisis económica que vivimos. Y por eso quiero que garantice que su Gobierno va a exigir la financiación suficiente al Gobierno de Zapatero para la viabilidad del sistema.</parrafo>
        <parrafo>El sistema de atención a la dependencia nació con el consenso de todos. El Partido Popular lo tenía en su programa electoral. En la España del año 2004, en la España de las oportunidades para todos, el cuarto pilar, como os gusta llamarlo, del Estado del Bienestar, era una fruta madura que tenía que caer, y cayó. En la actualidad, en la España del año 2009, en la España de Zapatero, la España del paro y los comedores sociales, su partido, el Partido Socialista, está justificando una subida de impuestos bajo la amenaza de que no puedan cobrar las pensiones de viudedad.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Consejera, comprenderá la incertidumbre ante el futuro, en general, y la incertidumbre ante el futuro del sistema de atención a la dependencia, en particular.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, qué cambio, ¿verdad? Qué cambio: subida de impuestos, paro, recortes sociales… ¿Usted cree que así vamos a mejorar la atención a las personas dependientes? Las personas dependientes y sus familias también sufren el paro, también sufren los recortes sociales y también van a sufrir las subidas de impuestos que ustedes van a realizar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo quiero oír a su Gobierno reclamar a Zapatero el cumplimiento de la memoria económica de la ley. La está incumpliendo. El Gobierno de España tendría que aportar el 50%, y usted sabe que está aportando el 13%. ¿Por qué no alza la voz, igual que hacen otras comunidades autónomas? Del 50% que establecía la ley, al 13%. Y usted se calla, usted se calla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, otro problema: la lentitud, la lentitud en la gestión. La propia Ministra Trinidad Jiménez, en abril, reconoció que hay que acelerar las evaluaciones. ¿Usted también reconoce esta necesidad o no? ¿Ha adoptado alguna medida su Consejería para acelerar la tramitación? A fecha de 1 de septiembre del año 2009, el 20% de las solicitudes estaban sin ser atendidas, estaban sin evaluar y estaban sin dictaminar. Yo quiero, señora Consejera, que nos diga aquí qué tiempo medio se está esperando hasta ser evaluados. Si el tiempo es parecido en las distintas provincias o si se están produciendo diferencias importantes.</parrafo>
        <parrafo>Usted dijo aquí, en la comparecencia del mes de marzo, dijo algo que a mí me pareció una absoluta frivolidad. Dijo que el sistema era un sistema vivo y que había que hacer evaluaciones constantemente, e incluso a quien viniera a solicitarlo corriendo, haciendo footing. Eso dijo. Está en el Diario de Sesiones. A mí eso me parece una frivolidad, porque además, en el caso de que eso fuera así, es que algo está funcionando mal.</parrafo>
        <parrafo>Mi grupo quiere saber si el tiempo se va acortando o no. Mi grupo quiere saber si cada vez hay menos personas que están esperando ser evaluadas o, sin embargo, si está aumentando o si se está estancando. Porque, si eso es así, es que la maquinaria administrativa no está funcionando lo suficientemente bien.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo quiero que diga aquí si se está cumpliendo el plazo que marca el Decreto 168/2007, de tres meses, para ser evaluados, desde que se presenta la solicitud, y el plazo de dos meses desde que te evalúan hasta que te dan el Plan de Atención Individualizada. No se están cumpliendo los plazos, usted lo sabe, y la lentitud es mala en política social, es muy mala.</parrafo>
        <parrafo>Y otro problema y otra cuestión de los que quiero aquí hablar. Aquí hace falta más información y más transparencia. Señorías, a fecha de 1 de septiembre, hay 162.753 prestaciones en marcha. Teniendo en cuenta que hay prestaciones que son compatibles, como la de la asistencia domiciliaria y la estancia en centros de estancia diurna, yo quiero que me diga, porque ese dato no aparece en las famosas tablas del Imserso, yo quiero que me diga, señora Consejera, cuántas personas, a fecha de hoy, están recibiendo una prestación y cuántas no, teniendo derecho a ello, y cuánto es el tiempo medio de espera. Quiero, le pido que conteste a eso y que informe a esta Cámara y a la opinión pública.</parrafo>
        <parrafo>Hay demasiada manipulación de cifras y falta información.</parrafo>
        <parrafo>Otro tema del que aquí se ha hablado ya mucho. Esta ley está perdiendo la filosofía con la que se elaboró y por la que se apoyó. Me refiero a que el sistema, como aquí se ha dicho, se concibió como un sistema de prestación de servicios, no de prestaciones económicas. En la actualidad, en Andalucía, de las prestaciones identificadas, el 51% son prestaciones económicas para cuidados para el entorno familiar. Ustedes, por comodidad, han convertido la excepción en regla. Y usted misma ha dicho, en anteriores comparecencias, que las prestaciones económicas para cuidados familiares no garantizan la correcta atención al dependiente. Usted mismo lo ha dicho. Y también es de advertir aquí lo que ya ha dicho también el portavoz de Izquierda Unida: que, de los 73.708 cuidadores familiares, la mitad no están dados de alta a través del convenio especial.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, en su última comparecencia, dijo algo que yo creo que hay que tener bastante poca vergüenza, con todos los respetos, para poder decirlo sin sonrojarse. Usted dijo, hablando del perfil de los cuidadores familiares, dijo que reconocía, evidentemente, que eran mujeres, que eran las mismas que lo hacían antes. E incluso dijo que estábamos hablando de la misma situación que antes de la ley, en lo que se refiere al perfil del cuidador familiar. Usted misma, con estas palabras, reconoce el fracaso. Porque dígame: ¿Qué mejoría supone para la persona dependiente? El cuidado que recibe es exactamente el mismo. ¿Y para el cuidador familiar? ¿Este es el empleo de calidad y estable que iba a crear el sistema de atención a la dependencia? No, usted sabe que no. Esto no ha supuesto, realmente, una liberación para las mujeres en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, estas prestaciones económicas, seamos serios, habrán paliado un poquito, muy poco, un problema social, pero para nada han mejorado la atención a las personas dependientes, en cuanto a la profesionalidad de los cuidados que reciben.</parrafo>
        <parrafo>Respecto…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Botella, disculpe, le ruego que vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy finalizando.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la formación de los cuidadores no profesionales. El cuida-bus, que usted anunció, absolutamente insuficiente. La prestación de atención residencial, solo el 9,65% de las prestaciones identificadas.</parrafo>
        <parrafo>Y ya, para terminar, señora Consejera, deje de utilizar un argumento que yo creo que no es cierto. No debe de ser incompatible per se el entorno familiar, el no desarraigo familiar, con una plaza en una residencia. ¿Qué ocurre? Las familias están renunciando, es verdad, a plazas residenciales que les ofrecen a cien kilómetros de distancia de su domicilio. Usted dice que en la provincia de Córdoba no hay plazas libres. No dudo de su palabra, pero dígame, señora Consejera, cuántas familias renuncian a una plaza, simple y llanamente, porque no tienen un plaza disponible en un radio de distancia que realmente permita la visita de familiares, amigos, vecinos allegados, que es lo que realmente impide el desarraigo familiar.</parrafo>
        <parrafo>La atención a la dependencia…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Botella, le ruego, de verdad, que vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, Presidenta. Termino ya.</parrafo>
        <parrafo>... la Agencia para la Atención a la Dependencia, la atención a los menores de 3 años y dignifique el trabajo de los que se dedican a la asistencia domiciliaria.</parrafo>
        <parrafo>Ánimo, señora Consejera. Nosotros también vamos a estar aquí, pero no le vamos a servir de coartada. Queremos que, realmente, el sistema funcione, y funcione para mejorar la calidad de vida de las personas dependientes en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, la señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comenzaba la señora Botella diciendo que, para el señor Arenas, era una cuestión muy importante, precisamente, el desarrollo de esta ley. Me pregunto: Si es tan importante para el Grupo Popular, ¿por qué no han pedido ustedes la comparecencia de la Consejera? Porque esta comparecencia -le tengo que recordar- se está debatiendo en este Pleno porque la ha pedido la propia Consejería y porque la ha pedido el Grupo Parlamentario Socialista. Por lo tanto, no entiendo, si es una prioridad política para ustedes, por qué nunca solicitan esa comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, le voy a decir.</parrafo>
        <parrafo>Decía usted: «Quiero hacer un análisis de las amenazas del sistema». Señora Botella, la principal amenaza que tiene el sistema es que el señor Arenas sea Presidente de la Junta de Andalucía: esa es, precisamente, la principal amenaza que tiene el sistema de atención a la dependencia. Y le voy a decir por qué: porque ustedes no tienen autoridad moral para subirse a esta tribuna a defender la creación de unos derechos que nunca han sido capaces de crear. Porque, señora Botella, lo que es verdad y lo que es una realidad, a ustedes, que tanto les gusta ahora hablar de la realidad y de la situación de la gente, que nunca se han acordado de ella hasta ahora, pero bueno; a ustedes, como les gusta hablar de esa realidad, lo único que hay de real es que, si existe esta ley, es porque ha habido un gobierno socialista para aprobarla. Señorías, esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>La realidad es que, si ustedes hubieran gobernado, esta ley no existiría y las personas en situación de dependencia seguirían sin estar atendidas, seguirían sin estar atendidas por un sistema público o por un modelo como el que se está desarrollando, señoría. Sí. A usted es que a lo mejor le puede parecer simpático o gracioso. Yo entiendo que usted, a lo mejor, se ría, porque a lo mejor usted entiende que había personas en situación de dependencia que ya estaban siendo atendidas adecuadamente. Claro, a los que ustedes defienden, los que tenían recursos, que esos sí tenían a sus familiares dependientes bien atendidos. [Aplausos.] Eso es lo que pretende corregir este sistema, señoría, eso es lo que pretende hacer esta ley, y es lo que está haciendo, les pese a ustedes o no les pese.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, porque, a menudo, cuando hablamos de este debate, como digo, siempre solicitado por el Grupo Socialista y nunca por el Grupo Popular -ustedes sabrán-, siempre se habla... Y yo le agradezco al señor Mariscal su intervención, porque me ha parecido bastante coherente. Difiero con él en algunas cuestiones, como es obvio y como es lógico, pero creo que me ha parecido una intervención rigurosa, rigurosa y que, en algunas ocasiones, tendremos oportunidad de debatir sobre algunas cuestiones de las que ha planteado. Pero, claro, la labor de la oposición, lógicamente, es resaltar los aspectos negativos, y yo entiendo que también es lógico; pero, a veces, cuando lo hacemos, parece que nos olvidamos de la mayor, y es que, señoría, los árboles nos impiden en ocasiones ver el bosque, porque lo realmente importante, señorías, es que hoy tenemos una ley que ha supuesto la creación de un derecho. Porque le recuerdo, señora Botella, que esta ley es equiparable solo a la universalización de la educación, a la universalización de la sanidad o de las pensiones. Por cierto, tres leyes, tres leyes que han cambiado, desde luego, la política social y que han marcado historia en este país, y que fueron tres leyes de gobiernos socialistas, porque en este país solo se crean derechos de los ciudadanos y ciudadanas cuando gobernamos los socialistas, señorías. Ustedes tienen esa asignatura pendiente con este país y con los ciudadanos y ciudadanas. Por lo tanto, no tienen autoridad moral para subirse a este atril a dar lecciones de crear derechos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si cuando ustedes gobernaron nos llevaron a la triste ratio de ser el país de la Unión Europea que menos recursos públicos destinaba a las políticas sociales. Y eso lo hicieron ustedes, señorías. ¿A qué vienen a dar lecciones, si ustedes no pueden...?</parrafo>
        <parrafo>Porque, además, ¿cuándo van a tener ustedes, señorías del Grupo Popular, la valentía de subirse a esta tribuna y decirles a los andaluces y andaluzas qué es lo que pretenden y de dónde pretenden recortar con esa bajada de impuestos? Porque es que ustedes nada más que dicen lo que quieren escuchar en cada momento, ustedes nada más que hablan de lo que cada uno quiere escuchar. Hablamos de dependencia: hay retrasos, la cosa va muy mal, el sistema es muy lento, esto es... Más recursos. Pero después llega el señor Fernández de Moya, el portavoz de economía, ¿verdad?, y dice: «bajada de impuestos». Pero, mire usted, ¿es que se cree que la gente es tonta? Claro, ustedes se creen que los ciudadanos y ciudadanas son tontos. Claro. Ustedes se creen que los ciudadanos y ciudadanas pueden creer que ustedes están defendiendo una bajada de impuestos y, sin embargo, ¿les van a mantener los derechos? Pero, bueno, pero esto ¿qué es? Eso, cualquier ama de casa o a cualquier ciudadano y ciudadana medio lo entiende.</parrafo>
        <parrafo>O sea, creo, sinceramente, señorías, que ustedes quieren defender lo uno y lo contrario, porque lo único que pretenden es arañar votos donde sea. Y en política hay que ser coherentes, porque en política no todo vale, y por eso los andaluces y andaluzas los ponen a ustedes donde deben, en la oposición, que es donde llevan toda la vida en Andalucía y donde va a seguir el señor Arenas, por cierto.</parrafo>
        <parrafo>Porque miren, señorías, esta ley también es una ley que apuesta por la igualdad; una ley que apuesta por la igualdad porque, precisamente, precisamente... Además en dos sentidos -y lo decía la señora Consejera la última vez que hablábamos y debatíamos de este tema en la Comisión-, en dos sentidos, porque, efectivamente, el 87% de los cuidadores de las personas en situación de dependencia son mujeres: mujeres que se han dedicado en cuerpo y alma, 24 horas del día, a atender a sus familiares; mujeres que han renunciado a estudios, que han renunciado a tener posibilidades de trabajar; mujeres que han renunciado a muchas cosas, señorías, y a las que esta ley les ha devuelto la esperanza y les ha devuelto las posibilidades de disponer de su tiempo, señoría. Y esa es una realidad. Pero también es una ley que apuesta por la igualdad en otro sentido, señorías, porque, principalmente, las atendidas también son mujeres, señoría, fundamentalmente son mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, por eso, señorías, esta no es solo una ley que crea derecho, que ya es lo suficientemente importante: es una ley que apuesta por la igualdad, por la igualdad entre hombres y mujeres. Esa ley, y esa, por cierto, esa igualdad, que, como dice el Presidente Griñán, es nuestra patria, la patria de los socialistas. La suya, lo siento, todos sabemos que no lo es: ustedes lo han demostrado a lo largo de los años.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, señorías, es una ley generadora de empleo. Ponía la señora Consejera algunos datos encima de la mesa: Con los más de setenta y cuatro millones de euros de fondos extraordinarios que han llegado a Andalucía a través del Plan E, dirigido al desarrollo de la Ley de Dependencia, se van a crear seis mil quinientos nuevos empleos. Más de once mil empleos se han creado solo en ayudas a domicilio, por poner solo, señoría, dos ejemplos. Pero, además, se trata de un empleo que va en ese cambio del modelo productivo que estamos defendiendo los socialistas, ese modelo de economía sostenible que estamos defendiendo, que se va a iniciar, precisamente, como motor y como arranque en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, hablamos, por lo tanto, de derechos; hablamos de igualdad; hablamos de generación de empleo, de cambio de modelo. Eso, todo eso es esta ley; una ley que hemos hecho los socialistas; una ley que es una prioridad política para el Gobierno de la Nación y para el Gobierno de la Junta de Andalucía. Por eso es la señora Consejera -por cierto, con corazón, y los andaluces y andaluzas lo saben, con lo cual lo que opine la señora Botella, Micaela, como tú comprenderás, no debe preocuparte mucho en ese sentido-, como decía, la Consejera es la primera interesada -y así lo demuestra- en venir aquí, periódicamente, a explicar cómo se está desarrollando la ley, cuáles son los datos, cuáles son las cifras.</parrafo>
        <parrafo>Y dice la señora Botella: «Me parece frívolo que diga usted que el sistema está vivo y que se puede modificar». Pero vamos a ver, si es que eso es lo lógico. Todo es mejorable. Pues claro que el sistema está vivo. Faltaría más. Y si vemos cosas en las que se están fallando y en las que hay que mejorar, pues la Administración tendrá que corregirlas. Y dice la señora Botella que eso le parece frívolo. De verdad, es que no le he entendido absolutamente lo que quería usted decir con ese comentario. Pero, bueno, lo obviaré.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, usted misma lo ha dicho y ha dado los datos: más de ciento ochenta mil andaluces y andaluzas están ya...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Pérez, le ruego vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo enseguida, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... más de ciento ochenta mil andaluces y andaluzas, como decía, se están ya beneficiando de una prestación gracias al desarrollo y a la puesta en marcha de esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Han sido más de trescientas mil las solicitudes recibidas en Andalucía, más de doscientos cincuenta mil dictámenes. Somos la Comunidad Autónoma que más solicitudes, que más dictámenes y en la que más ciudadanos y ciudadanas están recibiendo la prestación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, reciba todo nuestro ánimo. Se lo dije en la última Comisión. No hay que echar palomas al aire, o al viento, como se diga... Campanas, es verdad, señor Fuentes, muchas gracias por la apreciación. Porque es verdad que nunca podremos estar satisfechos, nunca, y siempre hay cosas que mejorar. Por eso es bueno que el sistema esté vivo, señora Navarro. Porque, precisamente, esos andaluces y andaluzas que son el leif motiv de esta ley, los que más lo necesitan, los que más dificultades tienen, deben ser siempre el motivo por el que usted y su equipo deben trabajar para que eso funcione y para que se vaya mejorando el sistema.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, me quedo con la última frase. Decía la señora Botella: «No hay una percepción de que se haya mejorado la calidad de vida de esas personas». Que se lo pregunten a esos 180.000 andaluces y andaluzas y a sus familias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación, y para cerrar el debate, tiene la palabra la señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, en mi pueblo hay un refrán que dice que «qué bonito está eso de quitarse el nombre para ponérselo a nadie».</parrafo>
        <parrafo>Qué pocos argumentos políticos tiene que tener para recurrir al chascarrillo permanente a la hora de hacer intervenciones, desde esta tribuna o desde la Comisión, señora Botella. No la he escuchado todavía en ninguna intervención pública que no le diga «sinvergüenza» a la persona con la que está debatiendo. Me parece una falta de respeto, no solo a la persona con la que debate sino a este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Si usted tuviera argumentos políticos, morales, y datos estadísticos y burocráticos que defender, estoy segura de que no entraba a eso, señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a hacer algunas apreciaciones, porque ha dicho algunas cosas que, evidentemente, esas sí que se caen por su propio peso como fruta madura, no como la ley. Sí estamos hablando de una ley que se aprobó por consenso de todos los grupos políticos, incluido el Partido Popular. Porque no es lo mismo, señora Botella, subirse al carro que tirar del carro. Y permítame... Será, seguro, una expresión frívola, vulgar y no sé cuántas cosas más. Pero ya tiene usted argumentos para la próxima intervención que haga.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, en ocho años, no fue capaz de aprobar la ley porque nunca entró en sus prioridades atender a las personas en situación de dependencia, porque era consciente [aplausos] del coste económico, y el compromiso económico que tenía que hacer para desarrollar esta ley. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Ha hecho usted referencia a otra cuestión, que debería tener cuidado con ella, pero, bueno, usted no tiene cuidado con nada, a la subida de las pensiones.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, en un año de gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero subió las pensiones mínimas mucho más que el Partido Popular en ocho años de gobierno. Así de claro, así de claro. Y ahí están los datos. Independientemente de cuál sea la situación económica, las pensiones mínimas han ido subiendo cada año. Algo que no hizo el Partido Popular en ocho años de gobierno, y usted lo sabe.</parrafo>
        <parrafo>Todavía recuerdo el I Congreso de la Asociación de Mujeres Viudas, que inauguró el señor Arenas, que era entonces Ministro de Trabajo, donde les prometió que iba a equiparar las pensiones de las viudas a... Bueno, iban a estar por encima de la media. Todavía están esperando, señora Botella. Porque predicar se le da muy bien al Partido Popular, pero cuando tiene que abordar situaciones reales, de necesidad, sus prioridades son otras. Y yo lo entiendo y lo respeto. Pero lo que no puede ser es que aquello que no son capaces de hacer, venga a esta tribuna, con ese desparpajo indocumentado que la caracteriza, a tratar de achacarnos a los demás lo que no hacemos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Me dice que yo hablo de datos burocráticos. Hay una cosa muy clara: yo, diga lo que diga, a usted no le va a parecer bien nada, nada, porque su papel es el de descalificar permanentemente. Pregúnteles a las más de ciento cuarenta mil personas andaluzas que tienen en este momento una prestación. Pregúnteles a las más de veintitrés mil personas andaluzas que tienen más de una prestación, porque usted sabe que, en Andalucía, son compatibles algunos servicios.</parrafo>
        <parrafo>Hay otra cosa que a usted le preocupa -y a mí, también, lo que pasa es que a usted le preocupa, y a mí me ocupa todos los días- que es la agilidad.</parrafo>
        <parrafo>Me pregunta: ¿La agilidad es la misma en toda Andalucía? Ni en toda Andalucía ni en todos los pueblos. Jamás, jamás, me ha escuchado ni me va a escuchar criticar y meter en el mismo saco a todo el mundo, independientemente del color político al que represente. Para mí hay ayuntamientos que colaboran, y otros que no colaboran. Pero más allá de cómo y de qué color político sea su alcalde.</parrafo>
        <parrafo>Me pregunta cuánto tiempo tardamos. Pues, depende. Si usted me pregunta, por ejemplo, en el Ayuntamiento de Almería capital, le puedo decir que no solo son seis meses que dice el Decreto, es que cuando llega la solicitud a la Delegación provincial han pasado 11 meses, en algunos casos, desde que la persona metió por registro en el ayuntamiento su solicitud para ser valorada. Con eso no me está perjudicando a mí, no están perjudicando al Presidente Griñán, están perjudicando a la gente de Almería que tarda 11 meses, más el tiempo reglamentario, en ser valorados.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y le hablo de casos concretos, porque no voy a caer jamás, porque sería injusta, y no sería cierto, en decir eso de la totalidad de los ayuntamientos donde gobierna el Partido Popular, porque en la inmensa mayoría de los casos la relación es absolutamente leal y la coordinación, absolutamente correcta. Y lo voy a defender aquí, independientemente de lo que usted me diga. Me da igual. Porque, si no, es faltar el respeto a la verdad y a esos alcaldes alcaldesas que están colaborando bien. Y no lo voy a hacer.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero tenga en cuenta... Sí, usted se ríe mucho porque todas las cosas le hacen mucha gracia, porque, evidentemente, la frivolidad esa que le achaca a los demás es, y forma parte consustancial, de su personalidad. Lo que pasa es que le pasa como a la urraca que se miraba en el pozo y se veía al fondo, o creía que veía a una compañera en el fondo, y luego era el reflejo de su propia imagen. Eso es lo que le pasa normalmente.</parrafo>
        <parrafo>Hay ayuntamientos... No, anda, no. A ver si ahora va a resultar que es que los demás tenemos que aguantar todo aquello que se nos diga, y creo que hay que tener en cuenta que hay que tener un poquito más respeto, porque el respeto que se exige a los demás hay que empezar, en primer lugar, respetando.</parrafo>
        <parrafo>Mire, dice cosas realmente... Yo sé que como le da igual decir una cosa que otra, pero dice, por ejemplo, que hay pocas personas dadas de alta..., hay personas cuidadoras pero hay muy pocas dadas de alta. Señora Botella, creo que lo mínimo que hay que hacer para subir a hacer un debate medianamente serio... Yo puedo no compartir algunas de las cuestiones que planteaba el señor Mariscal, pero por lo menos ha sido riguroso en lo que ha dicho. Usted sabe -y si no lo sabe, si me permite, le recomiendo que lea la ley- que la ley también dice que, en aquellos casos donde la persona esté de alta en otro régimen de la Seguridad Social, no es obligatorio que se dé de alta para ser cuidadora. Las cuidadoras...</parrafo>
        <parrafo>Dice que mejoremos la calidad en el empleo. Es que no es empleo. Si hay una cosa clara que deja la Ley es que no estamos hablando de empleo, para nada. Luego, no confundamos.</parrafo>
        <parrafo>Descalifica el Cuidabús. Descalifica, pues todo aquello que sea... Bueno, no deja títere con cabeza porque, de todas formas, usted decía que para el señor Arenas, pues esta Ley es importantísima, y el desarrollo de esta ley, y las personas dependientes. Pero, en definitiva, lo que intenta es poner palos en la rueda permanentemente, descalificar todo, para así, a río revuelto, ganancia de pescadores, y a quienes realmente están perjudicando, en todos aquellos casos que intentan hacer política, política, desde el ámbito en el que tienen que colaborar y participar para retrasar la respuesta, es a las personas a las que hay que atender. Esa es la realidad, pero usted puede hacer lo que quiere.</parrafo>
        <parrafo>Dice que si le he solicitado a Zapatero... Mire, ayer mismo, tuvimos una reunión de Consejo Territorial. Puede preguntarles a sus compañeras y compañeros, consejeros y consejeras de otras comunidades autónomas, cuál es mi posición en esos Consejos Territoriales, pregúnteles, señora Botella. Pero creo que hay que saber también ser honestos con las cifras, con los datos y con el presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>No creo que en ningún momento, en el periodo anterior, ni el año pasado ni en este, haya habido, independientemente de las circunstancias económicas, falta de dinero para prestar los recursos necesarios.</parrafo>
        <parrafo>Hay una cuestión que a usted le preocupaba y a mí me ocupa; le ocupaba a usted, también le preocupaba al señor Mariscal, y es que los ayuntamientos a veces tienen que hacer frente a determinadas prestaciones, cuando hay una realidad, y es que los ayuntamientos tienen una precariedad económica importante. En Andalucía, no, señora Botella y señor Mariscal; en Andalucía, las prestaciones que prestan -y valga la redundancia- los ayuntamientos, como la ayuda a domicilio, reciben el ciento por ciento del coste, y aquí hay alcaldes, en unas bancadas y en las otras, que lo pueden decir: el ciento por ciento del coste, y con seis meses de antelación, con seis meses de antelación.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2008 se transfirieron, para la ayuda a domicilio, 48 millones de euros; en el año 2009, 244 millones de euros. ¿Esa es una apuesta o no es una apuesta por la prestación? Estamos hablando del desarrollo de la ayuda a domicilio, que es una de las prestaciones que contempla la ley.</parrafo>
        <parrafo>Me dirá que los números no valen, porque los números a usted no le interesan, porque esos números y esos datos demuestran que Andalucía ha apostado por el desarrollo de la ley, y que Andalucía, a pesar -y en esto también coincidía con lo que decía el señor Mariscal- de que hay prestaciones que en número son superiores, pero no solo a lo que esperaba Andalucía, señora Botella, sino que hay algunas comunidades de Partido Popular donde más del 80% de las prestaciones que tienen en este momento son prestaciones económicas, prestaciones económicas. Cuando estamos hablando de tipos de prestaciones, de recursos, intenta, como siempre, marear y ligarlo todo. Bueno, pues estamos hablando, precisamente, de extender todos y cada uno de los recursos.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo podemos impedir -que era una de las preguntas que hacía el señor Mariscal-, si somos conscientes de que hay más ayudas económicas familiares de las deseables? Y yo se lo he dicho con todas las letras desde aquí. Jamás creo que haya negado esta realidad. ¿Cómo podemos impedir? Cambiando la ley, señora Botella. No hay otra forma de hacerlo, porque la ley prevé la opinión de las familias en el Plan Individual de Atención. Luego cambiando la ley podremos evitar, precisamente, esa circunstancia.</parrafo>
        <parrafo>El señor Mariscal también hablaba de que las residencias serían el último recurso. Mire, en las distintas reuniones que hemos mantenido con los ayuntamientos, con las diputaciones, el acuerdo al que llegamos también era desarrollar la ley a través de los ayuntamientos, a que eso no supusiera una carga económica para los ayuntamientos. Por eso le pido que, por favor, pregunte a las comunidades autónomas donde gobierna el Partido Popular. Somos la única Comunidad Autónoma que paga el ciento por ciento del coste de la ayuda a domicilio, la única. En las demás comunidades autónomas, cómo mínimo, pagan los ayuntamientos entre un 30% y un 40% del coste. Somos una Comunidad Autónoma, como decía el señor Mariscal, donde hay pocas personas, de las que estaban anteriormente en residencias, que ahora tengan PIA; siguen teniendo su plaza residencial, pero no tienen PIA. ¿Por qué? Pues porque somos la Comunidad Autónoma, junto con 15 más, que no hemos podido hacer una pasarela para meter directamente a las personas que ya había en la residencia, porque, así, la ley lo que decía claro es que era para nuevas prestaciones, no para lo que ya había. Bueno, pues eso lo hemos respetado todas las comunidades autónomas, menos la Comunidad de Madrid, que sí hizo una pasarela y, directamente, los que tiene hoy colgados en el sistema son los mismos que tenía antes en residencias. Y tampoco culpo a la Comunidad de Madrid. La hizo, no se la recurrieron, y legalmente lo ha hecho; o sea, que no estoy criticando, sino que estoy poniendo de manifiesto que es la única comunidad autónoma del Estado que, directamente y de oficio, ha llevado al sistema, en donde trabajamos todos y donde colgamos todos los datos, directamente ha pasado la gente que ya había hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no podemos de oficio llegar y hacerles un PIA a las personas que ya están en una residencia, sino que lo tienen que hacer voluntariamente. Luego vamos a ver de qué estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>Hay un dato que decía la señora Pérez, que yo creo que es importante que recordemos. Creo que..., a lo mejor me falla la memoria, pero creo recordar, señora Pérez, que, en este Parlamento, el Partido Popular nunca ha pedido una comparecencia para saber el desarrollo de la Ley de Dependencia, porque ustedes saben perfectamente cuál es el desarrollo de la ley en el resto de las comunidades autónomas y saben cuál es en esta, mas que les pese, mas que les pese. Entonces, no quieren que se ponga de manifiesto y..., desde la propia Consejería o desde el Grupo Socialista se pide la comparecencia, bueno, pues, vale, vamos a ver. Pero jamás vamos a procurar que se pueda decir públicamente cuál es el desarrollo de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Creo, de verdad, que todo, todo se puede mejorar, y estoy segura, y estamos trabajando todos los días desde la Consejería, desde los ayuntamientos, desde todos y cada uno de los ámbitos, con los distintos profesionales, para tratar de mejorar los plazos, la eficacia, la calidad... Absolutamente todo, todo es mejorable, como cualquier cosa que hagamos los seres humanos. Pero, evidentemente, creo que podemos alegrarnos, y cuando digo que podemos no me estoy refiriendo a la Consejería, sino que me estoy refiriendo a la inmensa mayoría del Gobierno, que participa también en el desarrollo de la ley, pero también a la inmensa mayoría de los ayuntamientos andaluces, que están colaborando con lealtad en el desarrollo de esta ley. Y algunos, no. Pero no quiero nunca meter en el mismo saco a todo el mundo, porque no quiero ser injusta con aquella gente que es capaz de priorizar la colaboración, la suma de esfuerzos para mejorar la calidad de vida de la gente de su pueblo, por encima de cualquier otra traba, aunque pueda tener, incluso, instrucciones para que hagan lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

