<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>67</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 37</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria alimentaria, Ordenación rural, Política agrícola</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLP-000105</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLP-000105. Proposición no de Ley relativa al apoyo al sector agroalimentario andaluz, para garantizar el desarrollo sostenible del medio rural (pág. 86).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a reanudar la sesión. Lo hacemos con el punto séptimo del orden del día, proposición no de ley relativa al apoyo al sector agroalimentario andaluz, para garantizar el desarrollo sostenible del medio rural, iniciativa que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, tiene la palabra el grupo autor de la iniciativa. Su portavoz, el señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Socialista trae hoy para su debate una proposición no de ley que viene a sumarse a la iniciativa que, el pasado 26 de octubre, tuvo el Presidente de la Junta de Andalucía, convocando a las principales organizaciones agrarias de Andalucía para establecer un diálogo permanente con ellas, al objeto de analizar y resolver los problemas estructurales que, en estos momentos, padece nuestro sector agrario.</parrafo>
        <parrafo>Además de este compromiso con las organizaciones agrarias, el Presidente Griñán manifestó en el Pleno del pasado 12 de noviembre de ese Parlamento la posibilidad de ampliar este diálogo a los grupos parlamentarios de esta Cámara, al objeto de promover un acuerdo político, en materia agrícola, con todas las fuerzas políticas de este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en la actualidad nos encontramos ante una situación de crisis económica financiera sin precedentes conocidos en las últimas décadas. Todo lo ocurrido. El escenario macroeconómico desde la caída de Lehman Brothers, en septiembre del 2008, configura un entorno de crisis mundial, al que nuestra Comunidad Autónoma no es ajena, y, al igual que el resto de los sectores económicos, la crisis también afecta a los sectores agrarios, que no son inmunes a problemas como la escasez de créditos o la contratación generalizada de la demanda.</parrafo>
        <parrafo>Pero, a pesar de la crisis generalizada y las actuales dificultades económicas, el sector primario y la industria agroalimentario andaluza están demostrando una mayor fortaleza para soportar la crisis, que los hacen comportarse mejor en el contexto global de recesión.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pese a las dificultades estructurales y coyunturales, la caída de la producción de la agricultura andaluza ha sido inferior a la de la economía. La optimización en el uso de los recursos, el consumo eficiente y las buenas prácticas -esquemas que van cobrando fuerza en nuestros sectores agrarios- están contribuyendo a ralentizar la reducción de la renta agraria.</parrafo>
        <parrafo>Durante el año 2008, tanto la producción de la rama agraria como la renta agraria han crecido con respecto al año anterior. Durante el primer trimestre del año 2009, el sector primario ha sido el único sector productivo andaluz con resultados positivos en empleo y en producción. La agroindustria andaluza está mostrando su mejor comportamiento frente a los demás subsectores industriales. La balanza agroalimentaria andaluza obtuvo 3.293 millones de superávit en el año 2008, como resultado de unas exportaciones valoradas en 6.056 millones de euros y unas importaciones de 2.762 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Las exportaciones agroalimentarias representan el 22,8 del peso total de productos vendidos por Andalucía a otros países. Las exportaciones de nuestras producciones hacen que la balanza comercial agroalimentaria, con 2.035 millones de euros de saldo positivo en el primer trimestre del 2009, siga contribuyendo de manera fundamental a reducir el déficit comercial de Andalucía y está contribuyendo a que la caída de la economía andaluza sea menor. Esta importancia económica tiene su traslación también en el ámbito laboral, y así, en el sector agrario, ocupa en nuestra Comunidad Autónoma a más de 260.000 trabajadores. En estos momentos, la tasa de ocupación del sector agrícola agrario es del 9%, frente al de la construcción, por ejemplo, en torno al 10%, a los que hay que sumar más de 50.000 autónomos agricultores y ganaderos profesionales; es decir, el 17% de los afiliados a la Seguridad Social en Andalucía lo son por su actividad desarrollada en el sector primario, ya sean como trabajadores por cuenta propia o por cuenta ajena. A esto hay que sumar los más de 52.000 trabajadores de la industria agroalimentaria, lo que convierte a este subsector industrial en el de mayor número de activos ocupados.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la tradición agrícola de Andalucía, unida al empleo de las nuevas tecnologías, aplicada tanto a la producción como a la transformación, han permitido situar a nuestra Comunidad Autónoma a la cabeza en cuanto a la excelencia en los productos agropecuarios. En este sentido, es significativa la existencia de 42 denominaciones de origen, que amparan la calidad de nuestros productos, o el hecho de que nuestro sector sea pionero en el empleo en la lucha biológica para el control de plagas, líder en cuanto a la superficie acogida a técnicas de producción integrada o dedicada a la producción ecológica.</parrafo>
        <parrafo>El sector agrario andaluz se presenta como un modelo de actividad sostenible, entendida en todas sus manifestaciones de sostenibilidad económica, social y medioambiental. Y esto no es casual ni responde a improvisación alguna, sino que es fruto de mucho trabajo previo, de la planificación de decisiones acertadas por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía, y en especial del buen hacer de los agricultores y ganadores, empresarios y demás profesionales del sector.</parrafo>
        <parrafo>Esto ha hecho posible que el sector agroalimentario haya mostrado mayor fortaleza que los demás, pese a las fluctuaciones del mercado mundial y de la coyuntura económica adversa.</parrafo>
        <parrafo>Pero, a pesar de estos datos positivos, el mantenimiento de la actividad agraria se está viendo amenazado por una profunda crisis que se manifiesta en una falta de rentabilidad de las explotaciones agrícolas, motivada por la conjunción de dos factores: el incremento de los costes de producción y el hundimiento de los precios en origen.</parrafo>
        <parrafo>El origen de esta situación se encuentra en una inadecuada política agraria diseñada en las instancias comunitarias, que se ha reorientado desde su configuración inicial, basada en la regulación efectiva de la producción y el comercio de los productos agrarios, hacia un modelo absolutamente liberal que se concreta en el desmantelamiento de los mecanismos públicos de regulación, en el desacoplamiento de las ayudas públicas respecto a la actividad productiva y la desaparición del principio básico de preferencias comunitarias.</parrafo>
        <parrafo>Los efectos de la eliminación de los mecanismos de regulación a través de los cuales se equilibran los mercados, evitando fluctuaciones elevadas en los precios y estabilizando la renta, se pusieron de manifiesto en la campaña 2007-2008, cuando el precio de los cereales alcanzó cotas históricas, elevándose más de un 200%, lo que provocó no solo el incremento del precio de los piensos necesarios para la ganadería, sino también el de los alimentos de primera necesidad, sin que las instituciones ni estatales ni comunitarias dispusieran siquiera de algún tipo de estocaje que equilibrara esos mercados.</parrafo>
        <parrafo>El desacoplamiento de las ayudas, es decir, su desvinculación respecto a la actividad productiva deslegitima el apoyo al sector y fomenta el abandono de la actividad agraria. Las producciones mediterráneas en las que Andalucía es líder a nivel europeo tienen que competir con las procedentes de terceros países, donde los costes de producción salariales y las cargas sociales y medioambientales distan mucho de los que se asumen en Europa, que acceden a los acuerdos europeos en el marco de los acuerdos preferenciales que la Unión Europea suscribe a cambio de abrir los mercados a otros bienes industriales europeos. Por lo que se hace necesario, por un lado, una nueva reorientación de la política agraria común, que exige como objetivo prioritario el mantenimiento de la actividad productiva, la generación de empleo y el abastecimiento a la población, y se establezcan los instrumentos necesarios para su consecución. Y, por otro lado, es imprescindible que los sectores agrarios y agroindustriales andaluces sigan contando con el apoyo decidido del Gobierno de la Junta de Andalucía y se active un nuevo impulso que posibilite un mejor futuro encaminado de forma especial a mejorar la renta de los agricultores y ganaderos en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Se precisa, en estos momentos, de decisiones audaces y del adecuado apoyo que hagan posible la consolidación del agroandaluz como un pilar básico y estratégico del nuevo modelo de economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, el Grupo Socialista trae aquí hoy esta iniciativa, y cree necesario propiciar un gran acuerdo en defensa de la agricultura andaluza, con las principales organizaciones profesionales agrarias, la federación de cooperativas, y con los grupos políticos de esta Cámara, que se apoye en el diálogo y en el consenso, y que conduzca a la definición y consolidación de un modelo productivo basado en la sostenibilidad capaz de liderar la salida de la crisis y de posicionarse con fuerza en el proyecto de economía sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Estos son los planteamientos que traemos hoy aquí el Grupo Socialista: posibilitar el desarrollo y el trabajo de esos grupos con los representantes de los sectores y con todas las fuerzas políticas. Para ello, efectivamente, hay que proporcionarles los medios, el apoyo técnico necesario, para que esto se materialice y se consigan los objetivos perseguidos. Una vez concluidos estos trabajos y extraídas las conclusiones, llevar a este Parlamento, o promover -por lo menos intentar-, ese gran acuerdo político con todos los grupos de esta Cámara. Al mismo tiempo, también en esta iniciativa queremos que el Gobierno inste, el Gobierno de la Junta de Andalucía, realice, junto al Gobierno de España, las gestiones que precise en orden a que se celebre en Andalucía, en la provincia de Almería, durante la Presidencia española de la Unión Europea, un encuentro de regiones europeas en el marco de la Conferencia de Regiones Periféricas y Marítimas de Europa, para debatir, para iniciar ese camino, también, y empezar a debatir sobre el futuro de la Política Agraria Comunitaria más allá del año 2013.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta es la iniciativa, y esperamos contar con el apoyo de todos los grupos de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra ahora a Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, al señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas Sosa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, subo a esta tribuna a fijar el posicionamiento del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida sobre una iniciativa que me parece apropiada en el momento en el que el sector agrario, el sector agroalimentario del conjunto de Andalucía, vive prácticamente en una situación de ruina. Decían el otro día las organizaciones agrarias más representativas -COAG, UPA, Asaja-, y, además, en un planteamiento que yo diría de significación muy importante en cuanto a la unidad, es decir, en una movilización frente a las puertas del Ministerio de Madrid, que la situación del campo en su conjunto era una auténtica ruina; una situación dramática que exigía, como no podía ser de otra forma, respuestas urgentes, inmediatas, tanto a corto como a medio y largo plazo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a nosotros nos parece tremendamente oportuno el debate, con independencia de que yo creo que son también medidas de corto plazo las que hay que poner encima de la mesa, y que uno no ve adecuadamente fijadas en lo que son las propuestas que el Grupo Socialista nos presenta y que van a tener el apoyo de esta formación política.</parrafo>
        <parrafo>En este terreno, yo creo que había ocho medidas, por el conjunto de las organizaciones agrarias, que reclamaban al Ministerio, que apoyaba la Consejería de Agricultura, y que, por lo tanto, en las palabras de la Consejera, de apoyo a esas reivindicaciones, tiene que haber también una muestra de actitud más responsable, más directa, más ágil, más eficaz, de la propia Consejería de Agricultura, para dar respuesta a la situación del sector agroalimentario en su conjunto, del sector agrario, y también -cómo no- de los subsectores agrarios del conjunto de nuestra Comunidad Autónoma, porque no hay ninguno que se salve.</parrafo>
        <parrafo>Había medidas, en ese aspecto, de corto plazo, que yo creo que hay que instar al Ministerio a que las ponga en marcha, especialmente aquellas que hacían referencia a una adecuada política de apoyo fiscal a las organizaciones y explotaciones familiares agrarias, al sector de la economía social del campo en el medio rural, y también aquellas otras que favorecieran, lógicamente, que la pérdida de renta, la pérdida de beneficio que estaban obteniendo los productos del campo andaluz, se viera adecuadamente compensada. También había una propuesta que yo creo que exige una actitud yo diría más valiente, una actitud más a la ofensiva, no solo de la Junta de Andalucía, sino del Gobierno de España, en materia de relaciones con terceros países que tienen elementos preferenciales en la Unión Europea, como es el caso de Marruecos, que incide muy directamente en lo que significa el hecho de dumping hacia nuestros productos más importantes, sobre todo en las zonas de Huelva y de Almería. Pero también había problemas con el marco de la OCM, con el marco de los acuerdos, a nivel internacional, que se están haciendo, que desfavorecen la posición adecuada de otros productos, como es el del sector vinícola o de algunos otros productos que se pueden mencionar.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en ese sentido me parece que, en todo caso, la propuesta que nosotros vamos a apoyar adolece de una serie de medidas de carácter más urgente que se pudieran plantear.</parrafo>
        <parrafo>Y lo digo porque hemos podido observar cómo ha habido una crítica también de la UPA a lo que han significado los presupuestos de la Junta de Andalucía en materia agraria, muy especialmente a todo lo que hacía referencia a una disminución de recursos para el sector agroalimentario y la incentivación del sector agroalimentario en el momento en el que más lo necesita. Por lo tanto, digo estas cuestiones para situarnos en el momento real en el que se está produciendo este debate. Más un elemento también que yo diría importante, que habría que tener en cuenta, y que al menos del debate se debería sustanciar: el plantearle a la Presidencia europea de los próximos seis meses, que estará ostentada por el señor Zapatero, el que meta en su agenda, como un elemento central, el tema de la reforma de la Política Agraria Comunitaria. Y eso, más allá, simplemente, de una cumbre europea en Almería, que nos parece bien, para empezar a tratar estos temas, yo creo que tiene que ser un objetivo central del Presidente Zapatero, que, al presidir la Unión Europea, sitúe el tema del sector agroalimentario como un elemento central y fundamental de nuestro país -pero digo más-, sobre todo en referencia a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que compartiremos, todos los que estamos en esta Cámara, que Andalucía, sin agricultura, no existe -Andalucía, sin agricultura, no existe-. Yo creo que, efectivamente, estamos en uno de los pilares tradicionales, centrales, de lo que significa, representa, es y referencia al conjunto de nuestra Comunidad Autónoma, y que no podemos pasar, en tan pocos años, de aquello de la California de Europa a esto que actualmente ocurre, de que, efectivamente, la agricultura en Andalucía está suponiendo una ruina y algo también de mucha preocupación de cara al futuro: el que no haya los suficientes estímulos, la suficiente ilusión, la suficiente esperanza en las generaciones jóvenes para que ese sector sea un sector claramente de futuro y sea un pilar fundamental de lo que significa y representa el modelo de desarrollo sostenible y solidario que nuestra Comunidad Autónoma necesita.</parrafo>
        <parrafo>Por eso también es necesario situar hoy en el debate que, en el planteamiento del plan estratégico que haya que hacer sobre el modelo de desarrollo sostenible, la agricultura, el sector agroalimentario, tiene que jugar un papel fundamental.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que haya también que entrar en algo que no recoge la propuesta. Hemos estado, en los años anteriores, hablando de la necesidad de inversiones en el desarrollo rural, el Plan de Desarrollo Rural como un elemento central del medio rural. Incluso se criticaba que ese Plan de Desarrollo Rural 2007-2013 adolecía de tener -yo diría- una apuesta claramente agroalimentaria, claramente agraria. Había casi un desplazamiento de los sectores agrarios para ocupar otra serie de sectores, en el mundo rural, el espacio del sector de la agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hoy hay que poner de manifiesto que hay que dar retoques, reorientación, a ese modelo de desarrollo rural que antes teníamos planteado, pero que, ante la situación actual, yo creo que exige que el Plan de Desarrollo Rural de nuestra Comunidad Autónoma tenga en el centro, en el eje, en la centralidad de todas nuestras actuaciones, todo lo que significa el sector agroalimentario, en referencia a agricultura, en referencia a ganadería, en referencia a transformación, comercialización, industrialización, y también algún elemento tan importante, como la política forestal, y también la dehesa, que yo creo que son elementos centrales, elementos fundamentales del desarrollo en el medio rural.</parrafo>
        <parrafo>En ese terreno, y, por lo tanto, desde esta posición que mi grupo hoy sube aquí a situar, nosotros creemos que hay también que avanzar, sobre todo en todo lo que representan no solo los elementos de una mayor política y de una política de una mayor inversión en el sector, sino -yo diría también- de todo lo que debe representar un mayor ejercicio de soberanía alimentaria, de la necesidad de que, efectivamente, la agricultura mediterránea cobre cuerpo, cobre valor, cobre fundamento en el contexto del debate agrario a nivel europeo.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué? Porque, con la entrada de nuevos países en la Comunidad Económica Europea, lo que ha venido a suceder es que ha habido una clara competitividad, sobre todo de cara a nuestro sector agrario, y este sector se ha visto disminuido. Por lo tanto, yo creo que cobra importancia también situar los elementos de soberanía alimentaria en el marco que hoy se está discutiendo a nivel internacional y en el marco que yo reconozco que a mí me da garantías, de organizaciones como la COAG, que están en ese marco de Vía Campesina, en ese marco de soberanía alimentaria, que necesita, lógicamente, salvar un sector que para Andalucía es un sector fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, en este momento, y situado con los seis puntos, y sin haber hecho ningún tipo de enmienda al mismo, nosotros situamos en el discurso determinadas cuestiones que creo que se pueden poner de manifiesto en el grupo de trabajo. Y por lo tanto anuncio que eso que no hemos hecho en enmiendas sí lo vamos a hacer en el desarrollo del grupo de trabajo, como lo hemos hecho en otros grupos de trabajo. Por lo tanto, nos parece oportuno propiciar un gran acuerdo en defensa de la agricultura andaluza. Yo creo que ese acuerdo no solo debe venir referenciado por lo que representan las organizaciones agrarias, incluso los agentes sociales o sindicales, o la economía social, que cubre un papel muy importante en el sector agrario andaluz, sino que yo creo que ese tiene que ser un acuerdo -que me imagino que se tendrá políticamente pensado- que este Parlamento, lógicamente, respalde, referencia, ratifique y debata.</parrafo>
        <parrafo>Y, al mismo tiempo, lógicamente, plantear un grupo de trabajo, los grupos de trabajo, con los representantes de los sectores, pero también -como se ha dicho aquí, o he querido entender- con la participación de los grupos parlamentarios y, por lo tanto, de las fuerzas políticas. Al menos desde Izquierda Unida compartimos que es necesario un gran acuerdo agrario; un acuerdo que tiene que tener calado de las organizaciones agrarias y aceptación de las mismas; un acuerdo que tiene que tener muy presente a la economía social y lo que esta representa en el marco de un nuevo modelo de desarrollo sostenible; un acuerdo que efectivamente deben posibilitar también los agentes sociales y los sectores empresariales. Pero un acuerdo que necesita el respaldo también de las fuerzas políticas por algo fundamental: porque es necesario un acuerdo que vaya más allá de lo que supone cuatro años en la gestión de una acción de Gobierno, gobierne quien gobierne, en un determinado momento. Si coincidimos en que la agricultura y el sector agroalimentario son elementos centrales, elementos de futuro, tendremos que marcar, lógicamente, pautas que vayan más allá de la gestión de los dos próximos años o incluso de la gestión del medioplacismo, porque estamos hablando, yo creo que de un tema de largo alcance, que significa volver a recuperar el espacio, el espíritu -yo diría la identificación- de Andalucía y de uno de los sectores más importantes de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En la intervención se ha situado también que, efectivamente, ese elemento de potencialidad del sector agrario, que ha acumulado a lo largo también de los últimos años sus diversas modernizaciones, es el que ha hecho aguantar un mejor escenario ante la situación de crisis. Pero también hay que reconocer que cuando las organizaciones agrarias salen a la calle es porque dicen que hasta aquí hemos llegado. Y si no hay otros elementos de apoyo, no hay otros elementos de medida, yo diría incluso elementos de proteccionismo, estaremos equivocando, es decir, cuál es la política que tenemos que situar. ¿Y por qué he hablado de proteccionismo? Porque a nadie se le olvida...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas Sosa, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... a nadie se le olvidará que otras políticas agrarias, en el marco internacional, empezando por los Estados Unidos y terminando por Francia, son muy protectoras de su sector agrario. Yo creo que tenemos que cuidar muy bien nuestro sector agrario, porque sigue siendo, va a seguir siendo de cara al futuro, un pilar fundamental en el desarrollo de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Popular, su portavoz, la señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Socialista presenta hoy aquí una propuesta en este Pleno, a la que le viene muy bien el refrán de «a buenas horas, mangas verdes». Porque, la verdad es que presentar una propuesta de un gran acuerdo a favor de la agricultura, después de que llevamos más de dos años con los agricultores en la calle pidiendo a gritos soluciones, y soluciones no solo para un sector, no para una circunstancia determinada, sino para todos los sectores. Porque hemos visto cómo, a lo largo de estos dos últimos años, las calles han estado tomadas por olivareros -tanto los del aceite como los del verdeo-, los del sector hortícola, los de los cítricos, los de la fresa, los del algodón, los de la remolacha, los arroceros, los del porcino, los de la leche, los del ovino, los del vacuno, los trabajadores de la dehesa... En definitiva, todos los agricultores han estado a lo largo de estos dos últimos años en la calle. Y todos ellos han estado en la calle porque tienen verdaderos problemas estructurales, unos problemas estructurales muy graves; problemas que vienen arrastrados desde hace 30 años, 30 años de Gobierno socialista en esta Comunidad, 30 años con presupuestos billonarios y 30 años que no han sido suficientes para acabar con estos problemas estructurales.</parrafo>
        <parrafo>No ha habido, a lo largo de estos 30 años, modernización de las explotaciones, no ha habido dotación suficiente para la creación de infraestructuras en el campo, no ha habido una apuesta decidida por el relevo generacional. Durante 30 años no ha habido dinero suficiente para modernizar el campo andaluz, y por eso los agricultores llevan dos años en la calle.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, durante todo este tiempo no se han defendido suficientemente bien los intereses de los agricultores en Europa. Y no se han defendido, porque, a resulta de eso, están las OCM que están hoy actualmente en marcha. Ahí tenemos la del algodón, tenemos la de la remolacha, tenemos la de las frutas y hortalizas, la del vino, la del olivar, y las consecuencias que todas ellas están trayendo al campo andaluz. Pero es que además, los agricultores están en la calle porque están defendiendo lo que no es capaz, hasta ahora, de defender el Gobierno de esta Comunidad, y es la competencia desleal de terceros países. Los agricultores están clamando por la defensa de sus productos frente a productos de terceros que compiten de manera desleal con costes de producción mucho más bajos, con medidas sanitarias y de higiene mucho menores y con menos controles. Y, por tanto, a la hora de los precios, pueden competir de manera desleal con nosotros. Y no se hace valer la defensa y la garantía de estos productos en Europa. Y no se hace valer, porque la Junta de Andalucía, después de 30 años, después de 30 años de presupuestos billonarios, pues no ha sido capaz de defender los productos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, hemos permitido, se ha permitido desde este Gobierno de la Junta de Andalucía, que se haya desorbitado la subida de los costes de producción. No se ha hecho nada por contener los precios del gasóleo. No se ha hecho nada por defender y mantener la tarifa de riego. Tenemos en puertas el canon de la famosa Ley del Agua. No se han controlado las subidas de los piensos y de los fertilizantes. Y esto, todo esto -el aumento de los costes de producción, junto con la caída de los precios en origen- se ha producido porque, de igual manera, la Junta de Andalucía no ha sabido organizar, frente a lo bien organizados que están los canales de comercialización, lo que es la concentración de la oferta de los agricultores andaluces.</parrafo>
        <parrafo>¿Y todo esto a qué ha llevado? Ha llevado a los agricultores a estar en la calle. Pero, ¿por qué?, ¿por gusto, porque tenían ganas de salir un día a pasear? Los agricultores han salido a la calle porque están en la más completa ruina, porque en los dos últimos años se han cerrado en Andalucía más de 12.000 explotaciones, porque la pérdida de renta de los agricultores en estos dos últimos años ha supuesto un 27% de la caída de su renta.</parrafo>
        <parrafo>Y ante todo esto, hoy trae el Partido Socialista una proposición no de ley a este Pleno. Y entonces, en la exposición de motivos, la culpa de todo la tiene Lehman Brothers. O sea, el Partido Socialista, el Grupo Socialista, coincide y decide que, bueno, que la culpa la tiene Lehman Brothers. A mí es que me gustaría que les explicaran a los agricultores quién es Lehman Brothers y quién tiene la culpa realmente de la situación que tienen ellos hoy día en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, efectivamente, algo de la crisis financiera les afecta también a los agricultores, claro que sí, evidentemente. Entonces, ¿qué es lo que les afecta? Pues, como bien decía el portavoz del Partido Socialista, la falta de crédito, la falta de liquidez, la falta de que muchos de los agricultores hoy no puedan empezar sus campañas porque no tienen liquidez porque se les ha cerrado el grifo de los créditos. Pero mi pregunta es, y la del Grupo Popular: ¿Por qué ocurre esto con los agricultores? ¿Por qué no ha ocurrido con otros sectores? ¿Por qué se les ha ayudado desde la Junta de Andalucía a otros sectores, como el del automóvil, como el de la construcción, y no al de los agricultores? ¿Dónde está la banca oficial? ¿Dónde está el ICO para ayudar a los agricultores? Hasta ahora, mutis por el foro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta es la realidad del campo andaluz, lo diga la exposición de motivos de la proposición de ley del Partido Socialista o no. Y el otro día lo tuvo que plantear, y lo oímos ayer, precisamente, con la intervención de la Consejera en esta tribuna, que tuvo que reconocer, bueno, pues que las cosas no iban todo lo bien que a ella le gustaría. Y aunque con paños calientes, pero, bueno, de vez en cuando dejaba decir que en el primer semestre del año 2009, pues, había caído la producción de la agricultura, la caída de la renta agraria, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Pero además, ella, en su afán de decir que se hacen muchas cosas, viene y nos trae resuelto lo que usted hoy pide aquí, porque usted hoy viene aquí a pedirnos un gran acuerdo en defensa de la agricultura, con la creación de unas mesas de trabajo, y resulta que la señora Consejera, ya, ayer nos adelanta, bueno, pues que esas tres mesas están trabajando, la de los precios, la de la competitividad, la de las infraestructuras y fiscalidad. Ya nos ha hablado del gran acuerdo con la agroindustria, nos habla del acuerdo con la aceituna del verdeo, el acuerdo con el porcino ibérico. Y nos habló, también, nos habló de que ya había presentado a los medios de comunicación el anteproyecto de la ley del olivar, tanto a los medios de comunicación como a los grupos políticos, y que, por fin, ayer, se aprobó la Ley de la Dehesa.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no entendemos exactamente qué es lo que pretende hoy el Partido Socialista con esta proposición no de ley. Al menos, que lo que pretenda exclusivamente sea a lo que nos tiene acostumbrados el Partido Socialista, ¿no?, que se ha tomado al pie de la letra lo de apoyar al Gobierno de la Junta, y entonces se dedica solo y exclusivamente al autobombo y a promocionar, de alguna manera, las actividades que realiza el Gobierno, en este caso la propuesta del señor Griñán con respecto al gran acuerdo con las organizaciones agrarias.</parrafo>
        <parrafo>Porque, por lo demás, no vemos absolutamente nada nuevo. No vemos absolutamente nada nuevo, y viene usted hoy, a última hora, cuando ya el tema está absolutamente cerrado, con las organizaciones agrarias, con los sectores, del gran acuerdo y de las mesas de trabajo, pues entonces viene usted a pedirnos hoy la adhesión de los grupos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, va a contar con el mío, no le quepa la menor duda. Va a contar con el mío porque nosotros sí creemos en los pactos y en los acuerdos. Y, de hecho, nuestro Presidente, el señor Arenas, le ha planteado muchos pactos y muchos acuerdos al Gobierno de esta Junta, y han sido rechazados todos. [Rumores.] Sí, así no; ha sido de política social, ha sido de agricultura, ha sido de autónomos, ha sido de pymes, ha sido contra el desempleo... Todos esos acuerdos les hemos presentado a ustedes, y resulta que ustedes, hasta ahora, se han negado absolutamente a todos.</parrafo>
        <parrafo>Pero nosotros sí vamos a apostar por este acuerdo. Pero vamos a apostar por este acuerdo, señor Muñoz, diciéndole a usted que, como siempre, sus propuestas están absolutamente vacías de contenido. Porque sus propuestas, sus propuestas, los puntos de su propuesta de acuerdo, pues adolecen de algo muy fundamental. Usted habla de un gran acuerdo por la agricultura, usted habla de las mesas de trabajo, posibilitar que se faciliten los medios, etcétera, etcétera, pero no habla de algo tan fundamental como el dinero. Porque, ¿para qué queremos tanto acuerdo, para qué queremos tantas mesas de trabajo, si no se habla de créditos presupuestarios, si no se habla de consignación presupuestaria?</parrafo>
        <parrafo>Los agricultores ya no quieren más reuniones ni más jornadas de reflexión; los agricultores quieren dinero encima de la mesa. Y, en esa propuesta que usted presenta hoy aquí, no habla absolutamente nada de un incremento de las partidas presupuestarias. Y les recuerdo que, este año, el presupuesto ha bajado en casi un 14% y se ha recortado en cerca de 150 millones de euros el presupuesto de agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad, señor Muñoz. No venga usted aquí, ahora, a pregonar que vamos a solucionar todos los problemas de la agricultura con este gran acuerdo, cuando falta lo fundamental, que es el tema económico.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros le hemos dado al Partido Socialista una serie de enmiendas; entre ellas, la consignación presupuestaria...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Calderón, le ruego que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señora presidenta. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>... Sobre todo, la consignación presupuestaria para, a ser posible, que los acuerdos que se lleven a cabo en estas mesas de trabajo se hagan realidad, y otra serie de planteamientos, fundamentalmente encaminados al tema de tratar y analizar lo que va a ser el futuro de la PAC después de 2013.</parrafo>
        <parrafo>Espero que el señor Muñoz me dé contestación en su segunda intervención a estas enmiendas, pero, de todas maneras, le adelanto que, como nosotros sí creemos en los acuerdos y creemos que la agricultura sí necesita un gran acuerdo, es por lo que vamos a votar, aunque ustedes no nos lo acepten -a lo que estamos acostumbrados en nuestras enmiendas-, a favor de esta PNL.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra el Grupo Parlamentario Socialista, el señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, le ruego que, a lo largo de su intervención, haga explícito el posicionamiento sobre las cuatro enmiendas que ha planteado el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en primer lugar, dar las gracias a los dos grupos políticos por el tono en su intervención, en esta iniciativa del Grupo Socialista, y dar las gracias, también, especialmente, al señor Valderas, por el tono de su intervención y por el fondo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es una postura bastante acertada la que ha planteado el señor Valderas en esta tribuna, incluso diciendo que no se habían hecho enmiendas, ¿no?, para intentar..., porque lo que estamos intentando es un camino para trabajar, para llegar a ese acuerdo, para que sea posible ese acuerdo entre todas las fuerzas políticas, económicas y sociales, en defensa de la agricultura andaluza. Y creo que tenemos tiempo y margen de maniobra, realmente, para hacer estos planteamientos. Creo que podemos coincidir en muchas cuestiones, porque el análisis coincide bastante, con lo cual le quiero expresar, desde mi grupo, bueno, pues darle de nuevo las gracias por su actitud.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que tenemos tiempo y esperemos que en el camino, pues, coincidamos en buscar esas soluciones que, efectivamente, nos demanda el sector agrícola y ganadero de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al Partido Popular, señora Calderón, también expresarle las gracias por el apoyo que ha prestado a la iniciativa, aunque, efectivamente, usted ha expresado su apoyo, pero ha descalificado totalmente la iniciativa. Y, además, dice que no entiende para qué viene esta iniciativa, que no tiene sentido, que está vacía de contenido y que ustedes están hartos de hacer propuestas que nosotros no aceptamos.</parrafo>
        <parrafo>Y la verdad, señora Calderón, que yo no he visto nunca estas propuestas, perdone que se lo diga. Yo creo que lo que no vale para nada... Nosotros estamos aquí proponiendo un debate serio, en materia agrícola, de todas las fuerzas políticas y todas las organizaciones profesionales agrarias, y ustedes lo que hacen es acudir, los líderes, a reuniones, a ruedas de prensa provinciales, a vender allí no se sabe qué.</parrafo>
        <parrafo>Aquí tengo el último teletipo del día 2, del señor Sanz: «El PP planteará en el Parlamento un plan de emergencia para el sector agrícola en la provincia de Cádiz». Además, nada más habla de Cádiz, porque la rueda de prensa es allí. Urgente y no sé qué más. Un plan, un debate general. Esto el día 2, el señor Sanz, en Cádiz. ¿Vendiendo qué? Humo. ¿Esto es lo que necesita el sector agrícola? Y, además, es mentira, pues ni se ha presentado, ni es urgente, porque la actividad parlamentaria ya no se reanuda, lo que queda es el debate de presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Esto sí que es vender humo, engañar a la gente y no dar contenidos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero es que su líder, señor Arenas, ha ido a Almería en dos ocasiones, lo ha dicho ya. Fue después de las elecciones, que, como se presentó de candidato por Almería, después de perder dos veces en Sevilla, pues resulta que fue allí y dijo que lo primero que iba a venir ahora al Parlamento era un debate general para hablar de la agricultura de Almería. Ya llevamos un año y medio de legislatura. ¿Dónde está el plan?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que ha ido el otro día, después de las movilizaciones. Ha ido después de las movilizaciones, ¿y qué les ha dicho a los agricultores de Almería? ¿Qué les ha dicho a los agricultores de Almería? Que va a pedir otro debate general sobre agricultura. Que lo pida, que lo pida [aplausos], que presente las propuestas, que sepamos cuáles son las propuestas del Partido Popular, en este Parlamento, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Una cosa es predicar y otra dar trigo. Y, efectivamente, usted, que acusa al Partido Socialista de todos los males, y efectivamente es cierta una cuestión, donde lleva usted razón: somos responsables de todo lo malo que pasa en Andalucía y de todo lo bueno porque, efectivamente, somos los que ganamos las elecciones, producto de la democracia y del sistema que en este momento tenemos. Pero de lo que queda realmente constancia es de que ustedes, en el año 2003, plantearon una reforma de la política agraria comunitaria donde se produce el cambio más radical que se ha dado. Y de ahí vienen muchos de los males que nos aquejan en estos momentos, que es el desacoplamiento de las ayudas, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Usted, que está defendiendo aquí la actividad productiva, usted que dice que es importante, que todo viene por culpa de los socialistas, usted, que ha defendido aquí, en este Parlamento, que desacoplen totalmente las ayudas al algodón, ¿usted sabe qué hubiera pasado si se hubieran desacoplado las ayudas al algodón? Que hoy no tendríamos ni una hectárea de algodón en Andalucía, porque nosotros no defendemos que las ayudas se den para abandonar la actividad; creemos que las ayudas se deben dar para fijar las personas al territorio, para generar empleo y para que se produzca. Y la reforma del 2003, señora Calderón, perdone que se lo diga, la aprobó y la negoció el Partido Popular, el que negoció el desacoplamiento de las ayudas y el que negoció el desacoplamiento de las ayudas y el que negoció la congelación del presupuesto de agricultura. Así que, señora Calderón, asuma la parte que le toca y no venga usted, como están haciendo con la crisis, a aprovechar que hay un problema grave de nuestra agricultura, que es un problema de precios y un problema de costes de producción, efectivamente, que está haciendo que las explotaciones familiares o las explotaciones agrarias no sean rentables, para arrancar votos, porque no es serio. Ni la crisis los van a llevar al Gobierno, ni los problemas de los agricultores los van a llevar al Gobierno, porque los agricultores saben que los que hacemos propuestas para defender su sector productivo somos el Grupo Socialista, el Gobierno socialista. [Aplausos.] Lo sabe todo el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Calderón, el Gobierno central estamos de acuerdo. Nosotros estamos aquí con una postura de acuerdo; lo ha dicho el señor Valderas. Queremos unos acuerdos más allá de dos años de legislatura. No se trata de que hoy esté el Gobierno del Partido Socialista o mañana pueda estar otro Gobierno. Queremos un acuerdo serio en materia agrícola, porque consideramos a la agricultura y a la agroindustria un sector estratégico de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Calderón, el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero ha hecho... Ustedes están denunciando la subida del IVA. Usted sabe que, incluso con subida del IVA, el IVA más barato dentro de los países, el más bajo de la Unión Europea, es el IVA de España, con lo cual no utilice la demagogia. Lo dijo ayer la señora Consejera -un acuerdo fiscal-: En Andalucía, ningún agricultor de los que están acogidos al sistema fiscal de módulos ha pagado ni un euro de impuestos en el año 2008, ni lo va a pagar en 2009, ni lo va a pagar en 2010. Eso se llama sensibilidad y poner medidas en lo alto de la mesa para el sector. Eso es así, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes están hablando continuamente de los hidrocarburos, del gasóleo agrícola. Señora Calderón, se lo dijo ayer la señora Consejera y yo se lo reitero hoy: Todos los impuestos de hidrocarburos de los agricultores se les están devolviendo anualmente a los agricultores, y en los Presupuestos del año que viene, en los Presupuestos Generales del Estado, va el gasoil especial para el sector agrícola. No digan ustedes más mentiras. Podemos estar de acuerdo en los problemas, podemos tener diferencias en la forma de solucionarlos; pero no digan ustedes que no se está haciendo nada y que ustedes tienen las soluciones, porque se están haciendo muchas cuestiones, pero hay que hacer muchas más. Y yo lo que quiero es escuchar cuáles son las propuestas del Partido Popular, me gustaría escucharlas en algún momento, en algún debate, en esos debates generales que piden ustedes provincia a provincia, en las ruedas de prensa, pero que nunca se producen aquí.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Calderón, nosotros, el Gobierno socialista, y el Grupo Socialista apoyándolo, vamos a continuar apoyando al sector agrícola y al sector agroindustrial andaluz; vamos a continuar defendiendo nuestras producciones ante la Unión Europea y ante el Ministerio de Agricultura, nuestros intereses, para que se defiendan dentro de la Unión Europea. Nunca ha habido una voz más clara que la de la Consejera de Agricultura en esta Comunidad Autónoma, defendiendo las producciones andaluzas y los intereses de los andaluces ante la Unión Europea y ante países terceros. No vale la demagogia.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros coincidimos totalmente en los análisis con el sector agrícola y con las organizaciones profesionales, y vamos de la mano con ellos para defender las propuestas en todos los foros, y desde el Grupo Socialista y desde el Gobierno se va a seguir defendiendo a los agricultores y a los ganaderos andaluces, se van a seguir defendiendo con estos presupuestos; unos presupuestos, en 2010, que siguen garantizando, a pesar del decrecimiento general, garantizan las inversiones en materia agrícola y ganadera, y priorizan cuáles son nuestros problemas para ir dándoles soluciones, con los acuerdos del plan de la agroindustria, con los acuerdos firmados el pasado día por el Presidente de la Junta de Andalucía, con los acuerdos que usted también ha querido ridiculizar aquí, en este momento, con el sector porcino, con la aceituna de mesa. En definitiva, con todos los que se vayan demandando desde el sector, desde el diálogo y desde el consenso, se les va a poner o se les va a intentar ir atendiendo.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía va a seguir dando respuesta a estos sectores ante la crisis, va a seguir prestando toda la ayuda que sea posible, y para eso hemos traído aquí esta iniciativa: para contar con el apoyo del Partido Popular si es posible. Yo creo que coincidimos en muchas cuestiones si dejamos la demagogia y dejamos de considerar al sector agrícola como un posible potencial de votos, porque, además, nadie se va a dejar engañar, señora Calderón. Todo el mundo sabe...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Muñoz Sánchez, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Todo el mundo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Le recuerdo el posicionamiento sobre las enmiendas que ha presentado el Grupo Popular. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Todo el mundo sabe separar el grano de la paja, señora Calderón, y los agricultores saben, al final saben que no están pagando impuestos los que están en módulo en estos años, y que es gracias a medidas del Gobierno socialista; saben que le están devolviendo los impuestos de hidrocarburos gracias al Gobierno, a las medidas del Gobierno socialista, y saben que se está trabajando con ellos y que se atiende a sus demandas. Y eso es lo que es verdaderamente importante. Y, a partir de ahí, nosotros queremos llegar a ese acuerdo entre todos para poner en lo alto de la mesa esas soluciones que en este momento nos están demandando los sectores.</parrafo>
        <parrafo>Termino rápidamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las enmiendas, decir que al Grupo Popular le voy a aceptar la enmienda número 1, la que dice «propiciar a que conduzca la consolidación como sector estratégico de la agricultura andaluza y marque la estrategias necesarias para terminar con la crisis actual». Esa enmienda se la vamos a aceptar, la vamos incorporar, y las demás enmiendas no se las vamos a aceptar.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Calderón, me hubiera gustado aceptarle más enmiendas porque estamos en esa postura de acuerdo; pero entendemos que la enmienda número 7, la enmienda número 8, están recogidas en nuestra iniciativa, porque usted plantea que se inicie el debate de la Política Agraria Comunitaria y que se haga aquí ese consejo de ministros. Creemos que está recogido con el planteamiento que nosotros hacemos; creemos que tenemos posibilidades, recorridos; coincidimos con usted y con el señor Valderas en que la Presidencia de la Unión Europea, por parte española, la tenemos que aprovechar para una serie de debates; pero no creemos necesario incorporar esa enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Y, después, otra enmienda que planteaban ustedes, creemos que coincidimos totalmente en la reorientación de lo que debe ser la política agraria, y el camino se hace andando. Creemos que con nuestra propuesta queda su intención y la nuestra recogidas y ya veremos, a lo largo del tiempo, qué somos capaces de consensuar y qué somos capaces de plantear para solucionar los problemas que nos están demandando los agricultores y los ganaderos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a recuperar las votaciones que tenemos pendientes de esta mañana. Lo hacemos votando en primer lugar la moción relativa a política general en materia de política interior.</parrafo>
        <parrafo>Señorías...</parrafo>
        <parrafo>Sí. Perdón, señor Valderas. Votación separada. Un poquito más fuerte, señor Valderas. No lo oigo bien. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para pedir votación separada de los puntos 1, 4, 5 y 6; 2 y 9, y 3, 7 y 8.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-O sea, 1, 4, 5 y 6, por un lado; 2 y 9, por otro, y 3, 7 y 8, por otro. De acuerdo, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Pues, entonces, vamos a comenzar votando los puntos 1, 4, 5 y 6 de la moción.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 52 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación los puntos 2 y 4.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Perdone, he dicho 2 y 4 y es 2 y 9. Sí.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 47 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos finalmente los puntos 3, 7 y 8.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 46 votos a favor, 62 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación la solicitud de creación de una comisión de investigación sobre la concesión de subvenciones autonómicas a la organización no gubernamental Liga Malagueña en los últimos cuatro años.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 52 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, finalmente, la proposición no de ley relativa al apoyo al sector agroalimentario andaluz para garantizar el desarrollo sostenible del medio rural.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

