<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>81</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 45</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Construcción naval, Política de empleo, Provincia de Huelva, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000215</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000215. Pregunta oral relativa a los astilleros andaluces (pág. 64).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Pedro Rodríguez González, D. Juan Ignacio Zoido Álvarez y D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Pedro Rodríguez González, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pasamos a continuación a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral relativa a los astilleros andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Popular, tiene la palabra el señor Rodríguez González.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Andalucía está trabajando en el diseño de una estrategia de futuro para los astilleros de Huelva y de Sevilla, intentando salvar el mayor volumen de actividad posible y obtener la menor repercusión que haya en la destrucción de empleo. Y lo hacemos buscando el consenso con los sindicatos, lo hacemos buscando el consenso con el Ministerio de Industria, con la industria auxiliar y con posibles nuevos inversores. Y ante esta delicada situación, el Gobierno de Andalucía, señoría, va a seguir dando su apoyo a estas empresas privadas siempre, siempre como parte de la solución y nunca de los problemas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, esta es la tercera vez que en el Parlamento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Perdone, disculpe un momento, señor Rodríguez, ha sido un error mío.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, es la tercera vez que en el Parlamento pregunto por lo mismo: por las medidas que la Junta de Andalucía ha adoptado o está adoptando para defender el empleo y la actividad en los astilleros de Huelva y Sevilla. Y el problema no es que yo pregunte ya tres veces, sino que cada vez que pregunto la cosa está peor.</parrafo>
        <parrafo>Esta mañana hemos visto las noticias de los periódicos, hemos visto dos noticias muy graves para los astilleros. Primera, en Sevilla un ERE para 183 trabajadores; y en Huelva, el Consejero de Empleo, que no está aquí, ayer hizo unas declaraciones diciendo que la hoja de ruta hay que modificarla. Usted sabe que la hoja de ruta ha sido el gran mito durante este año, en el que se nos ha pedido a todos -oposición, trabajadores, empresas- colaboración, lealtad, paciencia, para que ustedes pudieran haber hecho esa hoja de ruta bien hecha. Y ahora resulta que ustedes dicen que esa hoja de ruta no sirve, y dicen..., y la causa es porque se han dado cuenta que debe más dinero, la empresa, de lo que creían. Y yo no estoy de acuerdo con eso, por dos motivos: uno, porque usted sabe que los tres últimos tres años de Astilleros los ha gestionado Pymar, y sabía perfectamente lo que debía esa empresa; y, segundo, que el Consejero de Innovación, que ya no está, aquí dijo que esa empresa debía 300 millones de euros, y no 240, y que a esa empresa lo que le hace falta es 52 millones de un aval para terminar los dos buques que están allí parados y que le darían actividad en Huelva durante dos años. Y eso es lo que quieren los trabajadores de Huelva, que ustedes cumplan ese compromiso, que también el Presidente Griñán, en Huelva, dijo que habría actividad durante dos años con el nuevo plan industrial de Huelva, que no sé a qué plan industrial se refiere.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, los trabajadores de Huelva lo que quieren es que ustedes cumplan esos compromisos, porque a ustedes se les llena la boca hablando de que hacen un gran esfuerzo por Astilleros, pero el esfuerzo hasta ahora quienes lo han hecho de verdad son los trabajadores que están por las calles de la ciudad pidiendo y clamando que cumplan los compromisos.</parrafo>
        <parrafo>Termino diciéndole que, por favor, cumpla los compromisos. Comprendo que el problema es complicado, lo entiendo, señor Consejero, y sé que ustedes están haciendo un esfuerzo, pero cumplan los compromisos con los trabajadores, y avalen los dos buques que están allí esperando. Y tanto Astilleros de Sevilla como de Huelva no pueden cerrar, porque Huelva es una ciudad portuaria y Astilleros es una seña de identidad de hace muchos y muchos años, y hay cientos de familias de Huelva que viven de Astilleros. Por lo tanto, cumplan con su compromiso y avalen la finalización de esos dos buques, que están esperando la ayuda de la Junta de Andalucía, como han prometido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Partido Popular debiera abordar estas cuestiones tan delicadas con un poco más de rigor y no con esa frivolidad y con esa carencia de compromisos con la que abordan otras cuestiones tan relevantes -y lo vamos a poder ver esta tarde con el diálogo político-, como han abordado la liquidación de la Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cuanto peor no es mejor. Nunca va a ser así en Andalucía. Nunca va a ser así.</parrafo>
        <parrafo>Usted busca ahora la foto sobre este tema, y el titular. Y yo me puedo preguntar retóricamente, o puedo trasladarle la preocupación que también teníamos en el año 2007, cuando el empresario que ha llevado a la empresa a la situación patrimonial en la que se encuentra es homenajeado. O me puedo también preguntar por qué ahora se exigen esas protestas contundentes en la calle, que cuando estaban al frente los propietarios no se reclamaron con esa vehemencia y con esa fuerza.</parrafo>
        <parrafo>Yo me puedo hacer muchas preguntas y puedo desviar toda la atención, intentar hacerme la foto fácil. Pero lo que le voy a decir es lo que le he dicho antes: que frente a esas actitudes, el Gobierno de Andalucía trabaja y va a seguir haciéndolo para dar una alternativa de futuro, para una actividad industrial que hoy -y lo reconozco, claro que sí- es especialmente crítica.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente, los nuevos administradores nombrados por la empresa propietaria han desvelado que las necesidades financieras para la finalización de la obra en curso son exponencialmente mayores, señorías, y no confundamos deuda con desfases patrimoniales, ¿eh?, no lo confundamos. Lo que hace imposible ahora mismo el cumplimiento de la anterior ruta, que es lo que ha dicho con toda transparencia, como va a hacer en este tema el Gobierno andaluz. Y hay que valorar todas las alternativas. Y todas las alternativas van a requerir el compromiso de todas las partes -pues claro que se lo digo- de los actuales propietarios, por supuesto, de los acreedores, de los armadores, del Ministerio de Industria, de Pymar que lo ha citado usted y del Gobierno andaluz, que va a estar ahí, que va a estar ahí.</parrafo>
        <parrafo>Así que yo a lo que le emplazo, señoría, es a trabajar por encontrar alternativas viables y legales, a compartir esfuerzos de responsabilidad y de lealtad, y a formar -como le he dicho también antes- parte de la solución y, por favor, no de los problemas, que ya tienen bastante los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

