<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>81</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 45</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Integración social, Política social</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000211</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000211. Pregunta oral relativa a la inserción laboral de grupos desfavorecidos (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta relativa a la inserción laboral de grupos desfavorecidos, pregunta calificada como de máxima actualidad, que formula el Grupo Parlamentario Socialista y dirigida al Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar la pregunta, tiene la palabra el señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, antes que nada, y después de la anterior pregunta, le sigo animando, si me lo permite desde la utilización de la paradoja, a que siga usted diciendo la verdad, porque el que dice la verdad tarde o temprano es descubierto.</parrafo>
        <parrafo>Los poderes públicos tienen encomendado desde el texto constitucional la función ni más ni menos que de remover los obstáculos que impiden que la igualdad entre los individuos y los colectivos sea efectiva. Y no cabe duda, no cabe duda de que el elemento más importante que hace a un individuo igual y que lo introduce en el mundo de los vivos -utilizando también algo metafórico- es el empleo, es el encontrarse partícipe de una actividad. Y hay colectivos que tienen una especial dificultad añadida, una dificultad añadida para acceder al mercado ordinario de trabajo, me estoy refiriendo a los colectivos que tienen unas especiales dificultades añadidas y que los colocan en riesgo de exclusión social. En esa lógica se inscribe el que tengamos un texto legal de carácter marco-estatal, que es la Ley de Empresas de Inserción, que tiene entre sus cometidos favorecer la transición de estos colectivos hacia el mercado ordinario. Y dentro de la lógica normativa de ese texto se establece que: «Corresponde a las comunidades autónomas la calificación y desarrollo, dentro de sus competencias, de ese marco estatal».</parrafo>
        <parrafo>En estos días se ha producido la aprobación, por el Consejo de Gobierno, del decreto por el que se regulan las empresas de inserción de Andalucía que contiene notorias novedades sobre las que nos interesamos, desde el cupo de máxima actualidad, por los rasgos básicos de esta nueva regulación autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el pasado día 20 de abril el Consejo de Gobierno aprobó el Decreto que regula la Calificación y el Registro de las Empresas de Inserción.</parrafo>
        <parrafo>Estas sociedades van a unir a la finalidad económica que, evidentemente, tienen como empresas el objetivo de la integración laboral de personas en riesgo de exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Esta norma supone el desarrollo en nuestra Comunidad Autónoma de la legislación marco estatal sobre la materia que se complementará, posteriormente, con la orden que abordará las medidas de respaldo público a este tipo de entidades.</parrafo>
        <parrafo>Me pregunta usted sobre las novedades que introduce justamente la norma a nivel autonómico. Le diría que, en principio, aquellos rasgos que se pueden considerar como diferenciales, en primer lugar, es que incorporamos a sectores que están considerados con riesgo de exclusión y que no aparece en la norma estatal, como las mujeres que son víctimas de violencia, procedentes de casas de acogida o programas de protección, a los emigrantes retornados con graves necesidades personales o familiares, a las personas que tienen a su cargo una familia monoparental, a las mayores de 50 años que están inscritos como demandantes de empleo al menos doce meses ininterrumpidamente y a las personas con discapacidad en un grado igual o superior al 33%.</parrafo>
        <parrafo>Estos grupos se suman a los que ya contempla la ley estatal y las empresas que están reguladas van a poder contratar a personas procedentes de estos colectivos que se hallan inscritas como demandantes de empleo en el Servicio Andaluz de Empleo y que hayan asumido un compromiso de inserción.</parrafo>
        <parrafo>Otro requisito que se exige, que también es diferencial en nuestra norma, es que se destine el 80% de sus resultados a la mejora de las estructuras productivas y a iniciativas de integración sociolaboral.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, la atención a los colectivos vulnerables para facilitar con ello su inserción en el mercado laboral constituye una prioridad en la acción de este Consejero y del Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, muchas gracias. Muy brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, muchas gracias por la información que nos suministra y el tema nos parece de tal calado que nuestro grupo ha registrado su comparecencia en Comisión para analizar detenidamente el contenido de este decreto, porque más allá de los rasgos específicos nos sitúa en un mapa político que es el que nos parece más oportuno y es que nos permite huir de los conceptos conservadores en política.</parrafo>
        <parrafo>La vulnerabilidad no puede ser un concepto estático y, por tanto, esa atención que usted muestra desde el Gobierno andaluz a revisar e incorporar en nuestras normas nuevos colectivos que emergen con riesgo de exclusión social o que aparecen modalizadas por nuevas circunstancias socioeconómicas lo hace acreedor de que tenga un detenido análisis por este Parlamento y que sea conocido por la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Así que muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le quedan tan solo unos segundos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pues lo veremos entonces en la Comisión de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

