<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>46</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 26</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a la agricultura, Campaña agrícola, Condiciones atmosféricas, Desastre natural, Provincia de Granada</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000203</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000203. Pregunta oral relativa a la declaración de zona catastrófica a causa de las heladas en Ugíjar, Granada (pág. 54).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Pedro Vaquero Del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, por tanto, a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a la declaración de zona catastrófica a causa de las heladas en Ugíjar, Granada, que formula don Pedro Vaquero del Pozo, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, efectivamente ha habido, el 15 de enero de este año, un Pleno del ayuntamiento de Ugíjar en el que se aprobó una solicitud de distintas peticiones y respecto, precisamente, todas ellas en torno a que había habido unas heladas y nevadas en toda o gran parte de la agricultura de aquella zona y, por eso, se solicitaba la declaración de zona catastrófica. Hasta la fecha no ha habido ningún tipo de respuesta a esta cuestión y por eso es por lo que yo le pregunto si tiene previsto, la Consejería de Agricultura y Pesca, solicitar la declaración de zona catastrófica, o el Consejo de Gobierno, solicitar la declaración de zona catastrófica por los daños sufridos en la agricultura de Ugíjar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Agricultura y Pesca, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, si voy a informarle, efectivamente, llega a la Consejería de Agricultura el acuerdo de Pleno para la petición de la solicitud de zona catastrófica de las heladas producidas durante el mes de enero en la zona del municipio de Ugíjar. Inmediatamente se procede a analizar cuál es la situación, los técnicos de la OCA que pertenece esa zona, y el personal que en la OCA, la oficina comarcal agraria, de la Alpujarra-Valle de Lecrín, asiste allí para hacer una evaluación de daños y hacer el planteamiento del informe correspondiente y evaluarlo con la normativa que tenemos en vigor en cuanto a producciones agrarias. Una vez valorado el informe y visto con la normativa estatal, tengo que decirle dos cuestiones que yo creo que son aclaratorias: no se establecen en la normativa estatal, no hay establecidas ayudas por daños en producciones agrarias, no hay daños en producciones agrarias, establecidas medidas. Hay situaciones de carácter excepcional con riesgos excepcionales que están previstas y que no se corresponden, puesto que esta zona está a más de 500 metros; esta zona afectada es una zona de sierra y, por tanto, hay unos riesgos de heladas que están previstos en esta zona y, por tanto, la excepcionalidad no se contempla en este municipio. Digo prevista en la norma, por tanto, la declaración de zona catastrófica no era una vía posible a haber.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro esfuerzo está, en la Consejería, en cuanto se producen estas situaciones en la política de aseguramiento que es por la que apostamos claramente; esa apuesta está que nos lleva a subvencionar seguros agrarios por un importe en torno al 60% del coste total de los seguros agrarios entre el Ministerio de Agricultura y la Consejería. Yo, lo que sí le digo que vamos a hacer, y lo vamos a realizar conforme en tiempo, es la reducción de los módulos fiscales correspondientes a las producciones hortícolas en el municipio cuando corresponden, que es al finalizar este año, porque siempre se hace a la finalización del curso en el que se han producido los daños en las producciones agrícolas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, gracias por su información, en todo caso. Hombre, algo es algo, menos es nada, pero, claro, esto que usted les ofrece o sugiere que va a situar el Consejo de Gobierno junto con el Ministerio a los agricultores de la zona de Ugíjar es bastante parecido a nada. Quiero decir que si la ley impide que sea viable la declaración de zona catastrófica, quizás haya que situar la conveniencia de que en estas zonas donde existen heladas, etcétera, habitualmente, que no son excepcionales, diríamos, pues bueno, que se modifique la ley para que se pueda contemplar el que si hay daños en la agricultura, aquellos que están viviendo de la agricultura, y no se olvide que la zona de la Alpujarra, bueno, pues está precisamente situada como uno de los mejores lugares turísticos, etcétera, todos los urbanitas vamos allí a gozar de la naturaleza, pero que al mismo tiempo, allí vive mucha gente y, efectivamente, tienen que vivir de la tierra muchos de ellos y de ellas. Y, por tanto, estas familias necesitan una ayuda y ellos han pedido declaración de zona catastrófica, pero el tema de los seguros que es la vía que usted sugiere, una de ellas por lo menos, pues, efectivamente, no les vale suficientemente. ¿Por qué? Ellos dicen, y tienen razón, que las indemnizaciones que se habilitan en función de los seguros son ridículas, y que por tanto no resultan satisfactorias ni proporcionales a los daños que se producen en función de estas catástrofes naturales, eh. Por tanto, nosotros nos hacemos eco de lo que ellos piden, porque es necesario habilitar medidas adecuadas a una situación en la que van a sufrir las familias no solamente el envite de la crisis económica en general, sino, en particular, este año, en función de la pérdida de esas cosechas y de la situación climatológica que se ha producido a principios de año.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, conozco perfectamente La Alpujarra, las producciones de La Alpujarra tienen un problema, que hay que acometer, la apuesta de esta Consejería -le sigo diciendo- son los seguros agrarios. Si hay que reformarlos para las zonas de alta montaña, ese es el camino, yo estoy en eso, y ese problema que tienen las producciones hortofrutícolas de Ugíjar es el mismo que tienen los frutos secos y el olivar de La Alpujarra, pero ya se está trabajando para que contemple esa excepcionalidad; porque no puede ser el mismo seguro para el campo de Níjar que, efectivamente, para Ugíjar. Ese es el camino que hay que trabajar y en el que estamos trabajando, y en el que las organizaciones agrarias tienen que trabajar, evidentemente, pero -le sigo insistiendo, le sigo insistiendo- para el caso de Ugíjar, que lo hemos contemplado, vamos a ir a la reducción de módulos y a mejorar el seguro, pero el tema tiene que ser siempre vía aseguramientos agrarios. Es la única forma de asegurar las producciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera. Su tiempo ha concluido también.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

