<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>104</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 58</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Convenios de Colaboración y Acuerdos de Cooperación con otras Comunidades Autónomas</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Convenios de Colaboración y Acuerdos de Cooperación con otras Comunidades Autónomas</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Castilla la Mancha, Cataluña, Comunidad Autonóma, Lucha contra incendios, Relación interinstitucional, La Rioja, Castilla y León, Valencia, Islas Baleares</materias>
    <numero_expediente>8-10/CONV-000002</numero_expediente>
    <extracto>8-10/CONV-000002. Convenio de colaboración entre las Comunidades Autónomas de Cataluña, La Rioja, Aragón, Castilla-La Mancha, Islas Baleares, Comunidad Valenciana, Castilla y León y Andalucía en materia de prevención y extinción de incendios forestales (pág. 21).</extracto>
    <votacion>Votación: La autorización es aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos al punto quinto del orden del día, autorización, en su caso, del convenio de colaboración entre las Comunidades Autónomas de Cataluña, La Rioja, Aragón, Castilla-La Mancha, Islas Baleares, Comunidad Valenciana, Castilla y León y Andalucía en materia de prevención y extinción de incendios forestales.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate, tiene en primer lugar la palabra el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, el señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Perdone, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sí, para manifestar la valoración y posición positiva de Izquierda Unida, recordando que con dos de las comunidades limítrofes que deberían estar incluidas habrá que hacer todos los esfuerzos para que lo estén: Murcia y Extremadura.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para informar de que el Grupo Parlamentario Popular votará favorablemente a la convalidación del acuerdo entre las comunidades autónomas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa Ciriza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Con brevedad y desde el mismo escaño, si me lo permite, simplemente para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista en sentido favorable. Vamos a votar a favor de este convenio porque lo entendemos bueno. Creemos que es un convenio de colaboración útil para los andaluces, y creemos que es bueno tener engrasados los mecanismos de colaboración, y en estos momentos, donde hay determinadas voces que lo ponen en duda, también es conveniente recordar que esto es una demostración del buen funcionamiento de las comunidades autónomas, de los mecanismos de colaboración y de coordinación, y, además, es una demostración -y lo podemos afirmar frente a aquellas voces que no deberían existir en 2010- de que esto funciona, de que es bueno y que funciona nuestro desarrollo del Estado autonómico, que funciona la España de las autonomías y que funcionan el desarrollo y la consolidación de la autonomía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mesa Ciriza.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, concluidos estos dos debates, vamos a comenzar la votación volviendo al punto cuarto del orden del día. Vamos a proceder a la votación sobre la convalidación o derogación del decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 55 votos a favor, 49 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, dado que los tres grupos parlamentarios han solicitado su tramitación como proyecto de ley, vamos a proceder a una segunda votación donde se decida finalmente si va a ser tramitado de esta manera.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>La Mesa del Parlamento, por tanto, ordenará su envío a la Comisión de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación la autorización del convenio de colaboración entre comunidades autónomas en materia de prevención y extinción de incendios forestales.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Se entiende concedida la autorización solicitada para la firma del convenio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

