<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>64</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 36</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Administración local, Hacienda local, Municipio, Proyecto de ley</materias>
    <numero_expediente>8-09/APP-000245</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APP-000245. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Gobernación, a petición propia, a fin de informar sobre la tramitación del Anteproyecto de Ley de Autonomía Local de Andalucía (pág. 45).</extracto>
    <proponentes>A petición propia</proponentes>
    <intervienen>D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía. D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el punto cuarto del orden del día, comparecencia del excelentísimo señor Consejero de Gobernación, a petición propia, con el fin de informar sobre la tramitación del Anteproyecto de Ley de Autonomía Local de Andalucía. Tiene en primer lugar la palabra el Consejero de Gobernación, el señor Pizarro Medina.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco a petición propia para informar sobre la tramitación del Anteproyecto de Ley de la Autonomía Local de Andalucía. Como saben, la elaboración de este texto, junto con el Anteproyecto de Ley de Participación de las Entidades Locales en los Tributos de la Comunidad Autónoma, dará lugar a la conformación de un nuevo modelo local en nuestra Comunidad Autónoma que responderá a la consecución de un objetivo prioritario: el municipalismo vinculado a mejorar el Estado del bienestar incrementando la calidad de vida de los ciudadanos y ciudadanas a través de la prestación de servicios públicos de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el impulso de aprobar la Ley de Autonomía Local de Andalucía responde, en primer lugar, al compromiso del Presidente Griñán, en su debate de investidura, de aprobar una ley, en el Consejo de Gobierno, y registrar, en el Parlamento antes de que finalice este periodo de sesiones -es decir, final de diciembre-, dicho proyecto de ley. Y, en segundo lugar, responde también -me lo han oído ustedes en alguna ocasión- al desarrollo de nuestro Estatuto de Autonomía, que, desde la perspectiva del municipalismo, se manifiesta también como un instrumento de una gran utilidad, en este caso para convertir a los ayuntamientos de Andalucía en instituciones con la misma legitimidad política que el Estado y las autonomías, tal como establece la Constitución Española.</parrafo>
        <parrafo>Siete meses después del compromiso del Presidente Griñán en su debate de investidura, podemos informar a esta Cámara, al Parlamento, de que, tal como está discurriendo la tramitación del anteproyecto de ley, será posible cumplir con el calendario. Antes del 31 de diciembre, la Laula llegará a este Parlamento para su aprobación. A partir de ahí, en sus manos, en las manos de sus señorías está, y sería deseable que antes que finalice el primer periodo de sesiones de 2010 estas leyes tan importantes fueran aprobadas por el Parlamento, y, a ser posible, con un amplio respaldo, que es en lo que me comprometo, como responsable de Gobernación, a trabajar a través del diálogo con los partidos políticos con representación en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz, desde el inicio de la andadura del anteproyecto de ley, ha trabajado desde el respeto y la lealtad con el Parlamento y en el objetivo claro de permanencia, de vocación de permanencia de esta ley, que marcará una regla de juego para todos los ayuntamientos andaluces, sean del color político que sean.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señorías, el trabajo del Gobierno ha estado centrado, en primer lugar, en esperar que finalizaran los trabajos del grupo que en el Parlamento debatió sobre el nuevo marco del régimen local, y cuyo dictamen se aprobó en el mes de septiembre; en segundo lugar, y a partir de la aprobación del dictamen, se estableció un turno de reuniones con los representantes de todas las fuerzas políticas de Andalucía con representación local. Las principales consideraciones del resultado de estas reuniones bilaterales entre el Gobierno y partidos políticos han supuesto que más del 80% de las propuestas del dictamen del grupo de trabajo del Parlamento hayan encontrado lugar en el anteproyecto de ley aprobado por el Gobierno de la Junta de Andalucía, por el Consejo de Gobierno, el pasado 6 de octubre. Y la tercera base de trabajo que ha desarrollado el Gobierno ha sido el diálogo abierto con la Federación Andaluza de Municipios y Provincias como interlocutora legítima de las aspiraciones históricas planteadas por los alcaldes y alcaldesas de nuestra Comunidad Autónoma. Este diálogo permanente se ha concretado en un número importante de reuniones, de las cuales yo destacaría dos por la significación de las mismas. La primera, la reunión con el Comité Territorial de la FEMP, de la Federación Española de Municipios y Provincias, donde la ley, la Laula, recibe el apoyo de la mayoría de los alcaldes representados, siendo puesto de manifiesto por ellos, por ejemplo, como una ley que por primera vez otorga a los ayuntamientos plena capacidad de gestión y asunción de competencias propias, y convencidos también, al mismo tiempo, en sus manifestaciones, de que esta ley marcaría un antes y un después en el municipalismo, no solo en Andalucía, sino también en España. Y una segunda reunión, la del Consejo Andaluz de Concertación Local, donde, en esta ocasión, el 83% de los alcaldes representados en la Federación Andaluza de Municipios y Provincias dieron el apoyo al texto y al contenido de la ley, y solamente un 17%, los representantes del Partido Popular, votaron en contra del proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Así, señorías, como les decía al inicio de mi intervención, el avance de los trámites de este anteproyecto nos lleva a confirmar que antes que termine el mes de diciembre, una vez que se apruebe el texto de la Ley de Autonomía Local, se procederá..., una vez que se apruebe por el Gobierno de la Junta de Andalucía, se procederá a registrarlo en este Parlamento. Llegado a este punto, llegado al punto de que la ley esté en el Parlamento de Andalucía, todos, todos los partidos con representación parlamentaria en este Parlamento -es decir, PSOE, PP e Izquierda Unida- deberían estar comprometidos a conseguir una Ley de Autonomía Local que ofrezca a todos los ayuntamientos andaluces por igual un horizonte amplio y certero, donde se haga efectiva la definición que la Carta Europea de Autonomía Local da a este concepto: el derecho y la capacidad efectiva de las entidades locales de ordenar y gestionar una parte importante de los asuntos públicos bajo su propia responsabilidad y en beneficio de sus habitantes. Y estoy convencido, señorías, de que, participando en la elaboración de esta ley entre todos -partidos políticos, alcaldes, Gobierno-, será un objetivo cumplido. Lo he dicho en muchas ocasiones, no solamente públicamente, sino en comparecencia en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los partidos políticos de Andalucía, los responsables políticos de Andalucía, deberían estar a la altura de las circunstancias, deberían entender que estamos ante un proyecto de ley en el que todos los alcaldes de Andalucía, del Partido Popular, de Izquierda Unida, del Partido Andalucista, desde que se celebraron por primera vez las elecciones democráticas municipales en el año 1979, han tenido un objetivo, que es que la Administración de la Junta de Andalucía, que es que la Administración del Estado, respetaran, tuvieran en cuenta el papel, el papel que los ayuntamientos juegan en nuestra Comunidad Autónoma, el papel que la Constitución Española les reconoce a los ayuntamientos. Y ustedes saben, como yo, que el papel que la Constitución Española les reconoce a los ayuntamientos es un papel también importante como institución del Estado. Y eso es uno de los objetivos fundamentales de nuestro proyecto de ley: conseguir que efectivamente las administraciones municipales pasen de ser, como han sido hasta ahora, instituciones meramente de gestión administrativa, a instituciones que tienen una gran legitimidad política. Porque, señorías, a los alcaldes y concejales de los ayuntamientos de Andalucía, de los 771 ayuntamientos de Andalucía, los votan sus ciudadanos, los ciudadanos de sus municipios, de una manera democrática, y tienen esa legitimidad que significa el apoyo popular en un proceso de elecciones municipales,</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos ante un reto histórico, ante un momento histórico. Esta ley es de las que marcan una etapa histórica en Andalucía. Y ha sido nuestra Comunidad Autónoma... Ha sido nuestra Comunidad Autónoma la primera comunidad autónoma que ha tenido la valentía de poner en marcha dos proyectos de ley; como yo he dicho antes, por los compromisos del Presidente Griñán, por el desarrollo de nuestro Estatuto de Autonomía, de ir caminando a esa reivindicación de 30 años de todos los alcaldes que son y fueron de nuestros municipios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Creo sinceramente, señorías, creo sinceramente -y se lo digo al principal partido de la oposición-, creo sinceramente, creo sinceramente que merecería la pena, con sinceridad, que abriéramos un diálogo sincero, sincero, abierto, permanente. Queda mucho tiempo, sé que ustedes se abstuvieron en el debate en el Grupo de trabajo del Parlamento de Andalucía, se abstuvieron, pero en el Consejo Territorial dieron ustedes un paso hacia atrás -no hacia delante, hacia atrás- y votaron en contra del anteproyecto de ley. Yo espero, señorías, sinceramente se lo digo, espero que seamos capaces de recuperar, de recuperar el diálogo, de recuperar el diálogo que existió en la comisión de trabajo en el Parlamento con el Gobierno, a partir de que las leyes sean registradas antes del 31 de diciembre. Espero sinceramente. Me van a tener ustedes día a día en ese permanente diálogo, porque creo, creo, estoy seguro, señorías, estoy seguro de que sus alcaldes y sus alcaldesas, los del Partido Popular, los alcaldes de Izquierda Unida y sus alcaldesas, lo mismo que los alcaldes del PSOE y sus alcaldesas, esperan de nosotros, esperan de este Parlamento que los 109 diputados apoyen estos dos proyectos de ley, porque son proyectos de ley que en el futuro van a resolver muchos problemas, muchos problemas, y le van a dar a los ayuntamientos el espacio que se merecen en el Estado español.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Gobernación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para fijar posiciones comenzamos con el portavoz de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, yo que tuve la oportunidad de ser alcalde en 1979, recuerdo que en aquel tiempo existía en los ayuntamientos la figura del pregonero. El pregonero era aquella figura que llegaba a las plazas, a las calles de los barrios, y decía aquello: Señores y señoras, queridos ciudadanos, y a todos los que nos quieran oír. Se hace saber que tenemos la intención de un proyecto de ley, o de dos proyectos de ley, uno de Autonomía Local y otro de Participación en los Recursos de la Comunidad Autónoma. Y voy a precisar lo de «recursos de la comunidad autónoma».</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué he querido empezar así, con todos mis respetos? Porque el señor Consejero nos ha venido a decir hoy algo que ya sabemos y que está acordado en este Parlamento: las leyes de participación y las leyes de autonomía local tienen que estar presentadas aquí antes de que finalice el curso parlamentario actual. Y, además, se consigue eso después de un gran acuerdo en el trabajo de los grupos parlamentarios, en la Comisión, con el objetivo de unas propuestas de resolución que marcaban una pauta en ambas leyes: la Ley de Autonomía Local y la Ley de Participación en los Recursos de la Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Llegado a este momento, me permito decir que a veces las leyes no pueden ser poco din y mucho don. Y en ese sentido, yo creo que, en las leyes de autonomía local, lo que necesitan los ayuntamientos, muy especialmente, son los elementos de recursos que les están faltando. Esos elementos de recursos que dice el Vicepresidente del Gobierno, en unas declaraciones de hace dos días, que les van a hacer perder a los ayuntamientos, de acuerdo con los Presupuestos Generales del Estado, el 19% de los recursos con respecto al año anterior. Si al mismo tiempo hablamos de los que les hacen perder en este año los presupuestos de la Junta de Andalucía, que no tienen una respuesta positiva, en línea con el discurso que el señor Consejero ha dado, como usted comprenderá, no pone el mejor escenario para algo que compartimos desde Izquierda Unida con usted: la necesidad de encontrar el mayor nivel de acuerdo, el mayor nivel de consenso, porque estamos ante unas leyes que no son de hoy para mañana. Son unas leyes que son para el futuro. Son leyes que tienen que encontrar estabilidad, el máximo nivel de acuerdo, el máximo nivel de consenso. Porque, como dije en una de mis primeras intervenciones, estamos ante la segunda gran ley para la arquitectura del aspecto territorial y administrativo y político de nuestra Comunidad Autónoma. Eso es lo que tenemos por delante, el segundo gran Estatuto de nuestra Comunidad Autónoma, referido, en este momento, a la Administración local.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, yo quiero que el Consejero, en su próxima intervención, me aclare algo. Porque uno entiende ya bastante de ritmos parlamentarios, de procesos parlamentarios, de tiempos parlamentarios, y, claro, si al mismo tiempo lo que leo también es que el señor Vicepresidente Tercero del Gobierno del Estado lo que dice es que el PSOE apela a la futura ley local, que presentará, si es posible, antes, o en marzo del año entrante, y usted ya me ha demorado los tiempos, planteando una ley que no vamos a empezar a tocar, señor Consejero, aquí -o dos leyes-, cuando menos, hasta febrero.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, casi yo puedo interpretar que se quiera acompasar el debate de una ley, también necesaria -y por eso pido que me lo aclare- en el conjunto del Estado, con las que de, una forma autónoma, de acuerdo con nuestro Estatuto de Autonomía, tenemos y planteamos autónomamente en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, acláreme usted eso. Porque, si no me aclara eso, me está llevando usted y está llevando las dos leyes, la de participación en los recursos y la ley de autonomía local, al ritmo que el señor Chaves, Vicepresidente Tercero del Gobierno, ya planteó: hasta el 2011, antesala de las elecciones municipales. Y el grupo de trabajo aceleró los procesos con un objetivo: no nos metamos en el debate de las elecciones municipales sin haber resuelto estas dos leyes tan importantes, señor Consejero, y señores del Consejo de Gobierno. De ahí que, efectivamente, le interpele para que, más allá de pregonar el proceso, de pregonar los ritmos, de hacerme usted de un buen pregonero del año 1979, me haga usted unos planteamientos más rigurosos, más serios y más firmes.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué se lo digo, señor Consejero? Porque yo estuve con usted y con otro, en 1979, defendiendo aquello del 25-25-50, codo con codo, exigiéndoselo a la Administración central. Y, treinta años después, estamos en las mismas, y usted me marca un buen pregón en esta tribuna, que le reconozco que lo hace, además, sintiéndolo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le reconozco que usted le está poniendo más ritmo que otros le pusieron. Se lo ha puesto. A partir de ahí, puedo tener y podemos tener, desde Izquierda Unida, elementos de coincidencia y elementos de discrepancia en dos leyes tan importantes.</parrafo>
        <parrafo>Yo, mire usted, yo me voy a situar..., mi gente se va a situar, la gente que tenemos en la FAMP, empezando por el Vicepresidente de la FAMP, se van a situar, señor Consejero, no lo dude, en cumplir esto, esto, esto que aprobó el Parlamento de Andalucía con los votos de Izquierda Unida y con los votos del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a decir dos cosas, con respecto a esto, para que, en el periodo de diálogo y de consenso y de acuerdo, podamos entendernos. Lo primero es que nosotros creemos que, cuando usted habla del 80% de lo que viene aquí, usted me habla de la cantidad, no de la calidad. Yo aprendí, hace tiempo, que, en el ciento por ciento, hay una parte de calidad y otra parte de cantidad. Si lo miramos como cantidad, no estaré de acuerdo con usted y con el proyecto que me ha presentado, si no tenemos determinados elementos en cuenta de calidad. Y, cuando hablo de calidad, le puedo hablar de las propuestas que le ha hecho la FAMP. Y la FAMP le ha hecho una serie de propuestas que tengo aquí, que quiero saber si, antes de que la ley llegue al Consejo Consultivo, porque todavía no ha llegado, y esa es la clave, que no ha llegado todavía y que debería estar ya, señor Consejero, reconózcamelo, y que usted ha avisado al Consejo Consultivo, antes de este debate, para decirle: «Oye, que el viernes la tenéis aquí». Y que la reunión, el 10 de diciembre -yo tengo mi información también-, el 10 de diciembre se reúna el Consejo Consultivo para que estas leyes se vean y puedan venir a este Parlamento después del primer Pleno, en el que ya podía haber venido, si la hubiéramos tenido el 1 de diciembre con los temas resueltos del Consejo Consultivo.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, y con este tema, yo le planteo otra cuestión: ¿Usted sabe lo que dice este documento del PSOE y de Izquierda Unida, con la abstención del Partido Popular? Que la participación es en los recursos de la Comunidad, no en los tributos. Hubo un debate interesante, importante. Por eso le digo calidad, cantidad. En la calidad, nosotros hablamos de los recursos, y usted me habla en la ley del tema de los ingresos. Son dos conceptos que tienen una distancia amplia. En los recursos, se habla sobre 33.737 millones de euros, y, en los tributos, posiblemente, dependen de cómo usted lo interprete. Si lo interpreto yo, estaremos en 13.000; si lo interpreta usted, nos quedaremos en un poquito menos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, en ese sentido, querido Consejero, yo le ruego que, efectivamente, nos aclare si los elementos de la ley van a estar sobre los recursos o van a estar, exclusivamente, sobre los tributos. ¿Por qué? Porque, luego, hay un elemento diferente a discusión, sobre una determinada cantidad hay un tipo de discusión, sobre otra determinada hay otro tipo de porcentajes. Es así de sencillo el debate político, cuando se habla de financiación y se habla de competencias.</parrafo>
        <parrafo>Yo, incluso, tuve la oportunidad de debatir con los concejales, con el área institucional de Izquierda Unida, una serie de planteamientos en positivo, con respecto a la ley de autonomía, al último borrador que usted había presentado, también un borrador no terminado, porque no estaba terminado y conocí de la ley de participación en los ingresos de la comunidad, pero que no estaba terminado. No sé si todavía está terminado o no. Sé que el Consejo de Gobierno ha visto la ley de autonomía local, el anteproyecto, pero no ha visto la ley de participación en los ingresos, y había algunos elementos. Muy bien, no tengo eso, usted me lo confirma. Lo que sí sé, diciendo de eso una frase que yo creo que puede hacer historia del Presidente de la FAMP: «Esperaba mayor esfuerzo de la Junta ante la agonía local». No lo digo yo, lo dice el Presidente de la FAMP. Y dice: «La ley de autonomía local tiene carencias que hay que eliminar [...] la jerarquía de la Junta.»</parrafo>
        <parrafo>Después, cuando veo lo de la FAMP, habla de las diputaciones también, habla de las competencias y habla de otra serie de temas que no le digo porque el tiempo se me escapa. Pero hay un elemento también importante, del Presidente de la FAMP, que dice: «La autonomía, las autonomías, van a lo fácil. Culpan al Estado y se han desentendido de los ayuntamientos».</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero -y termino; gracias, señora Presidenta, por esa benevolencia que va a tener, de 30 segundos-, si usted quiere, durante el mes de enero, una vez que la ley haya entrado en esta Cámara y aprovechando el periodo en el que la actividad parlamentaria no está en activo, pero sí estamos en activo las fuerzas políticas, mi grupo parlamentario, mi fuerza política, no tiene ningún inconveniente en coger, como se suele decir, las dos leyes, o el toro por los cuernos, para que pasemos, exclusivamente, de ser pregoneros, que es lo que hemos sido en los últimos treinta años, a leyes que permitan recuperar la esperanza y la ilusión en el terreno del municipalismo.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a aceptar, señor Consejero, que usted sea exactamente igual de municipalista que quien le está hablando en esta tribuna, pero no le voy a aceptar ni un ápice más, en el terreno del municipalismo, que quien lo ha vivido, lo ha sentido, lo ha defendido, lo sigue defendiendo y entiende que uno de los pilares fundamentales de lo que representa el futuro de Andalucía, la vertebración, la cohesión territorial, la intervención, incluso, en la lucha contra la crisis o en la creación de empleo, se llama ayuntamientos, porque los ayuntamientos son motores de dinamismo económico, cultural, deportivo, social y de lo que usted quiera del conjunto de las ciudades.</parrafo>
        <parrafo>Y termino...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ahora ya sí, señor Valderas, ruego a su señoría que concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Con 600 millones de euros, de aquí al 2014, señor Consejero, largo me lo fía, con muy poco din y mucho don.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Popular. La señora Crespo Díaz tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señor Consejero, creo que coincidimos esta tarde todos los parlamentarios aquí en que nos encontramos ante una ley crucial, de futuro y que no puede ser improvisada ni pensada para tiempos actuales, por lo que debemos, sin duda, todos los que estamos aquí, ser ambiciosos y, por supuesto, innovadores; una ley en la que entró el Grupo Popular, como hizo en el grupo de trabajo, con voluntad claramente de consenso. Pero no podemos olvidar que han sido rechazados numerosos votos particulares que este grupo emitió, por parte del grupo mayoritario, del Partido Socialista, y que esa voluntad de consenso la mantendremos siempre que no sintamos, que no sintamos que, con el apoyo a esta ley, estamos traicionando a los 771 ayuntamientos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y eso hay que dejarlo claro en esta Cámara, porque los que han dado un paso atrás han sido ustedes, desde el documento del grupo de trabajo al anteproyecto de ley. Y un paso atrás significativo. Esa es la realidad del anteproyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tampoco estamos dispuestos a desviar la mirada, y nuestra obligación política y moral, de este grupo, es enriquecer este anteproyecto de ley que dista mucho de las necesidades del mundo local.</parrafo>
        <parrafo>Primero, la Ley de Autonomía Local no se puede ni se debe desgajar de la de participación de los ingresos de la Comunidad. Sería un error por parte del Gobierno llevar una y no otra, que esa era su intención al principio. Es verdad que nosotros luchamos por eso, y todos los ayuntamientos, y la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, porque son absolutamente complementarias.</parrafo>
        <parrafo>Si se reconocen competencias, señor Pizarro, se tiene que reconocer la financiación correspondiente a estas transferencias, porque, si no, volveríamos a cometer el mismo error que hemos estado cometiendo treinta años atrás, mermando las posibilidades de los ayuntamientos y de la prestación de servicios de calidad al ciudadano, y esto ha sido lo que ya conocemos todos como competencias impropias.</parrafo>
        <parrafo>No olvidemos que los ayuntamientos han prestado servicios de la Comunidad Autónoma de Andalucía, servicios que les competían a ustedes, a la Junta de Andalucía, los han estado prestando, y los siguen prestando, los ayuntamientos, sin ser compensados económicamente por parte de esta Administración.</parrafo>
        <parrafo>Queremos, por tanto, una ley que reconozca esa labor; que, además, esta ley sea una ley que realmente esté arraigada en lo que necesita el mundo local, que es un estatus jurídico y económico -que es muy importante- acorde con los servicios que prestan los ayuntamientos a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía nos encontramos, señorías, con el momento anteproyecto 19 años después de la primera vez que oímos hablar del Pacto Local. El señor Chaves, la señora Hermosín, el señor Perales, la señora Naranjo, la señora Aguilera, antes que usted, hablaron del Pacto Local. Un pacto local que aún no se ha materializado en Andalucía, y al que ustedes, señor Pizarro, le cambian el nombre ahora por «nuevo modelo local», porque es lógico. Se avergüenzan, señor Pizarro, de estos 19 años nefastos para el municipalismo andaluz. Y esa es la realidad de hoy también, señor Pizarro.</parrafo>
        <parrafo>Y dice que es una nueva etapa a la que nos obliga el Estatuto. Cierto, pero también nos obligaba antaño el Estatuto anterior, y también nos obligaba, señor Pizarro, se obligaban ustedes, con sus discursos de investidura año tras año: pacto local que no cumplían.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lo primero que tienen que considerar es que llega tarde, muy tarde. Tan tarde como que los ayuntamientos están ya en bancarrota, y esa es la realidad de hoy, señor Pizarro.</parrafo>
        <parrafo>Y no es cierto que con este anteproyecto sean pioneros. ¿O es que no es cierto que tienen leyes de régimen local comunidades autónomas como Aragón, Cantabria, Castilla-La Mancha, Castilla y León, Cataluña...? ¿No es cierto, señor Pizarro? ¿No es cierto que Castilla y León dedica a sus ayuntamientos más dinero que Andalucía, 183 euros por habitante, cuando ustedes utilizan 174? Esa es la realidad, y, por tanto, señor Pizarro, no nos podemos quedar cortos. El avance tiene que ser completo, y tenemos que cumplir, con estas leyes, las expectativas presentes y futuras de las entidades locales.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular ya ha participado en muchos debates en esta Cámara. Pidió en el año 2002 una proposición no de ley de descentralización autonómica a favor de las corporaciones locales; en 2007 y 2008 una propuesta de ley de participación de las entidades locales en los ingresos de la Comunidad, ambas rechazadas por ustedes, y hemos participado en el grupo de trabajo, donde hemos oído las voces de alcaldes, de alcaldesas y de personas que están suficientemente acreditadas para hablar de las entidades locales, y nuestro primer caballo de batalla, y el de ellos, era que fuera paralela, a la de autonomía local, la de participación en los ingresos.</parrafo>
        <parrafo>Y, como sabe el señor Pizarro, apostamos desde el Grupo Popular firmemente por los ingresos, no, señor Valderas, por los recursos, porque no nos fiamos del Gobierno andaluz. Apostamos claramente por los ingresos, y la diferencia es apostar por participar en treinta y tres mil millones de euros o participar en diez mil, que son los tributos de este año, que, además, están en caída por la situación de la crisis. Y esa es la realidad, señor Valderas: O se apuesta por solucionar la suficiencia financiera de las entidades locales en este momento, o nos quedamos cortos.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, con esto, señor Pizarro, nosotros no estamos subestimando el Estatuto. El Estatuto es un acuerdo de mínimos, y eso no significa subestimar: significa sobreestimar la propuesta que está haciendo este grupo. Y la diferencia usted la sabe, la sabe claramente, y usted nos ofrece con la Ley de Autonomía Local seiscientos millones de euros hasta 2014, o sea, señor Valderas, un 5% de los tributos, un 5%, exactamente, en 2014 de los tributos actuales que van a bajar año tras año por la crisis; algo que nos parece a priori insuficiente teniendo en cuenta que les pagan ustedes, o les dan ustedes de los Presupuestos, del proyecto de Presupuestos este año, cuatro mil millones a las 69 empresas públicas de la Comunidad Autónoma de Andalucía, o se gastan ustedes 86,3 millones en publicidad, y se atreven ustedes a decir a bombo y platillo que es una magnífica cifra seiscientos millones para 2014, para los 771 ayuntamientos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, cifra calculada a ojo de buen cubero. Ni siquiera han calculado exactamente lo que se van a transferir a los ayuntamientos y que esto vaya acompañado realmente de su financiación. Es más, para este año, señor Pizarro, doscientos millones de euros. Están ustedes pregonando que han subido cuarenta millones de euros en los Fondos de Nivelación. ¿Y no es cierto, señor Pizarro, que han compensado esta subida bajando las inversiones a las corporaciones locales en el Presupuesto para el año 2010? ¿No es cierto, señor Pizarro? Eso es lo que han hecho en este Presupuesto: bajar las partidas destinadas a las inversiones a las administraciones locales en Andalucía [aplausos], y esa es la realidad del presupuesto que ustedes pregonan como subida.</parrafo>
        <parrafo>Y no es cierto que el Partido Popular le haya pedido exclusivamente 190 millones de euros para los Fondos de Nivelación: no es cierto. Es cierto que le hemos pedido duplicar los fondos; que el Plan de Cooperación Municipal llegue al 5%; que, además, haya un fondo de emergencia, en esta situación de crisis, a las corporaciones locales, o que se utilice la Deuda histórica, parte de la Deuda histórica, para compensar y aliviar económicamente a los ayuntamientos de Andalucía. El resto de los doscientos millones, señor Pizarro, fondo condicionado, es decir, subvenciones.</parrafo>
        <parrafo>Volvemos a tener una ley de autonomía local, una ley de participación en los ingresos de la Comunidad, y vuelven a salir ustedes con las subvenciones. Por tanto, no solventan esta situación y siguen controlando, o intentando controlar, el mundo local, y castigando a los ayuntamientos que no son de su color político, como ya le hemos demostrado, con un 55% menos de media de subvenciones. Atrévanse ustedes también -y se lo digo desde esta tribuna- con la Ley de Subvenciones, que ya también la ha emprendido la Comunidad Autónoma de Castilla y León.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, las mismas reglas del juego, iguales para todos, es lo que queremos también en estas leyes.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, esto no va a tener reflejo presupuestario hasta el año 2011, y esa es la realidad, y, hoy por hoy, la situación de los ayuntamientos es que las arcas municipales están verdaderamente en quiebra. Y tampoco se le ha oído la voz al señor Pizarro cuando nos han anunciado, por parte del Gobierno de la Nación del señor Zapatero, que bajan las transferencias del Estado a los ayuntamientos en un 8,4% para el año 2010; tampoco se le ha oído la voz, señor Pizarro, por muchos anuncios que haga el señor Zarrías de una nueva ley de régimen local a nivel nacional. Pero con eso, en este momento, no se arregla absolutamente nada, y, por tanto, en la cuestión competencial, señor Pizarro, hay numerosas deficiencias.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía, con este anteproyecto de ley, se sigue quedando con la sartén por el mango respecto a los ayuntamientos. La Ley de Autonomía Local se debería llamar, señor Pizarro, «Ley de Organización Territorial de la Comunidad». Y se lo digo porque se limita a desarrollar el Título III del Estatuto, que se llama así, por cierto. Se proclama por doquier la autonomía local, que ya lo hacen la Constitución y el Estatuto; pero no establece ninguna garantía efectiva para que dicha autonomía sea respetada por la Junta de Andalucía. Y, por si fuera poco, la Administración de la Junta se reserva por completo la capacidad de coordinar las políticas municipales, despojando, por tanto, el poder local que tenían ya reflejado en la Ley de Bases de Régimen Local.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señor Pizarro, cabe señalar que los planes sectoriales previstos en el anteproyecto suponen, de hecho, una limitación de la autonomía local de nuevo, en este anteproyecto, al condicionar desde el nivel autonómico las políticas que se deben llevar a cabo desde los ayuntamientos en función de un objetivo que siempre enmarca en esta Ley de Autonomía Local que ustedes dicen la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Crespo, disculpe. Le ruego vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta. Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señor Pizarro, este anteproyecto tiene mucho que objetar, y el Partido Popular va a actuar con seriedad -lo está haciendo- pensando en la responsabilidad que debe mover el hecho de promover leyes justas, solidarias y eficaces, que resuelvan la necesaria autonomía, tanto competencial como económica, de los municipios de Andalucía; un anteproyecto de ley, a pesar de que han tenido 19 años, que parece promovido en la improvisación, inconcreto, intervencionista y, lo más importante, que no concreta la financiación por asunción de competencias por parte de la administración local. Y, por lo tanto -lo que le he dicho-, debería denominarse, en vez de Ley de Autonomía Local, Ley de Organización Territorial de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, el señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo de Gobierno, por boca de su titular de Gobernación, el señor Pizarro, ha informado a la Cámara esta tarde del estado en que se encuentra la tramitación del anteproyecto de Ley de Autonomía Local de Andalucía -ahora conocida como Laula-, aprobado en el Consejo de Gobierno del pasado 6 de octubre, al igual que la Ley de Participación de las Entidades Locales en los Tributos de la Comunidad autónoma, la que regula el artículo 192.1.</parrafo>
        <parrafo>Desde la oposición, marcadamente desde el Grupo Popular, se ha dudado de que realmente el Gobierno tuviera entre sus prioridades el dotar a la Comunidad Autónoma de un nuevo régimen jurídico para el mundo local. Y lo cierto es que está ahí ya el proyecto..., el anteproyecto de ley. No es una intención, señor Valderas, es un anteproyecto, un documento, como lo es también el de participación que se aprobó en la misma sesión del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>El cumplimiento de ese mandato estatutario, recogido en el artículo 98, ha sido una de las prioridades de la acción política del Gobierno andaluz, un compromiso del Presidente Griñán en su debate de investidura, y se está cumpliendo de manera irrefutable el calendario previsto, señora Crespo y señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, el hecho de que para intentar desacreditar esta iniciativa del Gobierno usted tenga que hurgar en su particular baúl de los recuerdos del Partido Popular en busca de alguno de esos latiguillos, de esos comodines que ustedes usan lo mismo para un roto que para un descosido, lo único que demuestra es que carecen de toda crítica seria, de todo argumento convincente y consistente desde el que construir una alternativa, construir una crítica a esta acción del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Que ustedes tengan que desempolvar viejas cantinelas como es la de que llevan 19 años oyendo hablar del pacto local, evidencia tan solo, aunque no es poco, que no tienen por dónde articular una oposición creíble a la iniciativa que el Gobierno promueve. ¿Se les ha olvidado ya que este anteproyecto de ley lo es en desarrollo de un mandato estatutario, del artículo 98, como antes decía? ¿Se les ha olvidado que el vigente Estatuto de Autonomía, apoyado también por su partido -eso también parece que se les olvida- es de 2007, no de 1990? ¿Eso es todo lo que ustedes tienen que decir a un anteproyecto de ley que tiene 128 artículos, 3 disposiciones adicionales, 3 transitorias, una derogatoria y dos finales? Con esa argumentación tan lineal, tan superficial, tan falta de sustancia es con lo que vuelven ustedes a situarse fuera del debate real, del debate de hoy, del debate de finales de 2009, que es la definición de un nuevo modelo local para Andalucía que no tiene parangón con ningún otro en el territorio del Estado.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, más que críticas a lo que es propiamente el contenido del articulado, lo que hemos escuchado esta tarde de parte del Grupo Popular es una reproducción del argumentario que ha ido repitiendo en cada debate municipalista que hemos sustanciado en la Cámara en los últimos tiempos, tanto en Pleno como en Comisión, para no hablar del contenido del anteproyecto de ley, que sencillamente lo ha descalificado, pero sin concretar en qué se traducen esas críticas, sencillamente ha dado una serie de descalificativos, pero, como siempre, nunca un sustantivo.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han traído de nuevo a colación la situación de las haciendas locales. Delicada situación, eso nadie lo niega. Yo no lo niego y no lo niega, desde luego, el Grupo Socialista, al cual represento en este debate. Nadie lo niega. Los mismos argumentos que ya han esbozado en una moción debatida el pasado 27 de mayo, que eran básicamente los votos particulares que su grupo mantuvo en relación con el informe del grupo de trabajo el día de antes, el día 26. Lo que ocurre es que, en realidad, la cruda realidad está refutando, uno por uno, todos esos argumentos, y el recorrido cada vez se le acorta más al Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Solicitaron ustedes, por ejemplo, que los recursos destinados a la Comunidad Autónoma..., destinados por la Comunidad Autónoma a corporaciones locales, crecieran hasta situarse en el 5% del presupuesto general de la Junta de Andalucía. Y el Plan de Cooperación Municipal, que ha crecido un 9,7% -cuando el conjunto del presupuesto baja un 0,1, el Plan de Cooperación Municipal crece un 9,7, creo que eso es un esfuerzo importante-, en el ejercicio 2010, se sitúa en 1.448 millones. Si les añadimos a esos 1.448 los 200 del Fondo de Nivelación, estaríamos en 1.648. El 5%, que es lo que ustedes reclamaban, 33.000, son 1.650. Yo creo que está más que cumplido, con creces, lo que ustedes pedían.</parrafo>
        <parrafo>200 millones, además, para el Fondo de Nivelación, como acabo de referir, con un incremento del 25,3% respecto a 2008. De esto ya no dicen nada. Porque, claro, otro de los argumentos que repetían machaconamente era que el Fondo de Nivelación creciera hasta situarse en los 190 millones. Así lo manifestaron en uno de los votos particulares que defendieron en el debate de las conclusiones del grupo de trabajo y así está recogido incluso en declaraciones públicas del líder de su partido, y resulta que al final, en el presupuesto 2010, lo que van son 10 millones más de lo que ustedes pedían, 200 millones de euros en el Fondo de Nivelación, que es el que regula la financiación incondicionada.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decir, además, que este fondo se ha quintuplicado desde 2004, que eran 40 millones los que había entonces, hasta ahora, hasta 2010. Y usted después dice que el Gobierno andaluz, que la Comunidad Autónoma, que la Junta de Andalucía, no han hecho esfuerzos hacia las corporaciones locales. Si no es un esfuerzo significativo quintuplicar en seis años una partida como el Fondo de Nivelación, ¿qué es para usted esfuerzo entonces?</parrafo>
        <parrafo>Y hablan también de las subvenciones. Yo no sé si usted sabe que mi partido, el PSOE, tiene alcaldías que se suponen el 63,5% de los 771 ayuntamientos andaluces. Resulta que, sin embargo, las ayudas que van a ellos suponen el 56,5%. El Partido Popular, su partido, tiene el 17,4% de las alcaldías. De los ayuntamientos, el 17,4% están regidos por alcaldes y alcaldesas populares, y, sin embargo, tienen el 21,7% de las subvenciones. Y usted habla ahora de trato de favor y cuestiones parecidas, como han reproducido en varios debates ya en Comisión y en Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Claro, y ya como toda esta argumentación se les va agotando, ahora buscan como desesperados cualquier rendija por la que criticar, seguir cuestionando el apoyo que el Gobierno andaluz hace a los ayuntamientos de nuestra Comunidad. Y critican ahora el apoyo al sector público andaluz, con 4.000 millones de euros de un total de 33.000. Bueno, yo no sé qué es lo que puede decir usted entonces del sector público empresarial de Valencia, que supone el 25% del presupuesto -el de Andalucía es el 9,1-, o el de Madrid, que es el 23%. Por no hablarles, por no hablarles de Murcia, que en el caso de Murcia estamos hablando de una comunidad con un millón y medio de habitantes -que hay provincias en Andalucía que tienen más que esta comunidad, como Sevilla o como Málaga-, que tiene 5.000 millones aproximadamente de presupuesto, de los cuales 2.500 -la mitad, el 50%- los tiene en entes públicos que escapan a todo control parlamentario. Eso es lo que hacen las comunidades autónomas de nuestro Estado en las que gobierna su partido. Ese es su modelo. Y usted aquí dice exactamente lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Y ya, lo de la publicidad... Bueno, no sé si sabe usted que la señora Aguirre, desde 2003 hasta ahora, lleva gastados 700 millones de euros en publicidad, 83 millones nada más el año pasado, en 2008, en plena crisis. Y usted viene aquí ahora a darnos lecciones de austeridad. Hombre, me parece que hay que ser un poco más rigurosos, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Por último, en relación a cuanto ha ido usted manifestando, la persistencia que usted tiene en reclamar una exégesis, una interpretación del artículo 191.1 del Estatuto, que no es extensiva, sino que es claramente antiestatutaria, debe ser replicada con la misma contundencia que usted tiene al reclamarla. Que usted diga que el Estatuto es una norma de mínimos es desconocer lo que es el Estatuto de Autonomía, señora Crespo [aplausos]. Un Estatuto de Autonomía es una ley, en este caso una ley orgánica, aprobada por el Parlamento de la Nación por mayoría absoluta y ratificada en referéndum por el pueblo, en este caso, por el pueblo andaluz. No es ningún programa, ninguna norma de mínimos, ningún acuerdo programático, ningún acuerdo de bases. Es una ley, una ley que, conjuntamente con los demás estatutos y con la propia Constitución, conforma lo que la doctrina llama el bloque de la constitucionalidad. Fíjese lo importante que es.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, como tal ley que es, puede ser... Aparte de que tenga que ser y pueda ser desarrollada, que de hecho lo está siendo, en este caso, en su artículo 98, con este anteproyecto de ley, es aplicable en sí misma, y la tutela jurisdiccional de los derechos en ella reconocidos se puede invocar ante los tribunales, según el artículo 39. Eso es lo que garantiza, por ejemplo, que derechos como el reconocido en el artículo 21.5 -la gratuidad de los libros de texto para la enseñanza obligatoria sostenida por fondos públicos- no esté al socaire, al antojo de cualquier Gobierno, como ha sucedido en Galicia, donde ha llegado un Gobierno de su partido y ha quitado ese derecho que tenían los gallegos y las gallegas [aplausos]. Eso es un estatuto: derechos, derechos, y no meras normas programáticas.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que hemos dicho en el documento que aprobamos en el grupo de trabajo, lo que manifestaba el señor Valderas, era que eran los recursos en el marco del Estatuto de Autonomía. Dígalo todo. Los recursos en el marco del Estatuto de Autonomía. Y los recursos habla de... El marco del Estatuto de Autonomía habla de tributos. Tributos que no son solo los que están cedidos o los..., o sea, no son solo los propios, sino que son también los que están cedidos, y eso nos da mucho más juego.</parrafo>
        <parrafo>Y ahí tenemos, en el horizonte de 2014, que el Fondo de Nivelación, ahora mismo, en 200 millones, para 2010; en 2011, más que se duplica, se pone en 420 millones; en 2012, 60 millones más, en 480 millones; en 2013, otros 60, 540 millones, y en 2014, seiscientos. A ver qué Comunidad Autónoma de España tiene este nivel de apoyo a los ayuntamientos, en la financiación incondicionada, que es la que hace efectivo el principio de autonomía local.</parrafo>
        <parrafo>Bien, yo voy a ir concluyendo. Yo solo quiero decirles que, del mismo modo que ustedes votaron en contra de la ley, del anteproyecto, en el Consejo Andaluz de Concertación Local, algún alcalde muy significado de su partido recientemente ha valorado positivamente el anteproyecto de ley. Concretamente me refiero a un alcalde tan destacado como es el Alcalde de Málaga, don Francisco de la Torre. Y, además, le quiero decir que nosotros valoramos muy positivamente este proyecto de ley, este anteproyecto de ley, que se convertirá en proyecto, como ha dicho el Consejero, al final de este año, marcando y cumpliendo el calendario comprometido, que refuerza...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Martínez Vidal, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy concluyendo, señora Presidenta, voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Refuerza cuestiones tan importantes como son la autonomía local a través de un reforzamiento clarísimo del principio de autoorganización, que consagra el binomio competencias propias, marco competencial definido y claro, suficiencia financiera; que protege esas competencias propias a modo de blindaje contra legislación sectorial; que da un tratamiento acorde con lo que se dijo en el grupo de trabajo -el 80% de los contenidos del grupo de trabajo están volcados, están recogidos en el propio documento del anteproyecto,-;consagra lo que es la filosofía, acorde a la Constitución y al Estatuto, de la relación entre provincias y municipios basada en el principio de subsidiariedad, de concertación, de asistencia de las provincias, porque ambas conforman un mismo modelo local; regula también -otra cuestión y ya concluyo- los mecanismos de transferencias y delegación, e insisto en que no hay ninguna comunidad autónoma de España que tenga un proyecto de modelo local, tanto en el contenido competencial como en su integración en el entramado, en la arquitectura institucional de la Comunidad, como en su financiación, como el que tiene el Gobierno andaluz. No hay ninguno, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, y porque estamos ante una ley de carácter estatuyente, a lo que tenemos que llegar entre todos es a un consenso, porque esta ley fija las reglas del juego.</parrafo>
        <parrafo>Estoy de acuerdo con lo que ha dicho el señor Valderas: Esta ley tiene una gran importancia para la articulación territorial e institucional de nuestra Comunidad Autónoma, y ahí es donde todos tenemos que demostrar la grandeza, la altura de miras, y no perdernos en debates partidistas.</parrafo>
        <parrafo>Así que, desde aquí, como ya ha hecho el Consejero antes -y seguramente hará ahora, también en el cierre, volverá a hacerlo-, les pido, por favor, que nos pongamos todos a trabajar en la misma dirección para dotar a Andalucía y a los municipios andaluces, que nos lo vienen demandando, de un buen texto que satisfaga las necesidades que tienen para este siglo XXI.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra el Consejería de Gobernación, el señor Pizarro Medina.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, ha empezado usted su intervención hablando de que la mía ha sido una intervención llena de intenciones. No me diga usted eso, porque no se corresponde con la verdad, señor Valderas. Yo he venido aquí a dar información sobre cómo se está desarrollando el trámite de la Ley de Autonomía, que fue un compromiso del Presidente de la Junta, el señor Griñán, y, en reiteradas ocasiones, yo, como Consejero de Gobernación, he manifestado que, antes del 31 de diciembre, ese anteproyecto de ley, que estamos ahora elaborando, discutiendo, y que está caminando por un camino correcto en su tramitación, después de haber asumido el 80% del trabajo del grupo, del dictamen del grupo de trabajo, después de haber alcanzado acuerdos importantes con la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, después de haber alcanzado acuerdo con el Consejo Territorial de Concertación Municipal, después de haber tenido ese trámite de discusión interno, dentro del propio Gobierno, de haber culminado todo ese proceso, le anuncio que mañana -mañana, mañana-. Y vamos a ver si me entienden ustedes -la señora Crespo también-: Mañana, los dos proyectos de ley. Porque eso era un compromiso del Presidente. No sé por qué lo dudan ustedes. Lo ha dudado usted, y lo ha dudado la señora Crespo. Incluso ha dicho, ha dicho la señora Crespo, que yo nunca he hablado de la tramitación paralela del proyecto de ley de participación de los ayuntamientos en los tributos de la Comunidad Autónoma. Sáqueme usted alguna vez en una de mis intervenciones públicas y en el Parlamento. Yo siempre, señora Crespo -lo digo por si usted no se ha dado cuenta de eso-, siempre he hablado de la necesidad de que el proyecto de ley de participación en los tributos de la Comunidad Autónoma tenía sentido, tenía lógica, tenía que ir paralelo al proyecto de autonomía local, porque en el proyecto de autonomía local vamos a hablar, se habla, se recogen las competencias propias de los ayuntamientos, y lo lógico y lo que tenía sentido era que apareciera también, paralelamente, la de tributos, la participación de los ayuntamientos en los tributos de la Junta de Andalucía. Por tanto, no más lejos de la realidad de lo que yo siempre he planteado y he dicho.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no buenas intenciones, señor Valderas: buenas, intenciones, no. Venía aquí hoy para decirles a ustedes lo que ustedes no se creían: que nosotros, antes del 31 de diciembre, íbamos a traer aquí un proyecto de ley, dos proyectos de ley: la Ley de Autonomía Local y la Ley de Participación en los Tributos. No se lo creían ustedes, y he venido aquí a decirles a ustedes -se lo decía alguna vez en una ocasión-: Tengan ustedes confianza, hombre, en el Gobierno, y en mí, que vamos a hacer un esfuerzo para que, efectivamente, antes de final de diciembre estén aquí los proyectos de ley.</parrafo>
        <parrafo>A eso he venido yo aquí hoy: a informar a los señores diputados del Parlamento de Andalucía de que ese trámite va por buen camino y que vamos a tener la oportunidad de que el 31 de diciembre estén los dos proyectos de ley aquí, y vamos a tener la oportunidad también de que, a partir de cuando se inicie el periodo de sesiones... Lo he dicho en mi intervención: ya eso, señor Valderas, no es una responsabilidad del Gobierno. A partir del 31 de diciembre, cuando se registre aquí la ley, el propietario de esa ley es el Parlamento, y lo he dicho. Y yo esperaría que el Parlamento pusiera en marcha, a través del Reglamento, un procedimiento de debate y de calendario que nos permitiera aprobar estos dos proyectos de ley cuanto antes en el primer periodo de sesiones. Cuanto antes, cuanto antes. El primer periodo de sesiones empieza en febrero y termina en junio; o sea, que tenemos tiempo más que suficiente para aprobarlo. Y esto viene a colación porque usted ha hecho referencia en dos ocasiones al Vicepresidente del Gobierno Chaves.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo estoy muy de acuerdo, yo estoy muy de acuerdo, con que el Vicepresidente Tercero del Gobierno de España, el señor Chaves, haya dicho que ha iniciado, ha puesto en marcha la iniciativa de llegar a un acuerdo con la Federación Española de Municipios para alcanzar un nuevo modelo de financiación municipal. Yo creo que hacía ya mucho tiempo, mucho tiempo, que un Gobierno no se comprometía públicamente a ese objetivo, que también es un elemento reivindicativo de los ayuntamientos de España: un nuevo modelo de financiación local, de los 8.112 ayuntamientos de España, un nuevo modelo de financiación local que resolviera sus problemas financieros. Y creo que es una buena fecha; es una fecha..., es un horizonte en el que hay que trabajar. Ustedes saben cómo son, precisamente, las discusiones desde el punto de vista de los modelos de financiación -hemos tenido experiencia con el autonómico-, que necesitan tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ya está hecho el compromiso, ya está hecho el compromiso, que yo creo que es un horizonte razonable. Pero que el Vicepresidente Tercero del Gobierno de España se haya comprometido, eso no contradice para nada nuestros dos proyectos de ley, ni en el tiempo ni en los contenidos, ni en el proyecto de Ley de Bases de Régimen Local, que afectará, ese proyecto, a los 8.112 municipios, ni en la Ley de Autonomía Local que está hecha para desarrollar el artículo del Estatuto de Autonomía que hace referencia a ella y se refiere a los 771 municipios de Andalucía. Y, en segundo lugar, ese objetivo de modelo de financiación, de nuevo modelo de financiación local, al que se ha comprometido el señor Chaves, no contradice para nada la puesta en marcha, que aquí se discuta, se desarrolle el Estatuto de Autonomía para Andalucía respecto a la participación de los ayuntamientos en los tributos de la Junta de Andalucía. Los tributos, lo que dice el Estatuto. Son ustedes tozudos, son ustedes muy tozudos, los del PP y los de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Mire que lo hemos hablado veces, mire que lo hemos discutido veces, mire que lo hemos explicado muchísimas veces, lo hemos explicado en muchísimas ocasiones. Ese debate es un debate, señorías, superado. Respeten ustedes el Estatuto de Autonomía, aunque sea por una sola vez, respeten ustedes el Estatuto de Autonomía para Andalucía. ¿Por qué se empeñan ustedes en volver a insistir, hablando de ingresos y hablando de recursos, cuando el Estatuto de Autonomía lo que acordó, con el voto de ustedes y con el voto de ustedes, fue la participación en los tributos de la Comunidad Autónoma andaluza? Hagan ustedes un ejercicio de responsabilidad y respeten ustedes el Estatuto de Autonomía para Andalucía. ¿Para qué se empeñan ustedes en seguir insistiendo en una cosa que ya se consensuó, se acordó cuando discutíamos en la comisión que hablaba del desarrollo del Estatuto de Autonomía, de las reformas, precisamente esa fórmula? Hagan ustedes ese favor de respetar, que, efectivamente...</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de Ley de Participación en los Tributos, que es a lo que nos mandata, es a lo que nos mandata el Estatuto de Autonomía para Andalucía. No nos mandata a participar en los ingresos y no nos mandata a participar en los recursos. Hombre, nos manda participar en los tributos, y eso es lo que nosotros, como responsables del Gobierno, hacemos: cumplir y respetar el Estatuto de Autonomía para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Que, por cierto -lo he dicho y lo vuelvo a reiterar-, no es un Estatuto de mínimos, señora Crespo. Yo creo que usted ahí ha tenido un lapsus. No diga usted que es un Estatuto de mínimos, por favor, no diga usted eso. Usted sabe que el Estatuto nuestro, en todos los aspectos que estamos desarrollando, es un Estatuto de máximos, de máximos, con mucho vigor, con mucha fortaleza; un instrumento de una gran utilidad para responder a las necesidades, a las demandas y a los problemas que tiene esta Andalucía de hoy en día. Y lo hemos visto a lo largo de todos estos meses. Y ahí está la Ley de Vivienda, y ahí está la Ley de Muerte Digna, y ahí está hoy la Ley del Agua. Y estamos hablando hoy de leyes municipalistas. No diga usted que es un Estatuto de mínimos, hombre, por favor. Lo votaron ustedes. No descalifique usted a nuestro Estatuto, a nuestra Carta Magna.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que usted ha tenido en ese sentido un lapsus y ha vuelto usted a recuperar aquel discurso de su principal dirigente, Javier Arenas, cuando decía, a la iniciativa del Gobierno de modificar, de reforma del Estatuto, que era una cosa inútil, que no era necesaria absolutamente para nada, que no era demandada por los ciudadanos de Andalucía, y yo creo que nuestro Estatuto lo que está manifestando es, de manera muy importante, muy vigorosa, muy útil, dando respuesta, dando respuesta a las demandas, a los problemas que tiene nuestra sociedad. Y, en el caso de lo que estamos discutiendo hoy, a los ayuntamientos de Andalucía, porque, si no hubiéramos reformado el Estatuto de Autonomía para Andalucía, posiblemente no estaríamos hoy discutiendo aquí, y a partir del 31 de diciembre, dos leyes tan importantes que van a tener unos efectos muy positivos desde el punto de vista de la autonomía de los ayuntamientos, de su autoorganización, de menos tutela, de más financiación incondicionada, como lo establecen los dos proyectos de ley.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no vuelva usted -por favor se lo pido- a descalificar más el Estatuto de Autonomía para Andalucía, que, entre otras cosas, señora Crespo [aplausos], le quiero recordar que fue refrendado también por los ciudadanos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no es una traición, no es una traición a los 771 ayuntamientos. Ustedes apelan mucho a eso, al concepto de traición. Siempre están ustedes hablando de traidores. Están ustedes todos los días hablando de traidores. No es una traición, no es una traición. Es la respuesta. Escuche usted a sus alcaldes.</parrafo>
        <parrafo>Usted estuvo presente en el consejo territorial. ¿Usted escuchó la intervención del señor Torres? ¿Sí o no? ¿Habló el señor Torres de traición? ¿Habló el señor Torres de traición? El señor Torres es un alcalde muy importante de Andalucía, de una ciudad muy importante de Andalucía. ¿Habló el señor Torres de traición? El señor Torres hizo una valoración, en términos positivos, del gran avance que significaba, para los ayuntamientos de nuestra Comunidad Autónoma, la Ley de Autonomía Local, y lo dijo: gran avance.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, retire usted esa expresión, porque no tiene de verdad credibilidad en su boca, no tiene credibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Usted es alcaldesa. ¿Usted cree, de verdad, sinceramente, con la mano en el corazón, señora Crespo, que lo que hace la Laula es traicionar los intereses de usted en el ayuntamiento de su municipio? ¿De verdad lo cree usted? No diga usted cosas que ni usted se cree. No diga cosas que usted no se cree porque se le nota, además, cuando las dice, se le nota, y yo le he notado ahí abajo que usted estaba, en este sentido, por lo menos exagerando mucho.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hay un debate, que se lo dije a ustedes en otras ocasiones, que se lo he dicho al ser Valderas, que lo hemos hablado en muchas ocasiones, y le he dicho: «Mire, no cojan ustedes por el camino de la discusión de las competencias impropias, no cojan ustedes el camino de las competencias impropias, porque eso nos lleva a un debate donde debilitamos la posición de los ayuntamientos».</parrafo>
        <parrafo>Primero, las competencias impropias no existen en términos jurídicos: no existen. Y después... Es decir, ¿cuántas competencias propias de los ayuntamientos, señora Crespo, cuántas competencias propias de los ayuntamientos ha realizado la Junta de Andalucía desde el año 1982 hasta la fecha? ¿Cuántos recursos ha destinado la Junta...?</parrafo>
        <parrafo>No, barbaridad no, barbaridad no. ¿Cuántos cementerios ha construido, por ejemplo, la Junta de Andalucía nuevos? Por ejemplo, sí. No, lo digo porque es una competencia propia. ¿Cuántos abastecimientos de agua se han financiado con recursos de la Junta de Andalucía, que son propios de los ayuntamientos? ¿Cuántos espacios públicos de los ayuntamientos se han financiado con recursos de la Junta de Andalucía? ¿Cuántas obras que son competencias propias de los ayuntamientos ha financiado la Junta de Andalucía? No haga usted esa cuenta, porque esa cuenta no nos lleva absolutamente a ningún sitio. No haga usted esa cuenta, hombre. ¡Si nosotros reconocemos que, efectivamente, los ayuntamientos, en un momento, donde, efectivamente, Andalucía no tenía todavía consolidadas sus competencias, consolidada su autonomía, los ayuntamientos jugaron un papel muy importante desde el punto de vista de lo que ha sido la modernización de nuestra tierra! ¡Si nosotros eso lo reconocemos! Y sabemos que han hecho esfuerzos económicos importantes, efectivamente, en los momentos en que había dificultades para desarrollar las competencias de la Junta de Andalucía. Eso lo sabemos. Pero no me hable usted de competencias impropias, porque, efectivamente, ese camino lo lleva a un camino sin sentido.</parrafo>
        <parrafo>Diecinueve años no: siete meses, siete meses. Sí, siete meses, no 19 años. No diga usted 19 años. Hace 19 años que venimos hablando de pacto local, etcétera, etcétera, pero ya le dije yo a usted que el punto de inflexión respecto a esa discusión estaba en el Estatuto de Autonomía para Andalucía. Y el Presidente se compromete cuando es investido en este Parlamento, y, siete meses después, estoy yo aquí compareciendo, diciendo que antes del 31 esos dos proyectos de ley van a estar registrados. Por lo tanto, no me vuelva usted a hablar otra vez de las fechas para atrás: hábleme usted..., póngase usted en positivo, relájese, póngase en positivo. Siete meses, no 19 años.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, en los últimos... Yo no... Es decir, es que no tiene credibilidad porque los ayuntamientos lo saben, los alcaldes lo saben. En los últimos diez años, le voy a recordar que la Junta de Andalucía se ha gastado más de diez mil millones de euros en políticas dirigidas, en recursos, en colaboración, en cooperación de distintas políticas de presupuesto de la Junta de Andalucía hacia los ayuntamientos. Dígame usted qué ayuntamiento, dígame usted que comunidad de España ha sido capaz de hacer un esfuerzo de inversión pública, de recursos de los Presupuestos de la Comunidad, hacia los ayuntamientos. Y, en los Presupuestos de este año, en los Presupuestos de este año, dígame usted la comunidad..., no voy a decir ni siquiera «dígame usted la comunidad del PP». No: en qué comunidad autónoma de España tienen los ayuntamientos, a pesar de ser presupuestos austeros, con dificultades, los recursos que destina la Junta de Andalucía a cooperar y a colaborar con los ayuntamientos de Andalucía. Dígame usted.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a recordar una cosa, hombre, le voy a recordar una cosa: no es verdad que usted no dijera lo de los 190 millones de euros. Es verdad, que está escrito. Está escrito en una de las propuestas, en uno de los votos particulares que su grupo le puso al documento, al dictamen. Se hablaba de 190 millones de euros. Y nosotros hemos metido, en los Presupuestos, hemos incluido, en los Presupuestos... Diga usted por lo menos eso, que hemos metido 10 millones de euros, hemos incluido 10 millones de euros más de lo que ustedes habían pedido. Y los alcaldes me costa que lo han valorado positivamente. Hemos pasado de 159 millones de euros a 200 millones de euros. Hemos hecho un esfuerzo en una situación de dificultades económicas y de presupuesto austero, y por encima de muchas partidas presupuestarias de otras Consejerías.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto -yo termino-, dice usted: «Ayuntamientos en quiebra». No estoy de cuerdo, en el sentido siguiente: la crítica que hace usted de que no tenemos sensibilidad con la situación. Es verdad que los ayuntamientos están pasando por una dificultad económica importante. Pero dígame usted qué Gobierno de España ha puesto al servicio de los ayuntamientos 13.000 millones de euros; 13.000 millones de euros ha puesto a disposición de los ayuntamientos para que desarrollen proyectos que activen las economías de esos pueblos y creen empleo. No hay precedente, no hay precedente histórico.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, de verdad que lo siento. Yo esperaba que su intervención fuera más en el sentido de acercar posiciones a esa propuesta que yo había planteado en mi intervención de diálogo. Yo le agradezco al señor Valderas que su intervención haya ido en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Creo, señora Crespo... De verdad, lo digo, lo he dicho. Y además lo digo tal como lo siento. Lo he dicho al final de mi intervención en mi primera parte de la intervención. Creo sinceramente que merece la pena coger el discurso que usted ha hecho aquí y aparcarlo. De verdad, sinceramente, se lo van a agradecer sus alcaldes. Los primeros que se lo van a agradecer son sus alcaldes.</parrafo>
        <parrafo>Pero, ¿qué es lo que pasa siempre? Es imposible llegar a un acuerdo con los señores del Partido Popular. Es imposible, no hay manera, no hay manera de convencerlos. Pero, ¿por qué no hay manera de convencerlos? Porque ya a priori tienen una posición marcada, aunque entienden ustedes que estos dos proyectos de ley son muy positivos para Andalucía. Y como son positivos para Andalucía... Como es la Ley de Vivienda, que han dicho ustedes que no; como es la Ley de Aguas, que han dicho ustedes que no; y como era el VII Acuerdo de Concertación Social, al que han dicho ustedes también que no. [Aplausos.] Y como eso es positivo para los 771 ayuntamientos de Andalucía, incluidos los que ustedes gobiernan, ustedes dicen que no, porque creen ustedes que eso electoralmente no les conviene a ustedes, porque creen ustedes que eso electoralmente le conviene al Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a recordar a usted una cosa, señora... Usted es alcaldesa, usted es alcaldesa, usted sabe que los ciudadanos y ciudadanas cuando llegan unas elecciones municipales... ¿Recuerda usted? Recuérdeselo usted al señor Arenas, dígaselo usted si no lo sabe. Dígale usted al señor Arenas que aunque nosotros aprobemos estas leyes, cuando lleguen las elecciones municipales, los alcaldes de los 771 municipios de Andalucía no tendrán en cuenta esto como un elemento electoral. Lo tendrán en cuenta desde el punto de vista positivo, porque va a mejorar su calidad de vida, y lo valorarán como positivo en ese sentido. Pero, cuando vayan a votar en las municipales, van a votar a aquellos alcaldes, del color político que sea, que mejor hayan hecho su trabajo y que mejor hayan defendido sus intereses en cada uno de los municipios. Cambie usted de posición. Cambien ustedes de posición, vengan ustedes hacia el diálogo, busquen ustedes consenso con el Gobierno, que estoy absolutamente convencido de que eso es lo que quieren la inmensa mayoría de los alcaldes de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Gobernación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, suspendemos la sesión hasta mañana a las diez de la mañana.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

