<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>122</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 67</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Provincia de Sevilla, Red ferroviaria, Transporte de viajeros</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000300</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000300. Pregunta oral relativa a la supresión del tren Alvia entre Cádiz y Madrid (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta relativa a la supresión del tren Alvia entre Cádiz y Madrid. Pregunta que está calificadla como de máxima actualidad, que dirige Izquierda Unida a la Consejería de Obras Públicas.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, recientemente la provincia de Cádiz ha vuelto a sufrir otro recorte o degradación en su oferta ferroviaria. En este caso se ha sustituido o se ha eliminado un tren Alvia, en concreto, el de las 19:04 que iba directo de Cádiz a Madrid, lo que viene a añadirse a una reciente supresión del tren-hotel Cádiz-Barcelona y a la eliminación de la venta de billetes de larga distancia en localidades importantes como El Puerto de Santa María y San Fernando.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué medidas se piensan poner en marcha, desde el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, para facilitar el uso del transporte público y evitar que se degrade el servicio ferroviario en la provincia de Cádiz?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Obras Públicas y Vivienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, lo primero que quisiera aclararle es que yo no soy la Presidenta de Renfe, eso es lo que yo creo que primero quiero aclarar. Quizás me gustaría, pero no, yo estoy haciendo un buen trabajo -bueno, un buen trabajo lo dirán sus señorías-, yo estoy haciendo mi trabajo aquí, en la Consejería de Obras Públicas, y estoy peleando por los intereses de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>En fin, usted insiste en traer a esta Cámara el control parlamentario del Gobierno de la Nación. En mi opinión, mientras exista esa confusión de a quién corresponde hacer qué controles, pues yo creo que seguiremos manteniendo una cultura decimonónica al considerar que el mejor político es el que más saca en Madrid. Y, bueno, yo creo que eso no corresponde a la cultura política o corresponde a una cultura política preconstitucional, si a eso le podemos llamar cultura política.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bien, ya que usted está interesado por las actuaciones del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía con relación a esa comunicación ferroviaria, a mejorar la comunicación ferroviaria en la provincia de Cádiz, pues quizás deba recordarle que el Ministerio de Fomento está procediendo a la construcción de la línea de alta velocidad Cádiz-Sevilla y que comenzará con toda la red construida. Hemos tenido la oportunidad de acompañar al Ministro de Fomento -por eso lo sé- en la puesta de servicios de algunos tramos y que se ha ampliado la oferta en la Bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>En mi condición de Presidenta de Renfe puedo contestarle que, como lo ha leído también en la prensa, pues que no se ha suprimido una línea, lo que se ha hecho es cambiar el horario, precisamente, en función de los intereses del cambio de usuario, y los horarios se han adaptado. No ha habido supresión, se mantienen las mismas líneas y estamos pendientes de situaciones, precisamente para atender a la demanda del verano y a los intereses de los turistas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el mejor político no sé si es el que más saca o no de Madrid, pero mientras Madrid tenga las competencias, evidentemente, es el que consiga mejores servicios para su tierra, porque si no, nos sobra la empresa de ferrocarriles andaluces o nos sobran algunas de las consejerías, por lo menos en parte de sus competencias que tiene este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto tiene mucho que ver, quizás, con la permanente renuncia del Gobierno de Andalucía a aceptar las competencias ferroviarias, con competencias ferroviarias aunque en principio serían en media distancia y cercanías, bueno, pues también se podía influir, de alguna manera, en los servicios de larga distancia.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, de nada sirve la construcción de alta velocidad si se disminuyen servicios. Y es cierto que se disminuyen servicios, porque se ha cambiado el horario a un horario mucho menos racional, pero se ha suprimido este tren, de las 19:04, que era directo entre Cádiz y Madrid, sin paradas en Sevilla y Córdoba. Por tanto, se ha degradado el servicio.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, el problema es conseguir billetes, en la provincia de Cádiz, para Madrid, porque son todos copados por los viajeros de Sevilla y Córdoba -o, prácticamente, todos copados por viajeros de Sevilla y Córdoba-, a los que les resulta más barato el tren Alvia que el Ave, e igualmente, prácticamente, de rápido y de competitivo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la provincia de Cádiz una vez más se ve condenada a la periferia y a la marginación.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que no se puede entender es la supresión de la venta de billetes de larga distancia en localidades como San Fernando y El Puerto de Santa María. Mire usted, esta última atiende, en verano, a más de 200.000 personas. Entre las dos localidades se vendieron, el año pasado, cerca de 82.000 billetes de larga distancia. ¿Y se suprimen las oficinas? Dígame usted por qué. La gente de Rota, la gente de Sanlúcar, que iban normalmente a El Puerto de Santa María, los casi 90.000 habitantes de San Fernando y los 80.000 de El Puerto de Santa María que tienen que desplazarse ahora a Cádiz o a Jerez para comprar un billete de tren, porque, incluso...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Obras Públicas y Vivienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, yo le insisto en que a lo que su grupo debería aspirar sería a tener representación parlamentaria en el Congreso de los Diputados y elevar este tipo de observaciones a las empresas públicas estatales.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo no puedo ni debo entrar en hablar de ese asunto, salvo que yo creo que hay instrumentos de adquisición de billetes distintos a lo que usted plantea.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, le diré que, en el ejercicio de nuestras competencias en materia ferroviaria, y en coordinación con el Ministerio de Fomento, estamos trabajando para mejorar la movilidad de la población de la bahía de Cádiz y desarrollar su economía. Que tenemos actuaciones concertadas en el Campo de Gibraltar, que también creo que es provincia de Cádiz; que tenemos actuaciones concertadas para mejorar el transporte metropolitano, porque estamos trabajando para que el nuevo puente sea también de tráfico tranviario.</parrafo>
        <parrafo>En actuaciones concertadas, en materia tranviaria y en larga distancia, trabajamos conjuntamente con el Ministerio de Fomento. Las competencias de una empresa pública estatal... Yo creo que hay que pedirle esas responsabilidades a la misma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

