<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Enseñanza profesional, Enseñanza técnico profesional</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000255</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000255. Pregunta oral relativa a recorte en el programa de escuelas taller y casas de oficios (pág. 49).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Loaiza García y D. Miguel Ángel Ruiz Ortiz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con las preguntas con ruego de respuesta oral en Pleno. En este caso, la relativa al recorte en programas de escuelas taller y casas de oficio, referidas al Consejero de Empleo. Vamos a esperar unos minutos a que diputados y diputadas puedan salir del Pleno y podamos escuchar mejor a los intervinientes.</parrafo>
        <parrafo>[Pausa.]</parrafo>
        <parrafo>Para formularle la pregunta al señor Consejero de Empleo, tiene la palabra el señor Nieto Ballesteros.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Doy por reproducida la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Empleo, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Como la pregunta está basada en un supuesto no correcto, pues no hay razones, porque las escuelas taller han subido su presupuesto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, se ve que usted no ha entendido o no ha querido entender la pregunta, pero vamos a ver, le voy a decir de qué estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>Le estoy hablando de algo que ustedes llamaban una demanda histórica y estratégica para la Junta de Andalucía, para las políticas activas de empleo. Hablaban de lo que suponían -cuando gobernaba el PP, claro, no ahora- que iba a ser la solución al paro estructural en Andalucía. Iban a ser las transferencias de las políticas activas de empleo las que iban a dar posibilidad y capacidad a Andalucía para acabar con el desempleo. Y fíjense, en el primer año que tuvieron ustedes las competencias plenas en política activa de empleo se demostró que era mentira: ni una sola escuela taller, ni una sola casa de oficio, ni un solo taller de empleo. Ese fue su ejemplo de coherencia y su ejemplo de responsabilidad: un año en blanco en la lucha contra el principal problema de las familias de Andalucía, más de cien iniciativas de empleo sin hacer y más de ocho mil andaluces, los que hubo en el año anterior, que se quedaron sin formación ocupacional.</parrafo>
        <parrafo>De las dos convocatorias del año 2005, se pasó a ninguna en 2006, a una en 2007 y a otra en 2008. Se ha perdido en cantidad, se ha perdido en agilidad, se ha perdido en transparencia en la adjudicación y se ha perdido en ambición y en calidad, porque del 70% de nivel de inserción exigido antes, se ha pasado al 30% exigido ahora.</parrafo>
        <parrafo>Pero fíjese, eso son opiniones, vamos a hablar de datos. Tras cuatro convocatorias, reducción progresiva, especialmente en las dos últimas, de proyectos y de alumnos -1.922 personas menos en esa inserción y en esa apuesta por la formación ocupacional-. En el avance de datos de la quinta convocatoria, se reducen nuevamente los proyectos para jóvenes, a pesar de que es el sector más castigado por el paro en nuestra tierra. En mi provincia, en Córdoba, según datos suyos, del propio SAE, ya publicados, se va a bajar de 41 proyectos en 2005 a 32 proyectos en 2008. Y fíjese, de 1.034 alumnos y alumnas en 2005, a 814 alumnos y alumnas en 2008; y de esos, solo 144 serán menores de 24 años. La cifra más baja en todo el siglo XXI en mi provincia.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, ¿qué podemos esperar de su Gobierno, señor Consejero, si ustedes dijeron en el año 2006, informando de los presupuestos, que iba a haber 8.500 beneficiarios, y realmente hubo 6.691? Dejaron 136,5 millones de euros sin ejecutar en el SAE. En 2008 llegaron a decir que habría un crecimiento del 3,4% del PIB andaluz, 110.000 empleos netos y una tasa de desempleo del 11,4%. Pero, claro, ahora viene la realidad, y son 641.443 parados, 142.687 en el último año, y una tasa de desempleo que llega al 16,3%. Y fíjese, señor Consejero, a estas alturas el 85% del presupuesto del SAE sin ejecutar. Ese es su balance, y esa es la verdad, la que no quieren reconocer. Pero, claro, en su coherencia, como el señor Chaves decía que en 2013 habría pleno empleo, lo que usted está haciendo es recortando presupuesto, que acabará extinguiéndose.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Nieto. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Su tiempo ha concluido, señor Nieto. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo con esta intervención, señor Consejero. Espero su respuesta, y que no sea solo que ganaron las elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Empleo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Vamos, yo lamento de verdad que el Parlamento se esté convirtiendo en el tribunal de oposición selectiva a los candidatos del PP. Están ahí en un esfuerzo que está basado fundamentalmente en la demagogia y en el todo vale. Lamento exactamente, de verdad, por la trascendencia del programa de escuelas taller.</parrafo>
        <parrafo>He procurado responderle literalmente a su pregunta: ¿Qué razones justifican el recorte en escuelas taller y casas de oficio? Se ha olvidado los talleres de empleo. Y como la pregunta se fundamenta en una base falsa, no correcta, porque los datos son así de claros y así de objetivos... El presupuesto para el año 2008 de escuelas taller, talleres y casas de oficio se eleva en el año 2008 a 161 millones de euros. El año pasado fueron 247. Los alumnos, hay 522 alumnos más. El presupuesto, por lo tanto, se incrementa en 14 millones y se aumenta el número de acciones en 33 más. Si quiere, además, le doy la media de actuación en este programa. Durante el Gobierno que este país tuvo durante ocho años, la media de acciones en Andalucía fueron de 245 acciones por año, en el período 1997-2003. En el período en que lo gestionamos nosotros, la media es de 292, es decir, 47 acciones más. Por lo tanto, su pregunta en los términos en que está formulada está contestada, y se demuestra claramente, y una vez más, la falsedad del dato, la argumentación siempre demagógica; y lamento que haga usted con esto intento de selección entre sus candidaturas. Y le repito, no solo ha habido más, sino ha habido mejor. No hay ninguna normativa como la andaluza que haya impuesto la selección obligatoria, la inserción obligatoria, porque antes no estaba en ninguna normativa del traspaso.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto al año 2005, le recuerdo que le pregunte a su compañero, que fue ministro, cómo en el traspaso de competencias, en la distribución que se hizo en 2004 dejó prácticamente sin fondo a la Comunidad Autónoma como consecuencia de un traspaso sectario que está comprobado en los anales de la historia.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

