<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>83</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 46</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Política económica, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000239</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000239. Pregunta oral relativa al plan de apoyo a la economía local de Baeza (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación y Justicia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa al plan de apoyo a la economía local de Baeza, que formula el Grupo Parlamentario Popular y que dirige al Consejero de Gobernación y Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra el señor Fernández de Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, este es el mapa que distribuyó el Gobierno socialista de España el pasado mes de abril, relativo a la situación del paro en el conjunto de las provincias españolas.</parrafo>
        <parrafo>La primera provincia que registró una subida del paro por encima del 5%, la provincia de Jaén, con 3.240 personas más al paro. Datos del Observatorio Argos, facilitado por la Consejería de Empleo de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Provincia de Jaén, mes de abril, personas demandantes de empleo: 109.461.</parrafo>
        <parrafo>Provincia de Jaén, ciudad Patrimonio de la Humanidad, joya del renacimiento, Baeza, Observatorio Argos, abril del 2010: 3.106 baezanos en situación de desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el municipio de Baeza tiene cuatro pilares fundamentales que sustentan el desarrollo socioeconómico de este pueblo de la provincia jienense con 15.000 habitantes:</parrafo>
        <parrafo>Primero, el sector del olivar. Usted sabe que la caída del precio en origen del aceite de oliva está por los suelos.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, el sector de la construcción, un sector que padece una crisis económica alarmante.</parrafo>
        <parrafo>Tercero, el turismo. La gente, antes de hacer turismo, lo que hace es pagarse lo esencial. Por lo tanto, caída absoluta del turismo en el conjunto del municipio baezano.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuarto lugar, la Academia de la Guardia Civil de Baeza, con un recorte de Zapatero del 93% de la Oferta de Empleo Público: de 2.283, a 152 alumnos.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué opinión le merece al Consejo de Gobierno acerca de si es o no necesario establecer un plan de apoyo a la economía local de Baeza? Un pueblo pujante durante los últimos años, que, una vez más, como ocurre en la provincia jiennense, de la mano de los socialistas, es conocido en España por el paro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación Justicia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, desde esta Consejería no se tiene otro conocimiento de la situación de Baeza que no sea la que hoy en día están padeciendo una gran parte de los ayuntamientos de Andalucía. Los datos que usted ha dado son similares a los que están ocurriendo hoy en la mayoría de nuestros municipios, en los 771 municipios de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el apoyo que este municipio puede recibir será el de los programas habituales que tiene puestos en marcha la Consejería de Gobernación y Justicia en relación con la colaboración, con la cooperación entre Gobierno de la Junta de Andalucía y los ayuntamientos de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Gobernación y Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, tan solo una matización. No es lo mismo: 1.822 alumnos menos, por 400 euros, durante un periodo lectivo que son nueve meses, van a significar nada más y nada menos que dejar de ingresar en la ciudad de Baeza 6,5 millones de euros de pérdida para la economía local. Más de 300 personas, entre empleos directos e indirectos, irán al paro: cocineros, cáterin, personal de limpieza, comercios, restaurantes, hoteles, compra y alquiler de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>En los dos últimos años, de la mano del PSOE, 1.000 baezanos se han ido al paro. ¿Dónde está Griñán? ¿Dónde está el Presidente de la Junta de Andalucía? No sabe, no contesta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ustedes, como siempre, ante los agravios de Zapatero a los jiennenses, y en este caso a los baezanos, callan y mantienen un silencio cómplice y vergonzoso que va a hundir la economía local de Baeza y también de la provincia jiennense.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fernández de Moya, mire, el último Pleno -y vuelve usted erre que erre, ya sabía yo que su pregunta tenía que ver con lo de la Guardia Civil de Baeza-... Mire, ya, se lo vuelvo a reiterar a usted también: las instituciones están para respetarlas, están para respetarlas. Trae usted aquí un asunto sobre el que sabe usted las dificultades que va a tener Baeza, en relación con...</parrafo>
        <parrafo>Lo de la Guardia Civil es competencia del Gobierno central. Se lo recordé en el último Pleno. Es una medida que se va a tomar en el municipio de Baeza. Usted sabe también que este tipo de cuestiones se puede debatir en los plenos de los ayuntamientos, se pueden y se deben debatir, por parte de la oposición, en los plenos del ayuntamiento; pero usted sabe que no lo puede usted debatir en el Pleno del ayuntamiento, porque los concejales de su grupo municipal llevan más de un año sin participar en los plenos municipales.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, ¿qué es lo que hace usted? Suplantar. ¿Qué es lo que hace usted? Suplantar a la oposición del Partido Popular en el Ayuntamiento de Baeza utilizando el Pleno del Parlamento de Andalucía para criticar, para criticar, para desgastar la imagen del Alcalde de Baeza. Y eso me parece, de verdad, sinceramente, señor Fernández de Moya, una irresponsabilidad. Por eso, por eso, usted trae aquí, suplantando, suplantando a su grupo municipal en el Ayuntamiento..., en el Ayuntamiento de Baeza.</parrafo>
        <parrafo>Mire, recordarle: Usted no estaba tan preocupado por el impacto económico de la ciudad de Baeza en el Gobierno de Aznar, y no trajo usted aquí ningún tipo de iniciativa ni le preocupaba la inseguridad ciudadana, ni le preocupaba el impacto económico que pudiera tener la Academia de la Guardia Civil de Baeza cuando el Gobierno del Partido Popular, del señor Aznar, cerró de un plumazo, suprimió de un plumazo, todas las actividades en esa academia. No se preocupó usted entonces de eso. ¿A qué conclusión me lleva a mí? A que, efectivamente, a usted le da exactamente igual lo que ocurre en Baeza, le da exactamente igual lo que ocurre en Baeza. Usted, como responsable del Partido Popular, como sus compañeros del Partido Popular en Baeza no acuden al Pleno...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Gobernación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... utiliza el Parlamento para desgastar al Alcalde.</parrafo>
        <parrafo>Nada más.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

