<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>21</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración provincial, Administración local</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000296</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000296. Pregunta oral relativa a la valoración de las diputaciones provinciales (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María del Carmen Crespo Díaz y D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Gobernación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>A continuación pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, formulada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. Tiene la palabra, en nombre de este grupo, su portavoz, la señora Crespo Díaz.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta es relativa a la valoración de las diputaciones provinciales.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Las instituciones provinciales se han caracterizado por su trabajo en pro del desarrollo de los pueblos más pequeños de Andalucía, y en estos días han ocurrido unos hechos lamentables que han desvirtuado estas instituciones y sobre los que tienen una responsabilidad especial el Partido Socialista y el Gobierno andaluz, teniendo en cuenta que estos hechos deleznables consisten en que las diputaciones provinciales se están convirtiendo, fundamentalmente en este mandato, en un refugio de ex concejales de su partido, fundamentalmente, que cobran sueldos ambiciosos a veces por no ir a trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Eso se ha convertido en un escándalo que la clase política no puede permitir. No por el tema de los asesores -estamos de acuerdo con esa figura y, además, es absolutamente necesaria e importante dentro de las instituciones-; pero, en época de crisis económica, se gastan cantidades astronómicas en contratar políticos de su partido, pero que realmente el problema es que no van a trabajar a esa institución donde se les ha contratado, ni para el fin que se les ha contratado. Este hecho a los ciudadanos les preocupa, y perciben esta institución que está en horas bajas con antipatía y como imagen del despilfarro público y del descaro político.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué piensa de ello el Gobierno andaluz y qué piensa hacer al respecto?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Consejo de Gobierno tiene la palabra la señora Consejera de Gobernación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, presidenta. Señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como usted conoce, las diputaciones provinciales aparecen reconocidas como tales en la Constitución Española y el Estatuto de Autonomía, por lo que este Gobierno defiende y respeta, señorías, su legitimidad y el papel jugado por estas instituciones en la colaboración tanto con la Administración regional, con el Gobierno de Andalucía, como con los ayuntamientos, especialmente los ayuntamientos de menos de 20.000 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la valoración que hace el Gobierno andaluz del papel de las diputaciones provinciales andaluzas es altamente positiva.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Crespo Díaz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el Gobierno andaluz tiene responsabilidad según el Título III, artículo 96.4, del Estatuto de Autonomía. Pero le voy a describir la situación, porque parece que no se quieren enterar.</parrafo>
        <parrafo>En la Diputación de Almería, políticos del Partido Socialista retirados o del PAL cobran sueldos ambiciosos por no ir a trabajar, según dicen ellos mismos. Es más, dicen, además, que... No quiero repetirle lo que es la sostenibilidad para ellos, o también que no conocen al propio Presidente de la Diputación.</parrafo>
        <parrafo>Miren, ustedes tienen responsabilidad sobre ello. Lo han criticado políticos de su propio partido, como el señor Amate. En Huelva, el 70% de los ediles del PSOE en el Ayuntamiento de Huelva cobran de la diputación, donde están liberados con el objetivo de desbancar de la alcaldía al alcalde del Partido Popular un millón de euros anuales; en Cádiz, el padre de la señora Ministra, en época de austeridad, se sube cinco veces el sueldo; en Córdoba, 11 asesores para el presidente, que se dedica en exclusiva a recuperar las alcaldías en los ayuntamientos que perdieron -1.267.000 euros a esta maquinaria electoral-; en Málaga, tres millones de euros para 60 asesores; en Granada, tres antiguos regidores sentenciados, y el señor López, en Almería, en El País, que lo habrá visto usted, dice que el 5% de este sueldo va al llamado «impuesto revolucionario del Partido Socialista».</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes no se quieren enterar: se conforman con tres ceses en la Diputación de Almería. Y el Partido Popular cree que es vital para la democracia en Andalucía que se acabe con este escándalo, que se depuren responsabilidades. Y, sobre todo, el Gobierno andaluz tiene una responsabilidad, y es que se acabe con la utilización partidista de las diputaciones, que realmente estén para lo que tienen que estar, y no como maquinaria electoral del Partido Socialista, y convertir estas instituciones leales, fuera del control político y social, en instituciones que realmente vienen a prestar servicio a los municipios de menos de 20.000 habitantes, como estaban diseñadas y como realmente tienen que estar en nuestra sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, me va a permitir que me vuelva a referir a la Constitución. Su artículo 137 garantiza que la provincia es el ente local que goza de autonomía para la gestión de sus intereses.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Andalucía se caracteriza por acatar y cumplir la ley y, por lo tanto, entiende que el reconocimiento de esta garantía institucional supone que la autonomía provincial está protegida y ha de ser respetada. El respeto a la Constitución, a nuestro Estatuto y a las premisas derivadas de ambas normas obliga a este Gobierno a mantenerse al margen de las polémicas gestadas por determinados medios de comunicación. Y verá, señoría, por qué se lo digo.</parrafo>
        <parrafo>Como usted conoce, el nombramiento y distribución por los grupos políticos del número de asesores con que cuentan las diputaciones provinciales es un asunto acordado en pleno de la diputación al inicio de la legislatura, acordado por todos los grupos políticos en todas las diputaciones provinciales, por lo que en esta toma de decisiones la responsabilidad es para todos los grupos con representación en este órgano. Siguen ustedes el guión que les marcan determinados medios de comunicación, y eso les lleva a confundir la oposición que ustedes legítimamente deben realizar en esta Cámara con la que deben realizar en otras instituciones.</parrafo>
        <parrafo>Están haciendo ustedes, señorías, un ejercicio de acoso y derribo hacia unas instituciones legítimas que cumplen con sus obligaciones. Y no me gustaría pensar, no me gustaría pensar que este ataque a las diputaciones provinciales tiene su origen en que ustedes no gobiernan en ninguna de ellas: quiero no pensar esto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, respetemos esas instituciones, y, si ustedes tienen algo que determinar, están en la oposición de todas esas diputaciones, tienen sus plenos, y allí, legítimamente, pueden preguntar cuál es la situación de asesoramiento de todas estas diputaciones.</parrafo>
        <parrafo>Quiero pensar -insisto, quiero pensar- que este acoso y derribo a unas instituciones importantísimas para el municipalismo de Andalucía no se debe a que ustedes no gobiernen en ninguna de ellas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

