<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>23</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Mantenimiento de viales, Accidente de transporte, Red de carreteras, Seguridad en carretera</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000349</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000349. Pregunta oral relativa a los sistemas de protección para motoristas en Andalucía (pág. 59).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco Javier Oblaré Torres, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Javier Oblaré Torres, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luis García Garrido, Consejero de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Obras Públicas y Transportes.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la pregunta relativa a los sistemas de protección para motoristas en Andalucía, que formula el Grupo Parlamentario Popular, y para ello tiene la palabra el señor Oblaré Torres.</parrafo>
        <parrafo>Señor Oblaré, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, otra pregunta sobre motoristas, y de máxima actualidad para el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Después de diferentes reuniones que ustedes han mantenido con colectivos moteros, alcanzaron un acuerdo, en diciembre de 2006, donde se comprometían a adaptar 2.000 kilómetros de la red de las carreteras andaluzas -un 20% aproximadamente-, con sistemas de protección de motoristas. Ustedes llamaron carreteras de especial protección de motoristas. Suena bonito. La inversión era de 7,5 millones de euros, y actuar en 2.000 kilómetros. En mayo de 2008 ustedes solo habían ejecutado cuatro kilómetros y habían invertido 600.000 euros de los 2.000 kilómetros comprometidos. ¿Qué medidas piensan tomar ustedes para dar cumplimiento a esos compromisos, señor Consejero?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Oblaré Torres.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Obras Públicas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GARRIDO, CONSEJERO DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Como bien dice su señoría, y esta vez tramitada como de máxima actualidad, tengo que remitirme a los datos de la anterior pregunta que acabo de contestar en el Pleno, necesariamente. Es decir, en el año 2009 tenemos previsto un total de 8 millones de euros, que se concretan en 40.000 metros de sistemas de protección de motoristas en curva, el tratamiento superficial para la alta adherencia de más de 26.000 metros cuadrados de pavimento, 45 intersecciones de cruces, con el objetivo de superar en esta legislatura el tratamiento de las intersecciones del 75% de las carreteras más frecuentadas por los motoristas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoría, desde el Gobierno se seguirá trabajando en el ámbito de nuestras competencias para poner en marcha esos objetivos que habíamos comentado.</parrafo>
        <parrafo>Como usted bien dice, hemos tenido contacto con asociaciones motoristas, más recientemente aún de los datos que usted comenta. Hemos tenido conversaciones con ellos para intentar seguir aumentando el nivel de inversión para mejorar a los usuarios de las carreteras tal y como estamos.</parrafo>
        <parrafo>Como sabe su señoría, la titularidad de la Comunidad Autónoma de las carreteras son de 10.400 kilómetros, y son las prioridades, las que, fruto de las conversaciones con las asociaciones de motoristas, estamos llevando a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Oblaré Torres, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero, por reiterarme los datos que le ha ofrecido a su compañera anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que no podemos quedarnos satisfechos por el grado de cumplimiento de esos compromisos. Nosotros entendemos que los colectivos de motoristas están haciendo un importante seguimiento de todas esas demandas, y el ritmo de inversión y de solución de esos problemas que tiene su Consejería, la verdad que es bastante lento.</parrafo>
        <parrafo>Los llamados guardarraíles se vienen instalando en nuestra Comunidad Autónoma históricamente, y son trampas mortales donde caen muchos motoristas. Esos fatales guardarraíles cada año se llevan la vida de 70 automovilistas. Tenemos en el recuerdo el accidente de autobús de turistas finlandeses en Benalmádena.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, si hay un colectivo que sufre esos guardarraíles son los motoristas que, el año pasado, por ejemplo, fueron 528. En mi provincia, en Málaga, este año van 68 muertes en accidente de tráfico. De esas 68 muertes, 32 son muertes de motoristas, casi el 50%. Estos datos son escalofriantes y demoledores, porque, además, a estos datos no se suman los accidentes que se producen en los cascos urbanos, que se vienen produciendo por el auge de motocicletas de 125.</parrafo>
        <parrafo>Debemos acabar con los puntos negros, señor Consejero; debemos garantizar sistemas de protección de motoristas del nivel 1 de homologación. Y más allá, debemos ser los primeros en Andalucía en tener un catálogo de sistemas de protección de motoristas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, seamos los primeros por una vez en Andalucía. Es fundamental que nuestras carreteras tomen las medidas de protección necesarias para que los motoristas no sigan siendo usuarios de segunda. Es necesario acabar con la discriminación histórica que sufre este colectivo durante todos estos años. Y, por supuesto, ustedes deben coger el toro por los cuernos y dar prioridad a esos múltiples puntos negros, puntos negros conocidos y ciertos, donde se producen muchos accidentes, muertes, amputaciones, minusvalías..., y dar solución y arreglo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Oblaré Torres, lo siento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Cómo es posible que no acaben ustedes con los puntos negros con 5.000 millones en los bancos?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Oblaré Torres, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Obras Públicas, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GARRIDO, CONSEJERO DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Como usted bien dice, y usted creo que lo ha hecho bien, le felicito por eso. Ha metido los accidentes de moto, también ha incluido los que se realizan en las tramas urbanas. Es decir, que estamos hablando de accidentes de moto en general, y, también, en las travesías urbanas. Creo que esto también requiere alguna reflexión.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría sabe que la seguridad vial es una competencia de la Dirección General de Tráfico -como sabe- y que nosotros tenemos que resolver las infraestructuras y los tramos de accidentes que ahora le comentaré brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que nosotros estamos haciendo una inversión muy importante, y no sé de dónde usted ha bebido... Pero, en cualquier caso, para obtener esa información... La de los 5.000 millones, me parece que ya lo he entendido, más o menos. Pero, en cualquier caso, quisiera decirle lo que empiezan a comentar, o lo que nos trasladan, algunas de las asociaciones moteras, que reconocen, incluso en sus publicaciones, el esfuerzo en la comunicación, en la coordinación, en el compromiso y en la ejecución que estamos llevando a cabo desde la Consejería. Así que, señoría, creo que debería mejorar la fuente de información.</parrafo>
        <parrafo>La segunda cuestión es que la tecnología que se está aplicando es la mejor disponible en la mejora de esas infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, decirle que los accidentes se producen en las carreteras, y creo que deberíamos huir de los comentarios de relacionar, exactamente, en los mismos términos que usted lo ha planteado, la relación con los accidentes. Creo que no es sano ni bueno que lo plantee en esos términos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

