<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>97</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 54</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Cooperación regional, Melilla, Relación interadministrativa, Relación interinstitucional</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000464</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000464. Pregunta oral relativa a la línea de cooperación Andalucía-Melilla (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ruiz Cuadra...</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿quiere hacer uso de la palabra?</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación, entonces, a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral relativa a línea de cooperación Andalucía-Melilla. Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra el señor Nieto Ballesteros.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Presidencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto, actualmente la Junta de Andalucía realiza una labor intensa y cotidiana de colaboración con la ciudad autónoma de Melilla en el ámbito sanitario, de servicios sociales, de atención a la drogodependencia, de prevención contra la violencia de género, formación o actuaciones deportivas; colaboración de la que nos sentimos muy satisfechos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Pues, señora Consejera, yo le recomiendo que no lo diga públicamente, que no se sepa que usted está haciendo todo eso con la ciudad de Melilla porque, probablemente, algún compañero suyo la llame «la novia de la muerte», que es lo que suelen hacer cada vez que alguien con valentía, con rigor, siendo leal con el Estatuto, siendo leal con Andalucía, con Ceuta y con Melilla, plantea que se cumpla el Estatuto -usted sabe que lo recoge el artículo 228 del actual Estatuto, el antiguo también lo recogía en la disposición adicional tercera-. Hemos creído, y es importante, que esa colaboración que exige el Estatuto y que nosotros queremos cumplir se haga visible y se haga real.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no solo es que desde el año 1981 no lo hayan hecho, o no lo hayan hecho de una forma abierta, real y efectiva, sino que cuando los otros lo hacen..., y en este caso el Gobierno de Melilla lo ha propuesto, lleva más de un año y medio sin firmarse ese convenio que exige nuestro Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro Presidente ha ido a comprometerse con Ceuta, con Melilla, y a decir que Andalucía quiere cumplir ese compromiso que exige nuestro Estatuto y el de ellos. Y, por ello, por hacer eso, por pedir que se colabore en materia educativa, en materia de empleo, en materia de empresas, en materia de turismo... Por hacer eso, y por pedir, por ejemplo, que se amplíe el puerto de Melilla, que es estratégico para Melilla pero también para Andalucía; por pedir un plan integral de Educación para evitar el fracaso escolar, que saben todos por qué razón es especialmente importante la ciudad de Melilla; por pedir el impulso al Centro de Estudios Universitarios, en colaboración con la Universidad de Granada, tan andaluza, tan importante para nosotros; por pedir que se reformen las ayudas con Ceuta y con Melilla, que es fundamental, porque ellos tienen una situación, como todos sabemos también, distinta al resto de ciudadanos..., por todo eso, y por pedir que ese compromiso se haga de una forma real, de una forma concreta, de una forma valiente, por eso han llamado a nuestro Presidente -una vez más le han vuelto a insultar- «el novio de la muerte».</parrafo>
        <parrafo>Ustedes sabemos perfectamente que no insultan, ustedes califican, porque ustedes tienen el sello de demócratas; ustedes siempre ejercen con libertad..., o ejercen siempre la libertad de expresión. Los demás somos los que insultamos, los que enrarecemos, los que provocamos. Ustedes son los que durante mucho tiempo han evitado ese compromiso con Ceuta y con Melilla. Hoy se lo exigimos nuevamente.</parrafo>
        <parrafo>Pero le digo una cosa, Consejera, si hay que ser..., o si para ser valiente, consecuente y responsable con Andalucía, con Ceuta y con Melilla hay que aguantar sus insultos, sigan haciéndolo, nosotros los vamos a aguantar.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, delante de usted tiene al que han vuelto a insultar, al que han llamado el «novio de la muerte».</parrafo>
        <parrafo>Detrás de usted, dentro de un rato, porque no le gusta mucho madrugar, puede ver al que por lenguaraz, por irresponsable y por pelota pueden conocer como «la cabra», que es otro muy conocido personaje de Ceuta y de Melilla.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Presidencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto, todavía entre un novio de la muerte y una cabra hay una gran diferencia, hay una gran diferencia. Así que usted sí que insulta, desde luego.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, verá... Es verdad que el Gobierno de Melilla no es muy amistoso, pero nosotros sí somos amigos de Melilla y, sobre todo, de los melillenses. Pregúnteles usted a los muchos ciudadanos de Melilla que se atienden en los hospitales andaluces y en la cirugía menor ambulatoria; pregúnteles usted a las víctimas de malos tratos de Melilla, que pueden acogerse en nuestras casas de acogida; pregúnteles usted a los pacientes de drogodependencia que pueden venir a nuestras comunidades terapéuticas... Y le puedo seguir relatando un amplio espectro de colaboración con la ciudad de Melilla.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, ya que usted trae a colación la visita del señor Arenas... Y yo reconozco que eso de ir a Melilla a autoproclamarse Presidente de la Junta de Andalucía tiene su morbo, ¿verdad? Pero no me voy a quedar con ese morbo, me voy a atrever a calificarlo de esperpento, en el sentido de Valle-Inclán, del teatro de Valle-Inclán. Porque reconózcanme que es un esperpento ver al señor Arenas interpretando ese papel estelar de Presidente de la Junta de Andalucía, firmando un convenio de mentirijillas, que menos mal que era un convenio, que si llega a ser un talón ni le cuento las responsabilidades en las que hubiera incurrido.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Nieto, una actuación semejante solamente puede nacer o de la prepotencia o puede nacer de la ansiedad. Y se lo digo: si nace de la ansiedad, dígale usted al señor Arenas de mi parte que esté tranquilo, que si su partido le ha permitido perder las elecciones tres veces, le permitirá perder cuatro o incluso cinco.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

