<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>57</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 32</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Administracion del personal, Funcionario, Política salarial, Remuneración del trabajo</materias>
    <numero_expediente>8-09/I-000060</numero_expediente>
    <extracto>8-09/I-000060. Interpelación relativa a política general en materia de retribuciones (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Punto sexto del orden del día, interpelación relativa a política general en materia de retribuciones. Iniciativa presentada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. Para su formulación tiene la palabra su portavoz, doña Esperanza Oña Sevilla. Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Y buenos días a todas las personas presentes esta mañana. Y, desde luego, nuestro grupo presenta una pregunta, una interpelación a la señora Consejera, créame que con todo el interés, con toda la preocupación y la sensibilidad que los momentos presentes nos imponen a todos. Siempre hay que pretender austeridad, señora Consejera, siempre, porque nosotros somos, más bien ustedes, los que manejan el dinero público, pero en momentos de crisis hay que ser muchísimo más austeros, por bastantes razones, y le voy a dar algunas de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Por una parte, es lógico que, si se les dice a los ciudadanos que se aprieten el cinturón, los mismos argumentos tengamos que aplicar a los cargos públicos, a la Administración en general: hay que apretarse el cinturón, también a la hora de cobrar un salario, también a la hora de retribuir un salario a un cargo público, a un alto cargo en las empresas públicas, en todo momento hay que apretarse el cinturón por lo mismo que se dice de puertas para fuera a la gente que lo hagan, las mismas razones. También, por supuesto, porque es prioritario atender servicios que no pueden faltar, y parece como de cierta frivolidad, ¿no?, que haya servicios, como los sociales, prestaciones sociales, que están disminuyendo, cuando, sin embargo, tenemos altos cargos con unas retribuciones elevadísimas que deberían causar vergüenza a las personas que se las ponen, y lo digo con toda claridad, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, también, pienso que es igualmente frívolo proponer una subida de impuestos que ustedes siempre justifican, siempre justifican, cuando, sin embargo, están al mismo tiempo manteniendo unos sueldos multimillonarios de personas que en muchos casos son inútiles. Porque, señora Consejera, tendremos la ocasión de verlo, pero habrá altos cargos que dan magníficos resultados a la Administración, no sé si ustedes saben cuáles son, parece que están diciendo últimamente que desconocen cuántos altos cargos tienen, quiénes son y lo que cobran, pero, desde luego, hay otros muchos que le causan grandes penas a la Administración, y penas económicas concretamente, grandes pérdidas a la Administración.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, claro que hay que apretarse el cinturón por todos esos motivos, y nuestro grupo lleva toda la vida planteando austeridad en la Administración pública, también es verdad que toda la vida provocando en ustedes las descalificaciones cuando nosotros lo planteamos.</parrafo>
        <parrafo>En los últimos cuatro años esta insistencia ha sido mucho más tenaz, porque se impone, es necesario, porque ustedes despilfarran mucho, porque ustedes premian mucho. En las empresas públicas tenemos que pensar, o tenemos derecho a dudar, que lo hacen, además, con sus amigos, con grandes, no sé, con grandes conocidos del Partido Socialista, como se va viendo cada vez que salen noticias, porque este es el secreto mejor guardado. Ustedes las empresas públicas las protegen de una manera exagerada, ustedes no saben cuántas empresas públicas hay, no saben cuántos altos cargos, no saben lo que cobran los altos cargos, no saben por qué procedimiento se ponen el sueldo, no saben cómo se los pueden regular; piensan que hay que regularlo, pero no tienen ni idea, al día de ayer todavía lo decían, de con qué procedimiento.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen ahora mismo una absoluta confusión en ese mundo paralelo, tenebroso, oculto, privilegiado que han creado ustedes, durante treinta años han creado ustedes, y que, cada vez que hemos propuesto que investiguen ahí, que sean más claros, que den información, nos han descalificado a nosotros, es curiosísimo, no a los que crean ese monstruo, sino a los que decimos que no exista, o al menos que se controle. Y ahora tienen ustedes que reconocer en estos días que no saben nada, o eso dicen, de las empresas públicas. Pues son de su responsabilidad, señora Consejera, de la responsabilidad del Presidente, pues se pagan con dinero del presupuesto de la Junta de Andalucía. Mire usted, las empresas públicas nos cuestan muchísimo dinero, como le podré ir comentando.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, desde luego, le aseguro que me parece absolutamente incompatible que en Andalucía exista casi un millón de parados, que existan 300.000 hogares sin ingresos, que en Andalucía estén los salarios más bajos de toda España y que ustedes todavía se atrevan con esa solidaridad socialista tan extraña a defender unos sueldos altísimos, en donde el Presidente hace pocos días decía que es verdad, que es verdad, que tal vez haya que regularlos, pero que en algunos casos no será posible. A mí me gustaría que usted me explicara hoy por qué no va a ser posible, en algunos casos, porque debería serlo, por qué nuestros sueldos están en los presupuestos y por qué ustedes mantienen en la más absoluta clandestinidad los sueldos de los altos cargos, de los directivos de las empresas públicas. Explíqueme usted eso, por favor. Explíqueme si tiene intención de regular los sueldos de los altos cargos de las empresas públicas, de los directivos, porque no puede ser más triste la propuesta que ustedes presentan esta tarde, o esta mañana, cuando se vaya a debatir, de que se congelen, que se congelen los sueldos de los diputados. Eso ha tenido que quitarse de la propuesta porque es una decisión que, por supuesto, hace la Mesa, y que ya contábamos con ella. Y que se congelen los sueldos de los altos cargos. Señora Consejera, menos que eso ya no se puede ofrecer. Eso es todo lo que ustedes proponen. ¿Y todos los directivos de las empresas públicas, que son 146 empresas públicas, esos los dejamos al margen? ¿Eso es lo que ustedes pretenden? ¿Cuánto dinero se llevan las empresas públicas? Pues más de tres mil millones de euros de los andaluces que están en paro, también; de los que tienen un sueldo ridículo, también; de los que se frotan las manos porque en su caso entran 900 euros y no hay otra cosa, también. Todas esas personas contribuyen a que haya otros que ganan 140.000, como el Director de Canal Sur, por ponerle un ejemplo. Pero ustedes cometieron, desde mi punto de vista, o llevaron a cabo una actuación que, en cierto modo, fue perversa, señora Consejera: nada más entrar el señor Griñán, o relevar en el cargo al Presidente Chaves, ustedes presumieron con grandes alharacas de hacer una disminución de altos cargos, y no hablo de las empresas públicas, de altos cargos, y que eso iba a significar un ahorro de 1,3 millones de euros, y que, además, significaba, en general, un ahorro del 5%. Ustedes nos engañaron a todos, porque lo que hicieron fue un «corta y pega», como hemos podido apreciar después. A mí me parece vergonzoso, y a mi grupo, lo que ustedes hicieron en aquel momento: nos ofrecieron, como digo, un recorte, dijeron, del 5%. Era falso, y usted sabe que era falso. Yo la considero una persona seria, y supongo que pasa momentos de dificultad ante ciertas situaciones, como cualquier persona seria y rigurosa, pero se las traga, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, por ejemplo, en la Consejería de Presidencia se suprimió la oficina de coordinación y cesaron al director general, concretamente llamado Juan Gallo. Diez días después, diez días después, lo nombran ustedes director del departamento de Memoria histórica, adscrito a la Consejería de Justicia; al mismo hombre. Es decir, lo cesan de aquí y lo ponen allí, «corta y pega», y nos lo venden como austeridad. Y eso lo han ido haciendo en todos. Le voy a poner un ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>De Gobernación también se vendió la supresión de dos direcciones generales, Consumo y Migración: Consumo pasaba a Salud y Migración a Empleo, y así se creaba austeridad. Pues, mire usted, cesaron en Gobernación, en Consumo, a Ana María Romero, pero el mismo día la nombraron de eso mismo en Salud, y cesaron a Rocío Palacios en Gobernación y pasó a Migración en Empleo. ¿Dónde está la austeridad en eso? Y en su Consejería también hubo, también hubo; lo que no quiero es seguir poniendo ejemplos, aunque los tengo todos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, cuando ustedes defendieron el 19 de mayo que estaban haciendo un recorte de altos cargos, era falso, como hemos podido comprobar después, pues los que quitaron de un sitio los pusieron en otro, y terminaron con una anécdota, que afortunadamente esa no nos costó dinero: el hermano del señor Chaves dejó la Consejería, su cargo en la Consejería de Turismo, que usted sabe que era director general, y pasó a Cajasol, a Baloncesto en Cajasol, pero subió el sueldo tremendamente, a 300.000 euros, 300.000 euros. Es verdad que ustedes son defensores de la familia, nosotros creíamos que era uno de nuestros principales valores, pero como la familia del Partido Socialista, ninguna, ninguna en Andalucía. Ustedes son los grandes defensores de la familia, y han convertido en una especie de comuna familiar las empresas públicas, por eso ustedes no quieren que metamos ni el lápiz ni la goma. Ustedes no quieren que las empresas públicas tengan ningún tipo de control. Yo le pregunto: ¿Por qué es obligatorio -que me parece bien- que nosotros..., que todos nuestros sueldos estén en los presupuestos, y nadie sabe lo que cobran los altos cargos de las empresas públicas? Justifíqueme eso con argumentos, señora Consejera, explíquemelo, porque no lo comprendo, debemos ser tan torpes que no lo entendemos. Explíquemelo usted, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a hacer algunas preguntas concretas, que quiero que me explique porque por eso le pregunto, y tengo derecho a recibir sus explicaciones, usted tiene obligación de dármelas. ¿Cuántas empresas públicas hay? ¿Saben cuántos altos cargos hay? ¿Saben lo que cobran los altos cargos? ¿Saben cuántos cobran más que el Presidente de la Junta de Andalucía? ¿Por qué no rinden cuentas las empresas públicas? ¿Por qué no existe criterio para establecer el salario de los altos cargos en las empresas públicas? ¿Por qué no se conocen esos salarios? ¿Por qué no aseguran ustedes que vayan a evitar estos desmanes y este descontrol? Porque les parece una buena propuesta, pero, sin embargo, dicen que no aseguran que lo vayan a regular.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señora Consejera, le leí el otro día con cierta desilusión unas declaraciones, igual no fueron así, pero se las leí, en donde usted decía que no había por qué relacionar la disminución de los salarios con la crisis y con el paro. Pues, a mí me parece que por supuesto que sí. Ya le he dicho al principio que siempre hay que ser austeros con el dinero público, pero ¿usted no recuerda algunas imágenes en las películas, y a lo mejor no en las películas, en donde se ve a la clase dirigente en la opulencia y a la clase sufridora en la miseria? ¿Eso es lo que usted pretende mantener? Pues esa comparación debe hacer despertar, esa comparación debe hacer despertar, y esa es la comparación que vengo a decirle en el día de hoy que hay que establecer, porque está existiendo en Andalucía, porque se ha creado la clase dirigente, que ustedes han creado, propician, mantienen y defienden, y existe la clase de la pobreza.</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted que más del 30% de la población andaluza vive bajo el umbral de la pobreza. Por tanto, son ustedes los que mantienen dos clases muy diferentes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, le ruego vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>La clase que vive en la opulencia, creada por ustedes y además pagada con dinero público, que es una auténtica indecencia, y la clase que vive en la pobreza, a la que ustedes olvidan porque no toman ninguna medida eficaz que lo resuelva. ¿Que tomen medidas? No lo dudo. ¿Que sean eficaces? A la vista está que no lo son.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, es verdad que me acaban de llamar la atención, y le digo para terminar:</parrafo>
        <parrafo>Nuestro grupo ha planteado que nadie gane más que el Presidente de la Junta de Andalucía. ¿Usted es capaz de decirme que el Director de Canal Sur, con 140.0000 euros, tiene más responsabilidad que el Presidente de la Junta de Andalucía? Supongo que no me lo dirá. Por tanto, ¿por qué gana más? ¿O usted es capaz de decirme, por ejemplo, que el Consejero Delegado de la Empresa Pública de Desarrollo Agraria y Pesquero, con 90.000 euros, tiene más responsabilidad que el Presidente de la Junta de Andalucía? Supongo que no me lo dirá. ¿O usted cree que el Gerente de Gestión de Programas Culturales, con 82.000 euros, tiene más responsabilidad que el Presidente de la Junta de Andalucía? Pues, sin embargo, ustedes los mantienen con salarios altísimos, los defienden, y no están del todo decididos a que termine esa situación.</parrafo>
        <parrafo>Yo sí voy a terminar mi intervención, porque no tengo más tiempo, recordándole que nosotros queremos transparencia, queremos austeridad, queremos que se sepa lo que hay, queremos que nadie gane más que el Presidente de la Junta de Andalucía, queremos un consenso con el Partido Socialista, queremos que sea aplicable a los alcaldes y a los altos cargos también en las empresas municipales. Todo el mundo, si existe ese consenso y si se insta desde aquí, y se respeta desde aquí, le aseguro que todo el mundo del Partido Popular lo respetará. Lo que no tengo tan claro es ni que ustedes quieran alcanzarlo ni que ustedes sean capaces de proponerlo y defenderlo. Han necesitado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, ahora ya sí le ruego que acabe inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... treinta años para crear este maremágnum de ocultismo, ¿eh?; de ocultismo, pero de gran riqueza y opulencia. El Partido Popular plantea que se termine y que, a partir del 1 de enero, tengamos transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Ya nadie cree en los estereotipos que ustedes pretenden mantener, que ustedes defienden a los pobres y nosotros a los ricos; más bien -yo nunca lo he creído-es todo lo contrario. Y, si ustedes no se deciden por una propuesta clara y justa, aunque sea por decencia, señora Consejera, por decencia, por sentido común, por no mantener dos clases, tendrán ustedes muy difícil, muy difícil prosperar con el discurso de falsa solidaridad en el que se encuentran cómodos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Economía y Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Aguayo, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Me preguntan en su interpelación por la política general en materia de retribuciones de la Junta de Andalucía, y yo con mucho gusto se la voy a relatar, además de explicarle algunos de los elementos que me ha preguntado. Pero sí creo que es importante referirle que la política general en materia de retribuciones viene determinada fundamentalmente por algo que ustedes conocen, que es el Estatuto Básico del Empleado Público, y los artículos que también con carácter básico tienen y aprueban las sucesivas leyes de presupuestos -hablo de los Presupuestos Generales del Estado-; normas reguladoras que establecen con carácter general los grupos de clasificación profesional, que son iguales para todo el Estado, la clasificación de las retribuciones básicas y complementarias, que es igual para todo el Estado, la cuantía y estructura de las retribuciones básicas y el incremento de las cuantías globales de las retribuciones complementarias de los funcionarios, igual para todo el Estado, y el incremento de la masa salarial de personal laboral, también para todo el Estado, y las pagas extraordinarias en número y cuantía, para todo el Estado.</parrafo>
        <parrafo>En lo que hace referencia a la estructura de las retribuciones complementarias de los funcionarios, estas se establecen por cada administración pública -en el caso de nuestra comunidad, por la ley que ordena nuestra Función pública desde el año 1985- y se hacen atendiendo a factores que ustedes conocen, como son la progresión del personal funcionario, la carrera profesional, las condiciones en las que se desarrolla el trabajo... Y eso está perfectamente establecido y aprobado en diferentes normas que son conocidas por esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Las retribuciones del personal laboral se determinan, igualmente, de acuerdo con la legislación laboral y el convenio colectivo que le es de aplicación, y, en virtud de todo eso, para este año, los presupuestos aplicaron, es decir, decidieron, fijaron el incremento del 2% como límite máximo de las retribuciones, y, en el caso del personal funcionario, el artículo 22 de la ley estableció cuál era la cuantía de cada uno de estos conceptos, que, como les digo, es de aplicación general.</parrafo>
        <parrafo>En la Ley de Presupuestos se estableció también, aunque no con carácter básico -hablo de los Presupuestos Generales del Estado-, la congelación salarial de los altos cargos de la Administración central, y esa disposición, pese a no tener carácter básico, fue también recogida en el artículo 11 de la Ley de Presupuestos de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Estos preceptos básicos los recoge nuestra Ley de Presupuestos cada año, en el Título II, concretamente, y, bueno, el artículo 9 recoge el incremento del 2%; el 12 regula las retribuciones del personal funcionario en lo que se refiere a cuantía de sueldo y trienios; el 13 el del personal laboral, trasponiendo también algunos acuerdos en política retributiva del personal laboral recogidos en el VI Acuerdo Laboral de la Junta, y el artículo 11, como les digo, establece esta congelación.</parrafo>
        <parrafo>La fijación de las cuantías de las retribuciones de los altos cargos se estableció hace ya dieciséis años, señoría -dieciséis años-, en el artículo 15 de la Ley 17/96, de 31 de julio, para el ejercicio 1996, y en estos dieciséis años no se ha modificado lo que allí se fijó, que fue una tabla de equivalencias que yo creo que ustedes conocen. Se estableció que las retribuciones del Presidente de la Junta se equiparaban a la de un ministro del gobierno, las de los consejeros se equiparaban a los secretarios de Estado, viceconsejeros a subsecretarios, y directores generales y asimilados a los directores generales; tabla de equivalencias que sigue vigente en la actualidad y que constituye la política general de retribuciones de la Junta de Andalucía en relación con los altos cargos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al personal directivo de las agencias de régimen especial, las agencias públicas empresariales, las entidades de derecho público, las del 6.1.b) de la ley, etcétera, etcétera, etcétera, fundaciones del sector público andaluz, la determinación y modificación de sus retribuciones viene recogida en el artículo 15 de la Ley de Presupuestos, y así se aprobó este año también.</parrafo>
        <parrafo>A este respecto quiero señalar, atendiendo a la pregunta que usted me hace y en una propuesta que nos han hecho, que, como le he dicho -se lo he dicho públicamente-, nos parece que es importante que entremos en ello, estamos trabajando en establecer un nuevo marco regulador, que hemos de configurar teniendo en cuenta la heterogeneidad que se desprende de la realidad de las empresas públicas, de las funciones que tienen encomendadas, y sabiendo que en este marco han de integrarse, tanto empresas que operan en condiciones de mercado y, por lo tanto, han de tener una consideración como aquellas que son consideradas como un medio propio de la Administración, que entiendo que tienen otra consideración.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, como ustedes saben, el gasto en altos cargos es de 19,5 millones de euros, una medida de 61.728 euros por alto cargo. Eso ya se lo he dicho en una pregunta que hace poco tuve la ocasión de contestar, pero yo creo que es bueno que se lo vuelva a referir puesto que usted me lo pregunta, y se encuentran, como ustedes saben muy bien, en la banda más baja de los sueldos de los altos cargos del conjunto de las comunidades autónomas. Ya le dije, con motivo de una pregunta que creo que me formularon en el Pleno pasado, que resistimos la comparación como alto cargo con cualquier comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Les recuerdo, asimismo, hablando de austeridad, que el Presupuesto de 2009 se formó con un plan de austeridad muy importante, un plan de austeridad de 170 millones de euros; plan de austeridad que no encontrará usted, no he podido encontrar, tanto por su volumen como por su explicitación, en ninguna otra comunidad autónoma con este nivel de detalle, ¿no?, 170 millones de euros, que es nueve veces más que el gasto que en altos cargos estamos hablando, y que parece que tiene para usted una alta preocupación. Para nosotros también, porque yo entiendo que tienen un valor simbólico; pero, desde el punto de vista de la austeridad, creo que sería más interesante discutir de esa otra partida.</parrafo>
        <parrafo>Creo, pues, señoría, que a nuestra política retributiva se le puede aplicar un calificativo, que, creo, es el calificativo de moderada. Y quiero destacar también la transparencia de nuestra política con el estricto régimen de incompatibilidades, que garantiza que sean los únicos ingresos profesionales que los altos cargos de la Junta perciben; transparencia que se manifiesta nítidamente en el anexo de personal de los sucesivos Presupuestos de la Comunidad Autónoma de Andalucía, que refleja el número de altos cargos, tanto de servicios centrales como en delegaciones provinciales, y el peso porcentual de estos altos cargos sobre el total del personal al servicio de la Administración en cada una de las consejerías; transparencia también en cuanto a su patrimonio, ya que estamos obligados por ley a realizar una declaración de bienes e intereses tras el nombramiento, así como a su correspondiente actualización, de manera que cualquier persona lo puede consultar en Internet, algo que, como ustedes saben, no pueden hacer los ciudadanos en todas las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, en la Comunidad Autónoma la Junta de Andalucía ejerce una política presupuestaria responsable en el marco de lo dispuesto en las leyes de Presupuestos Generales del Estado y demás normativa de referencia. Además, cuenta con un importante plan de contención del gasto, de austeridad, único en su cuantía y en su nivel de detalle. Y si algo caracteriza a las retribuciones de los altos cargos de la Junta de Andalucía es su estabilidad, puesto que son 16 años con el mismo nivel de determinación; su moderación y su contención, puesto que es una partida que representa el 0,06% del presupuesto, y una retribución media por alto cargo muy inferior a la de otras comunidades; su estricto régimen de incompatibilidades, puesto que no pueden contar con ingresos profesionales de otra clase, y su transparencia, porque cualquier ciudadana o ciudadano andaluz puede conocer, en cualquier momento, tanto sus retribuciones como la evolución de su patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, las empresas públicas plantean... En la ley de presupuestos se publica el [...] de cada empresa pública, que permite conocer también a esta Cámara sus objetivos y la cuantía de sus masas salariales. Por lo tanto, señorías, yo creo que, además, están sometidas a un estricto régimen de fiscalización y de control por parte de la Cámara, que permite que ustedes ejerzan -como nos corresponde, estatutariamente- el control, que también es importante que se realice en esta importante actividad de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Martínez Aguayo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña Sevilla, su señoría puede comenzar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo creo que los andaluces se quedarán, todos los que están en el paro y los que aspiran a tener un empleo, muy contentos con sus explicaciones. No ha dado usted ninguna de todo lo que le he preguntado. Es decir, usted no ha subido a la tribuna a contestar a las preguntas del Partido Popular, que representa a cientos de miles de andaluces, que representa a muchas voluntades distintas de las suyas y a muchas sensibilidades diferentes que tienen derecho a existir en Andalucía. Y estamos representando a esas personas, y, en función de ello, le hacemos preguntas que usted no contesta.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hoy nos hemos quedado igual que estábamos. No sabemos cuántos altos cargos tienen en las empresas públicas; no sabemos por qué usted mantiene ocultas las retribuciones en las empresas públicas; no sabemos por qué usted defiende que esos altos cargos, en las empresas públicas, ganen ese dineral; no sabemos por qué usted lo justifica; no sabemos por qué no rinden cuentas... No sabemos nada de lo que le he preguntado, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿me puede usted decir, en su última intervención -se lo pregunto otra vez-, cuántas personas ganan más que el Presidente de la Junta de Andalucía? Dígamelo, y ya diremos nosotros si eso es moderación o no. No tiene usted que calificarme a mí como moderada la retribución.</parrafo>
        <parrafo>Pues a mí me parece, y a mi grupo... Y así está la propuesta hecha que usted ha calificado como oportuna, como buena o como posible... Otros de su grupo la han tachado de demagogia... Pero, en cualquier caso, el Presidente Griñán se supone que es el que tiene más responsabilidad dentro de la Administración Pública. Yo creo que eso es de Perogrullo. ¿Por qué hay otras personas que tienen que ganar más? Pero, ¿por qué ustedes lo aplauden, lo defienden, lo mantienen...? Y usted se sube aquí a justificarlo, señora Consejera. ¿Me puede usted contestar a eso?</parrafo>
        <parrafo>Gran parte de su tiempo me ha estado hablando de los funcionarios. Pero yo no le pregunto por el sueldo de los funcionarios, sino por los que ustedes ponen a dedo, por lo que ustedes eligen porque reúnen el perfil ideológico que a ustedes les interesa. Le pregunto por qué ponen ustedes, y premian, a aquel que les obedece de forma ciega. Por esa gente le estoy preguntando, y usted no me contesta en absoluto.</parrafo>
        <parrafo>No me hable de los funcionarios, que sé perfectamente cómo se regula. Hábleme usted de todo ese mundo paralelo y afín al Partido Socialista, que cada día es más gigantesco, que son 146 empresas, que ganan muy por encima del Presidente de la Junta de Andalucía, incluso algunos cerca del doble, como el Director de Canal Sur. ¿Por qué mantienen ustedes eso? Contésteme. Es lo que le estoy preguntando. No me salga usted con otras cosas muy interesantes, pero que no responden a mi pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, y en cuanto a que ustedes se someten a cualquier comparación con otra comunidad autónoma... ¿En todo, no? ¿Nos sometemos también a la comparación de cuál es el sueldo medio del andaluz y el sueldo medio, por ejemplo, del madrileño? Pues, del andaluz 15.000 euros al año; el del madrileño, 23.000 euros al año. Nos sometemos a todo, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Sabemos que existe, exactamente, el doble de andaluces que viven bajo el umbral de la pobreza, que madrileños. ¿A usted le gusta eso? Gobiernan ustedes hace 30 años. Me imagino que ustedes son herederos de su historia, de su gestión. ¿O aquí seguimos echándoles las culpas a los Reyes Católicos? Será a ustedes, ¿no? Pues, en Andalucía se vive de distinta forma que en Madrid, luego, usted no compare...</parrafo>
        <parrafo>No ha entrado en comparar con Madrid, lo que ha dicho es que soporta cualquier comunidad autónoma... La que más, la que más, la que más, Cataluña. El sueldo del Presidente catalán es impresionante, y de los altos cargos -socialistas, por cierto, y no del PP-. Lo digo por si usted pretende disimular.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que el segundo que más gana es del País Vasco; socialista, por cierto. La tercera, la señora Aguirre.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que Madrid es la que tiene mayor bienestar para sus ciudadanos. Ustedes no lo proporcionan. Ustedes no lo proporcionan. La obligación del Gobierno andaluz es proporcionar calidad de vida y bienestar social a los ciudadanos, y ustedes no lo consiguen, no lo saben hacer. Por tanto, comparación... Si usted, en su último turno, que yo ya no lo tendré, va a establecer comparaciones, le pediría por coherencia, que es la base de la honestidad, señora Consejera, que las establezca también de cómo viven los ciudadanos en una comunidad autónoma y en otra, de cuáles son sus ingresos, de cuántos ciudadanos mileuristas hay... En Andalucía, el 70%; en Madrid, el 50%.</parrafo>
        <parrafo>Usted compárelo todo, y, entonces, tal vez saquemos conclusiones justas. No compare solo lo que le interesa, porque una media verdad es la mayor de las mentiras, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, mire, usted ha hecho también, o ha dicho, que hay que establecer diferencias... Porque veo, perfectamente, las intenciones del Gobierno -por lo que usted ha dicho las puedo deducir-, y no tienen ustedes clara la decisión de regular los sueldos de los directivos en las empresas públicas. Porque, si no, usted se habría explicado y lo habría hecho con cierta satisfacción, supongo. No lo ha hecho y, por tanto, no deben tenerlo claro, como va diciendo la prensa en estos últimos días.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí han dicho ustedes que hay que establecer dos tipos de empresas públicas: las que compiten y las que no. Y yo le digo, señora Consejera, que con todas las consecuencias. Las que compiten, según ustedes, no tienen que entrar en la misma línea... Pues, también le digo que con todas las consecuencias. Porque, por ejemplo, las que compiten y generan pérdidas, ¿por qué no despiden ustedes a los altos cargos?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
        <parrafo>Y a los que generan pérdidas, ¿por qué no despiden ustedes a los altos cargos? Si compiten, para lo bueno y para lo malo, porque en la empresa privada, si un alto cargo o directivo da pérdidas, lo echan a la calle. Ustedes lo mantienen y, además, lo subvencionan con el dinero de todos, y el de los parados también.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted cuántas subvenciones les da a las empresas públicas? Pues, más de mil trescientos millones de euros en pérdidas. Nos cuestan tres mil millones. Pero es que, además, ustedes les inyectan mil trescientos y pico para pagar las pérdidas de las empresas públicas. Esa es la política que ustedes hacen. Y los parados en la calle, señora Consejera. Y las familias sin ingresos existen. No es un mundo virtual, sino que existen. Y las colas -como ha dicho mi compañera- en los ayuntamientos pidiendo empleo son reales, todos los días. Y la gente que no puede pagar la luz, todos los días. Y gente que no tiene para comprase unos zapatos, todos los días. Y son ustedes los que gobiernan. No gobierna el Partido Popular en Andalucía, porque, si no, Andalucía sería próspera y tendría una calidad de vida como la de Madrid, que ya es hora de que nos toque.</parrafo>
        <parrafo>Yo, como madre de dos hijos, no quiero que mis hijos tengan menos oportunidades que los niños madrileños; no quiero. Y es por culpa de ustedes, de un Gobierno incompetente, de un Gobierno que permanece ocultando y favoreciendo los privilegios; de un Gobierno que ni al día de hoy quiere dar explicaciones mirando a los andaluces; de un Gobierno que está dispuesto hoy, en una PNL, a defender que se mantenga ese estatus de opulencia.</parrafo>
        <parrafo>No puede usted contar con nuestro apoyo ni con nuestra complacencia, pero sí el Partido Socialista tiene que saber, y los andaluces creo que ya lo van sabiendo, que el Partido Popular quiere el consenso con el Partido Socialista para establecer la regulación que signifique que ningún alto cargo, ni en la Junta de Andalucía ni en los ayuntamientos, gane más que el Presidente de la Junta de Andalucía; que ningún alcalde gane más que el Presidente de la Junta de Andalucía; que ningún alto cargo de empresas públicas municipales ni de empresas públicas de aquí, de la Junta de Andalucía, gane más que el Presidente de la Junta de Andalucía. ¿A usted le parece disparatado? Si no le parece disparatado, defiéndalo. Y si le parece un disparate, explíquelo. Pero no me dé la espalda, señora Consejera, ni se la dé a todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Economía y Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, yo también la considero una persona seria. Por eso, cuando usted me hace una pregunta, procuro, seriamente, respondérsela. Usted me ha preguntado cuál es la política general en materia de retribuciones de la Junta de Andalucía, y yo, con mucho gusto, se lo he explicado y he entrado en el detalle de los altos cargos, puesto que usted, en la exposición de motivos de su pregunta, me dice que lo considera esencial para una política de austeridad.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esa calificación es excesiva, aunque, no obstante, le he reconocido -y se lo vuelvo a decir- que me parece que el salario de los altos cargos tiene un importante valor simbólico, y, por lo tanto, con mucho gusto, le explicado dónde se regula en aras de esa seriedad.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no me parece serio es que usted, entrando... Compartiendo con usted, y pareciéndome además muy necesario el que pudiéramos tener acuerdos y pudiéramos trabajar, conjuntamente, en un momento tan complejo como el que vive la economía internacional, nacional y andaluza, pues, venga a hacer un planteamiento, que me tendrá usted que permitir que tache, al menos, de demagógico. Yo creo que es demagógico su planteamiento, poco ajustado a la realidad, y usted aprovecha una pregunta que tiene que ver con otra cuestión para entrar en temas de un calado que, desde luego, no están en su pregunta y me gustará, con mucho gusto, contestarle a todas ellas.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, me sorprende -me sorprende mucho, lo tengo que reconocer-..., no sé qué calificativo utilizar, la libertad con la que usted hace una serie de afirmaciones sobre austeridad, mirando a la Junta de Andalucía, cuando yo... Primero, que tienen ustedes información sobre las empresas que hay y lo que cobran los altos cargos es una evidencia manifiesta, puesto que usted maneja con total dominio los números. Primero, porque el inventario de entes públicos de la Junta de Andalucía y de todas las comunidades autónomas está colgado de la página de la IGAE, en Madrid, y lo conoce todo el mundo -primera cuestión-. Y, segundo, las retribuciones las conoce porque, si no, usted no estaría aquí pidiendo explicaciones sobre ellas. Luego me parece una cosa sorprendente que usted me diga que le explique o que le venga a contar algo que usted conoce perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Lo que ha resultado curioso es que, a raíz de la polémica de algo sobre lo que estamos de acuerdo, que queremos regular, porque entendemos que es bueno regular esto, es bueno regularlo, es bueno... Y aceptando -como yo creo que vamos a aceptar- el envite que ustedes nos hacen, la invitación a regularlo en un sentido más amplio, que usted venga aquí a descalificar algo que conoce, en número y en sueldo, que le he dicho la regulación, cuando a lo que ha dado lugar esta polémica es a que nos enteremos de lo que realmente era una cosa muy oscura, y es lo que se viene a cobrar en muchos otros rincones y en muchos otros ayuntamientos, de Andalucía y de fuera de Andalucía. Resulta singular que usted venga a achacar o a pedirme explicaciones sobre algo que he explicado en esta Cámara, que es que las empresas públicas no reciben subvenciones para pérdidas, sino que las empresas públicas son medio propio de la Junta de Andalucía, y reciben un dinero para cumplir con sus obligaciones. Y le he puesto claramente los ejemplos: el hospital de la Costa del Sol, el hospital de Poniente. Los hospitales reciben una subvención para prestar servicio a los ciudadanos, y usted como que no tiene nada que ver con lo que está pasando en ayuntamientos muy significados suyos..., que están todos los días en los medios de comunicación y que ponen de manifiesto una política retributiva que a mí me parece también muy escandalosa, en empresas que tienen pérdidas muy relevantes, para servicios públicos que no creo que se justifiquen. Y, desde luego, nosotros estamos totalmente de acuerdo en tratar eso, para que entre la lógica y la moderación en aquellos puntos de nuestra Comunidad Autónoma que ni tienen transparencia, están un poquito alejados del control y va siendo hora de que los desempolvemos, porque de ese desempolvamiento tenemos necesidad todos, todos los andaluces, de lo que pasa en la Junta y fuera de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Máxime ahora, cuando se está haciendo una reclamación a la Junta de Andalucía para hacer llegar a los ayuntamientos dinero en financiación incondicionada. ¿Incondicionada, para qué? ¿Para mantener sus televisiones locales a precio de oro? ¿Incondicionada, para qué? ¿Para pagar más de lo que paga nadie? ¿Para qué? ¿Para qué, señoría? ¿Para qué?</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, me parece muy importante...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Hombre, no me hablen de Canal Sur, por favor, si tenemos en la prensa... Pero, vamos, es que... No me apetece hacerlo, pero tenemos en la prensa lo que ustedes pagan al director de la televisión de Málaga: 211.000 euros. ¿De qué estamos hablando, señoría? Vamos a entrar ahí con seriedad, porque con seriedad yo quiero entrar. Y estoy de acuerdo en que regulemos, porque no estamos de acuerdo en que haya directivos, fundamentalmente, de empresas que se consideran medio propio de la Junta -porque es así de lógico-, que cobren más. Y lo queremos regular. Pero no solamente para la Junta; entremos, con luz y taquígrafos, allí donde no ha habido hasta ahora más que oscurantismo absoluto, señoría.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

