<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>42</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 24</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Aborto, Joven</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000153</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000153. Pregunta oral relativa al progreso social (pág. 56).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Patricia del Pozo Fernández, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Patricia del Pozo Fernández, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a progreso social, que formula la ilustrísima señora doña Patricia del Pozo Fernández, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Del Pozo Fernández, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DEL POZO FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿considera el Consejo de Gobierno que ir contra el nuevo proyecto de ley del aborto es ir contra el progreso de la sociedad?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pozo, decirle que, evidentemente, estamos hablando de un anteproyecto de ley, ni siquiera de un anteproyecto. El viernes 6 de marzo se elevó un informe, precisamente, que ha elaborado el comité de personas expertas, con las recomendaciones para una nueva ley al Consejo de Ministros. El Gobierno elaborará antes del verano un anteproyecto de ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Del Pozo Fernández, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DEL POZO FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, efectivamente, es un proyecto, pero es lo que tenemos ahora mismo encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Con todos los respetos, me parece que han perdido ustedes el norte con este proyecto de ley. Qué falta de coherencia, señora Consejera. No hace ni 24 horas que una compañera suya hizo una defensa aquí de la maternidad que parecía enteramente que la maternidad era patrimonio absoluto del Partido Socialista. Han creado, han creado ustedes un problema político donde jamás hubo una demanda social. Esta no es una cuestión, señora Consejera, ni de derechas ni de izquierdas, es una cuestión simplemente de sensibilidad y de sentido común. Y, si tienen alguna duda, léanse el artículo que ha publicado su compañero, Rodríguez Ibarra, recientemente, en el que dice cosas como: «Apelo a la sensibilidad del Gobierno para que reflexione. Nadie puede privar a los padres del derecho a ser informados sobre un eventual aborto de sus hijas menores de edad. Permitir que puedan hacerlo sin el consentimiento paterno es condenar a esos padres a un sufrimiento doble».</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo estoy completamente convencida de que la mayoría de los socialistas están en contra de este disparate, y el 90% de los ciudadanos se llevarían las manos a la cabeza si esto saliera adelante. ¿Cómo es posible que para ir a una excursión de un colegio tenga yo que firmar para mis hijos menores de edad, para que les den permiso, y que puedan abortar con 16 años y someterse a una anestesia general sin el consentimiento de sus padres? Es que es un disparate, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, señora Consejera, el progreso social, el progreso social está precisamente en conseguir que ninguna niña jamás en su vida se tenga que ver en esa terrible situación. El aborto es un auténtico drama, señora Consejera, y un fracaso social tremendo. Aunque si lo que ustedes piensan es, lo que ha dicho recientemente el Director de Doñana, que la raza humana tiene un problema de superpoblación, desde luego, este proyecto de ley viene como anillo al dedo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tienen que retirarlo, tienen que retirarlo. Es un disparate y usted lo sabe. En su lugar, en su lugar, hagan un plan específico de apoyo para evitar que las mujeres tengan que abortar como única solución.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, estoy segura de que la Ministra que dirige este proyecto no tiene ni idea de la tristeza que supone perder a un hijo y tener un aborto. No tiene ni idea, señora Consejera, mucho más cuando son niñas de 16 años.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Un momento, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les ruego silencio para que la señora Consejera pueda hacer uso de la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Puede usted continuar, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Pozo, compartimos una cosa: es un drama absoluto para cualquier mujer. El aborto nunca puede ser una medida anticonceptiva jamás en la vida, pero precisamente porque es un drama yo le pediría que dejen de hacer demagogia barata, demagogia barata, señora Pozo, demagogia barata.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de que ni siquiera hay, ni siquiera hay hasta este momento un anteproyecto. No ponga el grito en el cielo con lo de los permisos, cosa que puedo compartir, también, señora Pozo, porque ustedes en el año 2002 hicieron una Ley de Autonomía del Paciente, donde permiten que las jóvenes de 16 años puedan hacer determinadas operaciones, no el aborto, por supuesto, pero... No la reproducción asistida ni el aborto, pero sí se puedan realizar determinadas operaciones con anestesia general, que a usted tanto le escandaliza, sin la autorización de sus padres. Recuérdelo, señora Pozo: la ley, la ley contempla también la prevención y la educación sexual.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pozo, en menores de 19 años entre el año 1996 y 2004 los abortos aumentaron de un 4,91 a un 10,57; entre 20 y 24 años se duplicó el número de abortos en España. Tuvieron ocho años de Gobierno, ¿por qué no derogaron la ley? Si están tan en contra ¿por qué no derogaron la ley? Dejen de ser tan hipócritas.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe lo que le ha dicho esta mañana el Foro de la Familia? ¿Sabe que le han regañado? ¿Qué le habían dicho? ¿Dónde iban a estar? El Partido Popular permanentemente nada y guarda la ropa. Han tenido ocho años de Gobierno, cuatro de ellos con mayoría absoluta, en los que podían haber derogado perfectamente la ley, y habrían impedido que muchas mujeres hubieran abortado. Eso sí, que hubieran abortado en España; hubieran seguido abortando, sobre todo las que más recursos tienen, fuera de España. Dejen de hacer demagogia, señora Pozo, porque para cualquier mujer, para cualquier mujer que tiene que tomar una decisión como esta, independientemente de la edad que tenga y mucho más si es menor, es un drama. Pero dejen de echar leña al fuego, sean un poquito más serios, y, si no, pónganse de una vez al lado de quienes están defendiendo que no haya ley del aborto, pero no estén en un sitio y en el otro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

