<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>114</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 63</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Provincia de Málaga, Reciclaje de residuos, Residuo doméstico</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000107</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000107. Pregunta oral relativa a la planta de tratamiento, clasificación y compostaje de residuos urbanos de Antequera, Málaga (pág. 65).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Fidel Mesa Ciriza, Dña. María Estrella Tomé Rico y Dña. Rosario Torres Ruiz, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosario Torres Ruiz, del G.P. Socialista. D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, su tiempo ha concluido. Muchas gracias. Lo lamento. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a la planta de tratamiento, clasificación y compostaje de residuos urbanos de Antequera, Málaga, del Grupo Parlamentario Socialista, que formula la diputada doña Rosario Torres Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el número de toneladas de residuos por habitante y día que se producen en un país se ha considerado una de las ratios que sirven para relacionar a ese país con su grado de desarrollo. También es verdad que se observan diferencias incluso en cuanto a la composición de esos desechos. Pero, por fortuna, creo que cada día más las ratios de la prosperidad y de la sostenibilidad de nuestros pueblos y de nuestras ciudades se miden por la calidad de vida de los ciudadanos, de los hombres y mujeres que las habitan. Para avanzar en ese parámetro, existe una decidida colaboración entre las instituciones para ordenar el tratamiento y también la reutilización, al menos, de un tanto por ciento considerable de las materias que desechamos, de los materiales que desechamos. Y también para la regeneración de los suelos que han sido utilizados para los vertidos.</parrafo>
        <parrafo>Nos consta, señor Consejero, que Andalucía está dando pasos importantísimos en la implantación, metodología y sistemática del tratamiento de residuos sólidos. A la recogida general hemos incorporado la recogida selectiva, plantas de selección, reciclaje, reutilización de materiales, compostaje y generación de energía. El Ayuntamiento de Antequera y la Diputación Provincial de Málaga cuentan con un complejo medioambiental denominado Valsequillo, unas buenas instalaciones que además, ahora, van a ser mejoradas y ampliadas por el impulso, por el compromiso de la Junta de Andalucía, de su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 9 de marzo se colocó la primera piedra de una planta de clasificación y compostaje de residuos sólidos urbanos que permitirá dar un mejor servicio a la zona norte de la provincia de Málaga y también a la comarca de la Axarquía, en torno a unos 477.000 habitantes. Señor Consejero, ¿podría ampliarnos la información sobre las características de esta nueva instalación y sobre los beneficios que traerá para la mejora de la calidad de vida de quienes viven en su entorno, y entiendo que de la provincia de Málaga y Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Torres.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Medio Ambiente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Con mucho gusto le respondo, porque además entiendo -como usted ha manifestado en su intervención- que la gestión de los residuos forma parte hoy de un compromiso central del Gobierno andaluz, porque es un compromiso central también en las políticas medioambientales.</parrafo>
        <parrafo>Daba usted un dato, al principio de su reflexión, importante, que nos tiene que llamar también la atención. Parece que el sinónimo del desarrollo, de la prosperidad, venía siendo el aumento en el consumo, el consumismo. Yo creo que no han de ser sinónimos, todo lo contrario, de tal manera que es verdad que en los últimos diez años que hemos evaluado recientemente de la política de residuos en Andalucía, política territorial que nos corresponde, el aumento por habitante prácticamente había sido del 50%, emitiendo casi, a día de hoy, cada andaluz al día, en torno a dos kilos de residuos urbanos, como llamamos. De esos residuos, lógicamente, la primera tarea que debemos encomendarnos todos, y la propia sociedad, es reducir en origen. Después, lógicamente, reciclar, y, por último, tratarlos adecuadamente. Y he aquí la pregunta que usted hace sobre un centro de transferencia de tratamiento -perdón- en la provincia de Málaga, que yo creo que, además, se une a otros dos centros importantes de la provincia, el de Casares, que se amplió recientemente, y el de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que este es el más complejo quizás, también el más importante, puesto que afecta a en torno a ochenta y ocho municipios de La Axarquía y de toda la zona norte de Málaga; pero es cierto que la provincia de Málaga cierra todo el círculo de la gestión de los residuos. Es una inversión, aproximadamente, de veinte millones de euros, con una obra que se va a ejecutar en torno a dos años, y que va a significar un beneficio para esa población que usted ha señalado, de 435.000 habitantes, y va a procurar también un empleo estable durante estos dos años de en torno a cuarenta y seis personas.</parrafo>
        <parrafo>Creo que todos estos datos son los que usted pedía. Pero además le añado que esta planta, junto a las otras dos de Málaga, pero esta muy especialmente, es una planta ejemplar en cuanto al reciclaje y a la valorización de los residuos, que es el tercer aspecto importante, cómo podemos recuperar el papel y el vidrio que allí se hace. También el compostaje, convertir la basura orgánica en abono, que luego pueda servirnos para utilizarlo en la agricultura, y también la biometanización, ser capaces de, el gas de la fermentación de la basura, convertirlo en energía eléctrica.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, reducir, como le decía al principio, los residuos en origen, en nuestros hogares; en segundo lugar reciclar, también con la colaboración de la sociedad andaluza, y en tercer y último lugar recuperar todos esos recursos naturales que hemos utilizado, de tal manera que sean, en la mayor medida, recursos prestados que devolvemos después a la naturaleza. Y la planta por la que usted pregunta creo que es un buen ejemplo para, además, ofrecer a Málaga, ofrecer desde Málaga, calidad medioambiental como la que tiene, y también una buena gestión de los residuos, que para una provincia turística...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, su tiempo ha concluido. Muchas gracias. Lo lamento mucho.</parrafo>
        <parrafo>Señora Torres, su señoría tiene aún 42 segundos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, solo para agradecer la actuación y para decir que esa inversión de más de veinte millones de euros, sin duda alguna, tiene que servir para lo que los socialistas apostamos: mejorar la calidad de vida de los ciudadanos, actuar en los entornos para que sean más saludables y generar empleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Consejero, por la actuación, y muchas gracias por la explicación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

