<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>29</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 16</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Cargo público, Derechos fundamentales, Derechos del niño, Política educativa</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLP-000115</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLP-000115. Proposición no de ley relativa a la reprobación de la Consejera de Educación (pág. 92).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 46 votos a favor, 58 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con el punto séptimo del orden del día, proposiciones no de ley. Y la iniciamos con la relativa a la reprobación de la Consejera de Educación, presentada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y para el turno de intervenciones, en primer lugar, tiene la palabra el grupo proponente, el Grupo Popular, en este caso, su portavoz, el señor Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pérez López, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>No es agradable subir a una tribuna para pedir la reprobación de una consejera, en este caso, la Consejera de Educación, pero, claro, los continuos patinazos, los golpes de timón hacia ninguna parte y la falta evidente de pulso que, a día de hoy, demuestra la Consejería, creo que son motivos más que suficientes para decirle a la señora Consejera que no va por buen camino y que o cambia o, simplemente, nosotros entendemos que sería bueno que usted pasara a otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en estas últimas semanas, hemos venido siguiendo con detenimiento, gran cantidad de artículos, de opiniones, de desautorizaciones, etcétera, que han venido de un lado y de otro, de un lugar y de otro, es decir, por norte, sur, este, oeste, todo el mundo ha coincidido en que usted, señora Consejera, ha hecho mal las cosas, y especialmente, debido fundamentalmente a su empecinamiento en seguir una política que no nos llevaba a ningún sitio, la de su antecesora, pues, ese empecinamiento más otra metedura de pata es lo que ahora mismo nos lleva a que el Grupo Popular plantee aquí en esta Cámara su reprobación.</parrafo>
        <parrafo>Y digo que no es grato ni agradable subir a esta tribuna, y no es grato ni agradable, porque entendemos que aquí lo importante sería valorar, discutir y, de alguna manera, hablar sobre política en positivo, y no en políticas en negativo, que es lo que usted está desarrollando al frente de la Consejería de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, hay una serie de hechos graves -que posteriormente pasaremos a desgranar-, pero hay un asunto, que sin ser el fundamental nosotros entendemos que es suficiente para que usted hubiera movido ficha, y nos referimos a la publicación, el pasado 1 de octubre, en BOJA, de los nombres y apellidos de 81 alumnos cuyos padres habían ejercido su derecho a la objeción de conciencia, y que, en un pésimo ejemplo, desde nuestro punto de vista, por su parte se abusó de unas prerrogativas, que entendemos nosotros que no son las justas y las idóneas, y ustedes publicaron los nombres en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esa clara vulneración del derecho a la intimidad de los menores, al que están especialmente obligados los poderes públicos, ha sido puesto de manifiesto por el Defensor del Pueblo Andaluz, quien, tras actuar de oficio ante este hecho, solicitó a la Consejería que impidiera que en futuras ocasiones se volviera a identificar a los menores con nombres y apellidos, pero es que, señora Consejera, señorías, no es la primera vez, ha habido más veces, lo cual es más grave, y posteriormente podremos demostrarlo. Pero es que, además de eso, resulta especialmente significativa la exigencia de la Agencia Española de Protección de Datos de limitar la difusión de datos personales, tras atribuir a la Consejería de Educación una infracción muy grave, y esa infracción muy grave no es la primera vez, han sido más veces, y después lo demostraremos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esta barbaridad, que ha sido denunciada por un amplio espectro político, social, educativo e institucional, criticada incluso por sus compañeros de gabinete, muestra, señora Consejera, que es importante que usted asuma, por lo menos, una serie de obligaciones, y, especialmente, que asuma su responsabilidad en este asunto.</parrafo>
        <parrafo>Pero no nos quedaríamos aquí, e incluso entenderíamos nosotros que, a lo mejor, alguien pensaría que no hay motivos suficientes. Pero, mire, usted se ha empecinado en mantener un Plan de Calidad y Mejora de Rendimientos Escolares nacido sin consenso y basado en unas promesas que están abriendo en canal los claustros de profesores entre partidarios y detractores del mencionado plan, y nosotros entendemos que la Consejería no está para dividir, está para unir. Y nosotros entendemos que un asunto tan importante, si se ve que los claustros no responden a esa llamada, algo más se habrá hecho. No, pues nosotros, en vez de analizarlo, lo que usted hace es empecinarse, abrir una nueva convocatoria, y especialmente decirle y advertirle -y utilizo advertirle por no utilizar otro término más duro- a los centros que si no entran por el aro, habrá merma en personal, merma en materiales y merma en dinero. Y eso, sencillamente, es discriminación, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, usted desdeña las protestas que vienen desde otro ámbito. Usted dice: «hay una serie de sindicatos, concretamente el 5 y 27 de noviembre, que se manifestaron, son minoritarios». Oiga, pues no serán tan minoritarios cuando usted sabe que en torno al sesenta por ciento de los claustros de Secundaria no han apoyado este Plan de calidad, no serán tan minoritarios, especialmente, esa opinión, desde luego, tendrá un peso específico en los claustros para, sobre todo, sostener y no enmendar lo que usted está haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que además, señora Consejera, llama la atención, comparando, llama la atención lo que ha pasado en Castilla-La Mancha. En Castilla-La Mancha han firmado un convenio con todos los sindicatos, un acuerdo que tiene vigencia hasta el 31 de diciembre del año 2011. Ese acuerdo tiene un objetivo claro: destinar el 6% del PIB a educación y, además, aspirar a modernizar las instalaciones, mejorar los equipamientos y adecuar la dotación de efectivos humanos a las condiciones laborales. Pero en ningún caso he visto que ni la Administración ni los sindicatos firmantes hablaran de ligar este acuerdo con la mejora de los resultados académicos, ya que se da por hecho que con estas medidas y unos criterios adecuados los resultados tendrán que mejorar. Ustedes no creen en lo profesionales, no creen en lo que firman, y por eso tienen que obligar a los profesionales a que entren por el aro en el tema del Plan de Calidad. Y, desde luego, llama la atención que Andalucía, siendo pionera en todo, pues nosotros sigamos empecinados en ligar mejoras salariales y laborales y dotacionales a una parte del profesorado, a cambio de mejores resultados académicos, sin contrapartidas claras y mejoras evidentes y generalizadas, que es lo que habría que haber hecho aquí, en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que además, señora Consejera, usted suprime de tapadillo once planes educativos. Yo creo que lo normal es que usted hubiera venido al Parlamento y hubiera dicho: «Mire, no estamos de acuerdo con la filosofía de los planes educativos vigentes por el Gobierno de la Junta de Andalucía. Propongo una reforma, una mejora, y entre todos vamos a ver cuáles son las que podemos aportar» No, usted lo suprime y, cuando se le pide explicación, es cuando se ve incluso obligada a enviar a los centros educativos este escrito tranquilizándolos, porque había logrado usted crear un desconocimiento generalizado en todos los claustros educativos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Eso es actuar de tapadillo, señora Consejera; eso es actuar sin criterio, y, sobre todo, eso creo que es lo que echa por tierra esa falacia de la calidad en igualdad. Sin tan buenos éramos y tan buenos programas estrella teníamos, pues entiendo, y entendemos nosotros, que no había motivo suficiente para, de alguna manera, borrar de un plumazo esos planes educativos y, posteriormente, dar toda una serie de explicaciones, cuando ustedes tenían que haberlas dado antes aquí, en esta casa, y posteriormente al sector.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por ejemplo, usted dice: «La Consejería va a garantizar los planes estrella». Por ejemplo: Bilingüismo, los 1.200 centros. Oiga, yo le voy a contar, por ejemplo, lo que están haciendo ustedes en algunos centros bilingües. Un ejemplo concreto: Colegio Nuestra Señora de la Sierra, de Cabra. El inicio de este curso provocó una situación rocambolesca. Resulta que había 25 plazas para enseñanzas plurilingües, había más del doble de peticiones. ¿Sabe usted lo que tuvieron que hacer? Sorteo. ¿Usted cree que eso es un programa estrella y eso es un programa de calidad para los centros educativos de Andalucía? [Aplausos.] Yo creo que no. Yo creo que no.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, le pongo también cómo está la red en Córdoba. La red bilingüe, 43 centros; de ellos, 12 se incorporaron en el curso 2008-2009 y están en fase cero. Es decir, este año no toca. En la obtención restante, 18 IES y 13 colegios; ocho han tenido que sortear la plaza y siete cuentan con solo una línea de grupos por curso. Es decir, no en todos los sitios donde hay centros bilingües los alumnos reciben esa enseñanza, pero es que, además, dentro de ellos, aquí han sido las pelotitas de la suerte las que han determinado que unos sí y otros no. Eso nos parece, señora Consejera, demencial, injusto y totalmente fuera de equidad. Por tanto, yo creo que es una razón también importante para decirle que así no se hacen las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que además, señora Consejera, el curso lo abrimos con las aulas prefabricadas. Yo considero que es un escándalo. A lo mejor usted no. Pero es un escándalo cuando hace tres años ustedes dijeron que en cinco iban a hacer el 75% de los centros educativos de Andalucía nuevos, prácticamente, y que iban a eliminar de un plumazo las aulas prefabricadas. Lo que no es de recibo es que ustedes ahora, en este curo que se ha iniciado, 20.000 alumnos sigan escolarizados en aulas prefabricadas, y, en vez de disminuir, hayan aumentado. Pues entiendo que, cuanto menos, es escandaloso y, sobre todo, es un fracaso evidente de la política de infraestructuras educativas que está desarrollando el departamento que usted dirige y que usted ha heredado y que se niega a arrojar por la borda, pues la carga que le dejaron. Por tanto, sigue siendo responsable de ese…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Pérez López, le ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pero es que, además, datos educativos importantes.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nos hemos preocupado de analizar algo que es un escándalo en toda regla. Los titulados en Secundaria. Además, son datos que usted me ha dado, y con ir a los datos oficiales creo que es importante. Mire, en el curso 2004-2005 había matriculados en Secundaria..., perdón, en cuarto de ESO..., perdón, en tercero de ESO, 109.440. Sin embargo, en cuarto de ESO, había matriculados 79.438. Nos dejamos por medio, nada más y nada menos que 30.000 alumnos. Pero es que, además, no obtuvieron titulación 17.947, el 22,59%. Es decir, de un curso a otro, perdemos casi cincuenta mil alumnos en el sistema educativo de Andalucía. ¿Es un escándalo o no es un escándalo?</parrafo>
        <parrafo>Curso 2005-2006: en tercero de ESO, matriculados 108.517. Sin embargo, en cuarto de ESO, matriculados, 80.756. De esos 80.000, no obtienen título 18.699, un 23,15%...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Pérez López, ahora ya sí. Le ruego que acabe inmediatamente, puesto que ha sobrepasado ampliamente el tiempo del que dispone.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Un segundo para terminar la frase.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Tiene que acabar inmediatamente, señor Pérez López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Significa, señora Consejera, que con estos datos no solo es una política de parche la que hay que aplicar, y menos Plan de Calidad y Mejora, y sí un plan integral, sobre todo, de mejora integral de la educación en Andalucía. Con objeto de evitar todos estos problemas y todas estas carencias.</parrafo>
        <parrafo>No tengo más tiempo, pero creo, señora Consejera, que hay datos y motivos suficientes para pedir su reprobación.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Y, para el turno de posicionamiento, corresponde la palabra al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía. Su portavoz es el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como es sabido, la reprobación es una figura de carácter simbólico que, en principio, incluso cuando salga victoriosa, no obliga formalmente a nada a la persona que tiene la competencia de formar gobierno y designar sus componentes.</parrafo>
        <parrafo>Lo simbólico, naturalmente, tiene su importancia, pero esta o, lo más significativo, sus hipotéticos efectos políticos pueden diluirse o perderse totalmente si se abusa de la figura de la reprobación. Y eso es lo que está haciendo el Partido Popular: abusar de la figura de la reprobación, convirtiéndola en una rutina sin sentido y sin interés, que pasa absolutamente desapercibida y que, en consecuencia, pierde todo su potencial.</parrafo>
        <parrafo>En algunos pasillos del Parlamento ya se han oído comentarios del tipo de: «¿Qué Consejero o Consejera se reprobará en el próximo Pleno?». Incluso hay quien, entre los miembros del Gobierno, empiezan a considerar un honor el sufrir un intento de reprobación del Partido Popular, pues siempre va a salir victorioso y podrá esgrimir, en su currículum, que el Parlamento de Andalucía lo impidió, con lo que sale reforzado y, en consecuencia, se consigue el efecto contrario de lo que teóricamente se perseguía.</parrafo>
        <parrafo>Cuando a este grupo, a Izquierda Unida, se le cercena, se le amordaza en sus iniciativas parlamentarias, a golpe de una interpretación, muchas veces, restrictiva del Reglamento -es decir, a golpe de reglamentazo-, no podemos evitar un cierto sonrojo ajeno ante las iniciativas de ciertos grupos, en este caso el Partido Popular, que supone, a nuestro entender, un desperdicio del tiempo parlamentario, que debería recibir más respeto por su parte. Porque, al final, si la señora Jiménez es, hoy por hoy, la Consejera de Educación, lo es porque la opción política que la propone y la sustenta, como tal, ha conseguido más votos que el resto. Lo que tenemos que hacer, ustedes y nosotros, es sacar más votos y ganar las elecciones. Porque, para que esté justificada una reprobación, a nuestro juicio, debe haber razones de peso. La reprobación debería ser, en último caso, consecuencia de un profundo debate previo sobre cuestiones realmente importantes que interesan a la sociedad, y, sinceramente, respetando todo el derecho formal del Partido Popular a presentar lo que quiera, incluso a desperdiciar su cupo de iniciativas, el tema que hoy se nos trae no responde al interés general de la sociedad y ni siquiera al interés de una minoría significativa de esta sociedad que representamos en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Y analicemos las razones que se esgrimen para la reprobación de la Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que la reprobación contiene algunos elementos interesantes. No vamos a negar las carencias del sistema educativo andaluz, pues hemos tenido, y tendremos, múltiples ocasiones de debatir sobre las mismas. Nos referimos, por ejemplo, a la desafortunada formulación del Plan de Calidad; a los palos de ciego que muchas veces se dan en una especie de huida sin cabeza; nos referimos también a esa orden del 9 de septiembre de este año, que deroga las que establecían los procedimientos de acceso a los diferentes programas educativos propuestos desde la propia Consejería. Efectivamente, aunque realmente la orden no anula los programas educativos, sino el procedimiento de acceso, se ha entrado en un incomprensible vacío donde se ha sustituido la voluntariedad del profesorado -que no nos gustaba- por la nada -que nos gusta menos-. Nadie sabe cómo se va a acceder en el futuro a esos programas, con qué criterios se van a elegir los centros, si va a haber suplemento presupuestario para todos los centros que decidan entrar en un programa determinado, etcétera, etcétera, y esto es claramente criticable, o, por lo menos, un elemento significativo para el debate.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestro punto de vista, también podemos decir que se está permitiendo, que se continúa permitiendo -no solo esta Consejera, sino ya desde antes- el desprestigio del sistema educativo andaluz. Por un lado, porque ahí están los resultados educativos del sistema andaluz, comparados con los de otras regiones o países; por otro, porque, desde nuestro punto de vista, no se está defendiendo adecuadamente la enseñanza pública y se está permitiendo o fomentando un avance claramente detectable de la enseñanza privada, unas veces de forma solapada y otras a cara descubierta y con el amparo de la propia Junta de Andalucía, como ocurre con la Educación Infantil.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que ocurre realmente? Que los sucesivos gobiernos de Chaves no han dado a la educación en Andalucía la prioridad y la importancia que se merece; es decir, no le han dado el soporte presupuestario que la educación de Andalucía necesita.</parrafo>
        <parrafo>Pero todo esto nos llevaría, realmente, a tener que reprobar al Presidente Chaves o al Consejero de Hacienda, o incluso a todo el Consejo de Gobierno, que, en definitiva, formula el Proyecto de Ley de Presupuesto, lo cual, sinceramente, creemos que no tiene mucho sentido.</parrafo>
        <parrafo>Bien, cuando conocimos el título de esta proposición no de ley, creíamos que íbamos a debatir de estos temas; es decir, creíamos que íbamos a hablar de educación, de la situación de la educación en Andalucía. Pero no. Aunque el señor Pérez lo ha intentado arreglar en su exposición -su exposición no tiene mucho que ver con la exposición de la proposición no de ley-, su iniciativa pasa de puntillas, realmente, sobre todos estos temas, y en su amplia exposición de motivos solo dedica un párrafo a todo lo dicho anteriormente: sistema de calidad o medición de calidad, evaluación de centros, derogación de los procedimientos de acceso a los distintos programas educativos, resultados académicos de los alumnos evaluados, a la vez que los de otras regiones o países... Para eso, un párrafo; todo lo restante de la proposición no de ley, y la propia parte dispositiva, se refiere a una cuestión que el Partido Popular utiliza una y otra vez de manera irresponsable: toda la proposición no de ley se refiere a Educación para la Ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>En esta cancha, ahora lo que toca es agarrarse a la publicación en el BOJA de los nombres de algunos menores, junto a los de sus padres, que son los que toman la decisión de objetar que sus hijos o hijas reciban esta asignatura; asignatura -que no hay que decir- cuya formulación ha seguido todos los trámites legales y parlamentarios necesarios.</parrafo>
        <parrafo>No vamos a ser nosotros quienes enmendemos la plana a los que han pronunciado, o se han pronunciado, sobre la no pertinencia de haber publicado los nombres de estos menores -entendemos que es un tema fundamentalmente de interpretación de la Ley 30/92, de Régimen Jurídico de las Administraciones Públicas y del Procedimiento Administrativo Común, y posiblemente de alguna otra ley también-, pero tenemos, sinceramente, sin enmendar la plana a nadie, serias dudas al respecto.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahora, ¿se van a poder publicar en el BOJA o en el tablón de anuncios de un colegio las listas de niños y niñas que han obtenido cualquier tipo de premio o compensación? ¿Se van a poder publicar las listas de niños o niñas admitidos o rechazados en un proceso de escolarización? ¿Es tan lesivo? Pregunto. Y son las dudas que quiero exponer, con sinceridad y lealtad, a este Parlamento, porque no se trata simplemente de formular lo políticamente correcto, que ya sabemos lo que es -menores, ya sabemos lo que es-, porque ya, además, se han pronunciado otros. Pero nos preguntamos: ¿Es algo sumamente lesivo para la intimidad, para el honor, el publicar simplemente una resolución, no en un periódico, sino en un boletín oficial de una Junta de Andalucía, de tipo administrativo, generada por una libre decisión de los padres de los niños y niñas que dan lugar a esa resolución? ¿O es que ahora resulta que da vergüenza?</parrafo>
        <parrafo>Todos hemos visto a padres y madres fotografiarse a las puertas de los institutos y de los colegios haciendo honor de su objeción, o de la objeción para sus hijos, en Educación para la Ciudadanía. Se puede apuntar que son menores, pero la mera publicación de los nombres ¿es algo tan terrible, tan grave, cuando, incluso, si consiguen lo que persiguen -es decir, como reconoce el fiscal, el no recibir la asignatura de Educación para la Ciudadanía-, va a ser público y notorio porque van a tener que salir de clase y se va a poder enterar todo el mundo?</parrafo>
        <parrafo>Los contenidos de la Educación para la Ciudadanía pueden debatirse en el seno de la comunidad educativa, como los de Historia, los de Economía o de Sociología, que también podían ser objeto de objeción por responder a interpretaciones ideológicas muy diversas. Pero no es eso lo que realmente interesa en todo este partido: no es eso. Lo que interesa es, por un lado -y es legítimo-, dar toda la caña que se pueda al Gobierno de cualquier manera, incluso con descrédito de las instituciones y de las formas, y, por otro lado -lo que es más grave-, lo que interesa es defender un modelo social, ideológica y políticamente arcaico, en el que se encuentra muy cómodo el Partido Popular, y del que llega a sentir nostalgia por los momentos históricos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Rodríguez, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Un modelo social -hay que recordar- que es el que se intenta, entre otras cosas, combatir desde Educación para la Ciudadanía, en el que los homosexuales y las homosexuales no tenían derechos y se les aplicaba la Ley de Vagos y Maleantes, o se les intentaba curar de su vicio -así se decía- a base de palizas. Lo que interesa es defender un modelo social en el que a la mujer se la relegaba a roles reproductivos y de repostería y cocina; un modelo social de antinatural alianza entre la espada y la cruz, donde imperaba la hipocresía de que no todos los ciudadanos y ciudadanas eran iguales; un modelo social en el que el Partido Popular, al no existir en España un partido consolidado de ultraderecha, quiere en parte sustituir su función y contentar a sus potenciales votantes. ¿Y ustedes hablan de modernidad y presumen de ser un partido de derechas, pero moderno, o de centro -dicen incluso-?</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, hay muchos temas para debatir en materia de educación; en bastantes de ellos puede criticarse, censurarse y hasta reprobarse al Gobierno de Andalucía y a la Consejera de Educación. Pero no cuenten con nosotros para engancharnos al carro de un desafortunado fallo administrativo -y ya se verá, cuando se pronuncien definitivamente los jueces. Por cierto, es significativo que algún padre, al parecer, ha pedido seis mil euros de indemnización por este fallo administrativo. Qué curioso...- y, de paso, arrimar el ascua a la sardina de quienes pretenden imponer un modelo social e ideológico excluyente, superado, y que no se corresponde con la idea de progreso que tiene la mayoría de nuestra sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Muy bien. Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde ahora la palabra al Grupo Parlamentario Socialista, y en este caso a su portavoz, la señora Carrillo Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, de nuevo un miembro del Grupo Socialista tiene que subir a esta tribuna a posicionar al grupo ante una nueva iniciativa de reprobación del Partido Popular, porque el Partido Popular -es decir, la derecha andaluza de esta legislatura- ya no se conforma con la crispación, con el insulto, con los cartelitos y los numeritos, sino que, además, ahora, para ustedes, las iniciativas de reprobación están de moda y parece que pretenden batir su propio récord en tiempo y número. Porque les recuerdo que en la legislatura anterior ya lo batieron en número, y en esta, por las prisas que se están dando, de seguir a este ritmo, seguro que van a entrar en el libro Guinness.</parrafo>
        <parrafo>Pero la verdad es que nada nos sorprende, porque si actitud obedece al mejor estilo de la bronca política, de la confrontación y de creerse..., bueno, creo que no solo creerse, están más que convencidos de que cuanto peor y más crispación es mejor para ustedes. ¿Y saben por qué lo hacen? Para crear una cortina de humo y tapar la ineficaz oposición. Esta mañana el Vicepresidente Primero les decía que «de dibujos animados», porque es verdad que legislatura tras legislatura la hacen, y ya van ocho. Insisten e insisten en este tipo de iniciativas, que la verdad es que no sé a quién pretende engañar, porque a los andaluces, llevan 26 años y no lo han conseguido. Ahora, sigan con este modelo de oposición porque los define muy bien: ustedes no creen en la política, solo en la bronca; a ustedes no les interesa la educación de Andalucía; ustedes solo buscan el titular fácil, el oportunismo, el todo vale, la demagogia. ¿Y eso lo hace quien sí tiene ideas? Esta mañana se hablaba de ideas, porque las ideas pueden ser ocurrencias. Pero eso lo hace quien no tiene ni ideología ni principios, quien no le interesa la política, y lo que sí le interesa es el desprestigio de la misma y alejar a los ciudadanos de ella porque solo le interesa el poder por encima de todo.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señora Consejera, hoy tiene que estar orgullosa porque la derecha la repruebe. Porque, ¿eso qué significa? Que usted lo está haciendo bien, que está haciendo lo que los andaluces y las andaluzas desean. Orgullosa, porque en esta reprobación está la diferencia entre lo que para nosotros, los socialistas, es la educación y lo que es para la derecha.</parrafo>
        <parrafo>La derecha, con esta iniciativa, aun estando en su derecho de presentarla, demuestra tener poca imaginación y no tener alternativas, porque basan su línea argumental en la tergiversación y en la manipulación de la información. ¿Y por qué lo hacen? Por la impotencia que tienen para tener argumentos convincentes y que así los andaluces los voten y confíen en ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Hablan del rechazo al Plan de Calidad y Mejora del Rendimiento. Que, en dos convocatorias en ocho meses, el 60% de los docentes andaluces hayan mostrado su apoyo y hayan votado sí al programa y 1.483 centros vayan a desarrollarlo signifique fracaso... La verdad es que yo me he preguntado cuánto habrán rezado ustedes para que verdaderamente hubiera habido un gran rechazo. Pero, si han rezado, parece que no les han servido para nada sus rezos.</parrafo>
        <parrafo>Hablan de graves e importantes carencias en materia de infraestructuras. Claro, la situación es caótica, se nos están cayendo todos los centros de Andalucía, el plan Mejor Escuela no ha servido para nada... Yo creo que deberían de preguntarles a las comunidades educativas de los 186 centros nuevos, de las 266 ampliaciones, de las 1.102 intervenciones de modernización de centros, y -hasta la fecha- de los 65 nuevos y 43 ampliaciones en la próxima legislatura; un plan que tenía, hasta 2010, 1.200 millones de euros de inversión, que a la fecha actual ya lleva 1.135, y que a finales de 2009 va a tener 1.553 en ejecución, que ya se pasa del presupuesto previsto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, también hablan de que Andalucía está a la cola en el ranking de educación en todo. Otra falsedad. Es verdad que todavía necesitamos avanzar. Sí, claro. Y, para ello, el Gobierno andaluz ha puesto en marcha las medidas contempladas en una ley, en la ley en la que ustedes se quedaron solos, en contra de toda la comunidad educativa. Y no dicen -claro, no les interesa- que Andalucía es la tercera comunidad autónoma en gasto público en relación con el PIB.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que aquí, en esta Cámara, se ha hablado mucho del informe PISA. No sé si también saben que en ese informe se dice que la comunidad autónoma cuyo sistema educativo se encuentra al borde de la quiebra no es Andalucía, es la Comunidad Valenciana. Lean también el informe PISA. ¿Y saben en qué comunidad el 50% del alumnado de Bachillerato no sabe explicar qué significa la palabra «remoto» y siete de cada diez alumnos suspendieron las pruebas de Matemáticas, siendo incapaces de calcular un simple porcentaje o de averiguar el ángulo de un triángulo conociendo los otros dos? Pues, la Comunidad de Madrid. Ahora se entiende por qué fue una comunidad que no se quiso someter voluntariamente al informe PISA. Ahora lo entendemos. Andalucía sí lo hizo, y lo va a seguir haciendo. Y lo va a seguir haciendo porque el Gobierno andaluz no tiene que esconder absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Otra falsedad: la derogación de los planes y proyectos educativos. De verdad, señor Pérez López, cuando usted se suba ahora, dígame un nombre, de un centro nada más, de uno, al que se le haya derogado el proyecto o el plan. Uno nada más. Ya se le dijo por parte de la Consejera, aquí, que ustedes hacían una lectura partidista y falsa de la orden. Ya se lo han dicho. Le recomendaba la señora Consejera que leyese usted el BOJA. Yo se lo vuelvo a recomendar, pero después de su intervención con el plan de Plurilingüismo, también le recomiendo que lo lea, también le recomiendo que lo lea, porque no es normal que sigan leyendo de esa manera.</parrafo>
        <parrafo>Y es curioso -también a mí me llama la atención, como el señor García- que de los cuatro aspectos en toda su exposición de motivos, curiosamente, a estos cuatro aspectos les dedica un solo párrafo, y cinco al tema de la publicación de las listas de los alumnos objetores en BOJA. Claro, es normal, porque este tema, para ustedes se ha convertido en una obsesión y una cruzada, lo de Educación para la Ciudadanía. Entonces, no se conforman ustedes con nada, ni con las explicaciones dadas por la señora Consejera, en dos ocasiones, a iniciativa parlamentaria suya ni con las disculpas que pidió públicamente en esta Cámara ni con que la Consejería aceptara las recomendaciones del Defensor del Pueblo. Y en verdad, el objeto de su preocupación no es preservar la intimidad de los menores, sino hacer de cualquier actuación de la Consejería un elemento de confrontación política. Ese es su objeto, no es otro. Porque tampoco se conforman con el archivo, por parte de la Fiscalía, de las actuaciones derivadas de las diligencias interpuestas por algunos padres y también por el Partido Popular. Con nada, señoría. Y está más que demostrado que la señora Consejera nunca ha eludido ninguna responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Y sabe, señora Consejera, por qué verdaderamente la reprueba la derecha, el Partido Popular? Por mantener una política de diálogo, de consenso y de acuerdo; por extender la gratuidad de los libros de texto a toda la enseñanza obligatoria; por el transporte escolar gratuito hasta la enseñanza de Bachillerato y de Ciclos; por profundizar en la aplicación de medidas para disminuir el abandono temprano -por cierto, medidas que son las mismas que ha hecho el Ministerio de Educación en la conferencia sectorial y que están aceptadas por las comunidades autónomas del Partido Popular; y yo me pregunto si es que pertenecen a otro Partido Popular-; por promocionar la cultura del esfuerzo, del estudio y de la convivencia, como dice la Ley De Educación; por el avance en la modernización de nuestro sistema educativo; por la innovación y mejora de la calidad en la educación y rendimiento escolar, con más profesorado, más equiparación salarial, más homologación del profesorado, más licencias, más evaluación de nuestro sistema educativo, no solo con la prueba de diagnóstico y la participación en evaluaciones nacionales e internacionales, sino con la puesta en marcha de una Agencia de Evaluación Educativa.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, ¿sabe lo que dijo en Córdoba el señor Arenas referido a los presupuestos? Lo voy a leer textualmente. Dijo que «la maquinaria burocrática de la Junta de Andalucía sigue ajena a la crisis, porque, entre otras cosas, crea dos nuevos organismos autónomos, la Agencia Andaluza de la Evaluación Educativa y el Instituto Andaluz de Enseñanzas Artísticas Superiores, persistiendo así en el despilfarro y el gasto, y poniendo el futuro de los andaluces en peligro». Es decir, que para el máximo dirigente del Partido Popular andaluz, el que tanto mira por la calidad de la educación y la transparencia, invertir en educación pone en peligro el futuro de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y la verdad, señoría, que si, en lugar de hacer todo esto, usted, señora Consejera, diera 26.000 metros cuadrados de suelo público a una entidad ultracatólica, que separa niños y niñas, para construir un centro concertado donde no hay ninguno público; etiquetara los centros -«tú al colegio payo y tú al gitano»-; desalojara de su sede a la federación más numerosa de padres y madres de la escuela pública; vendiera un colegio público con niños dentro; si para usted la educación fuera un monopolio; si alentara, animara y apoyara la objeción de conciencia de la asignatura de Educación para la Ciudadanía; si boicoteara esta asignatura aprobada por una ley orgánica; si usara la educación como arma arrojadiza; si quisiera obligar al Servicio de Inspección a asumir funciones de comisarios políticos al servicio de una ideología; si rebautizara un colegio público con el nombre de un general golpista; si hiciera la vista gorda al estado de las infraestructuras; si incumpliera acuerdos sindicales; si llevara al sistema educativo al caos, al esperpento, al absurdo, por impartir la asignatura de Educación para la Ciudadanía en inglés con traducción simultánea y se gastara ocho millones de euros en este absurdo; si estableciesen un ranking de colegios; si tuviera en la calle a toda la comunidad educativa; si diera la espalda a los equipos directivos; si tuviera pagos pendientes con interinos, equipos directivos y con la enseñanza concertada..., señora Consejera, si usted hubiera hecho todo esto, hoy, la derecha, el Partido Popular, no la reprobaría, se lo aseguro. ¿Y sabe por qué no la reprobaría, lo que haría? La aplaudiría. ¿Y por qué la aplaudiría? Porque todo esto es lo que está haciendo la derecha, el Partido Popular, en Madrid y en Valencia, con la connivencia de su líder nacional, el señor Rajoy, así como de los miembros de su ejecutiva. Y uno de ellos, de los que tiene mucho peso, se sienta en esta Cámara. Claro, que esto parece que hasta hace dos días, porque el señor Rajoy le ha negado, como Pedro, por tres veces, en tres ocasiones.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora..., señora Carrillo Pérez, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Acabo, acabo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, se le reprueba, nada más y nada menos, que por llevar a cabo el programa electoral del Partido Socialista, el que recibió el respaldo mayoritario de los andaluces. Y lo va a poder desarrollar porque pertenece a un gran Gobierno, con un gran Presidente, que lucha por Andalucía, reclama siempre lo que es nuestro, lo que otros no nos quisieron dar cuando gobernaban, que reclama lo que nos corresponde, para hacer que Andalucía avance, y, en este caso, la educación. Gobierno que, además, gestiona muy bien el presupuesto, gestionado por otro de los privilegiados, el Vicepresidente Segundo, que también ha tenido el honor de ser reprobado -de intentarlo, eso, de intentarlo-, y que ha permitido que en la legislatura anterior el presupuesto de educación subiese un 47%, y que ahora, aún en tiempos de crisis, no solo se consolida su presupuesto, sino también que se aumente.</parrafo>
        <parrafo>Y acabo, señorías. Eso sí, si usted, señora Consejera, necesita de los aplausos. Creo que los aplausos que usted necesita no son los del Partido Popular; los que usted necesita son otros, los aplausos traducidos en votos que los andaluces y andaluzas dieron a su partido y al mío, al PSOE de Andalucía el 14 de marzo, los aplausos traducidos en respaldo de toda la comunidad educativa, que dio el respaldo a la Ley de Educación de Andalucía, que usted y su Gobierno también están desarrollando en tan solo nueve meses de legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Y, cómo no...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Carrillo, ahora, ya, sí le ruego que acabe inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ya, sí acabo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, cómo no, los aplausos del Grupo Socialista. Así que, señora Consejera, creo que usted tiene y debe estar muy tranquila.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene, de nuevo, la palabra el grupo proponente, el Grupo Parlamentario Popular, el señor Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pérez López, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Voy a comenzar por orden cronológico contestando, muy poquito, pero creo que merece la pena detenernos en alguna afirmación realizada por el portavoz de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que no se puede ser o utilizar una demagogia más barata y burda, para defender criterios que, además, son criterios indefendibles.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo no me veo representado en la descripción que usted ha hecho de algo o de alguien. Nuestro modelo es respeto escrupuloso a las personas, a las opiniones y a las conductas. Y, desde luego, su modelo creo que pasa por la mordaza, el pensamiento único o el Archipiélago gulag, por tanto, ahí no vamos a entrar.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la señora Carrillo, mire, yo creo que nosotros hemos dado argumentos sólidos y de peso para que esta reprobación prospere. No ha habido descalificación personal ni la va a haber. No la va a haber, porque no es nuestro estilo descalificar personalmente a nadie. Simplemente ha habido criterios sobre la mesa para decir que ha habido una serie de políticas ineficaces y que la responsable es la señora Jiménez, porque es la responsable de su departamento.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, hay una serie de cosas que creo que es bueno contestar. Por ejemplo, hablan ustedes del Plan de Calidad. El Plan de Calidad, creo que lo mejor es utilizar algunas palabras que no sean las de este portavoz, sino de opiniones autorizadas que vienen de la propia docenta. Aquí tenemos la opinión de don Pedro Ruiz Morcillo, una persona que goza de un gran predicamento y que recientemente se jubiló. Y le dice: «Lo que de verdad produce un preocupante desasosiego en padres, profesores y ciudadanos en general es un asunto de gran trascendencia. Desde hace al menos dos décadas, la educación andaluza sufre tres grandes patologías con urgente necesidad de remedio: la progresiva carencia de formación humanística y científica del alumnado, el avanzado deterioro de la convivencia en los centros educativos, y, como consecuencia de ambos, un deterioro de la convivencia escolar». Y le dice: «Lo que de verdad dice la orden firmada por ustedes es que los profesores reduzcan los suspensos, aumenten el número de titulados, disminuya el absentismo, y, de ese modo, obtengan el beneplácito de los padres más inconscientes, y por eso y a cambio de eso recibirán 7.000 euros. No cabe duda de que han elegido un corta atajo para que en el futuro la estadística le sean más favorable». Eso le dice don Pedro Ruiz Morcillo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, es que, además, ustedes hablan de comunidades autónomas que no es Andalucía. Yo soy portavoz de educación en Andalucía. Aquí está, señora Consejera, las pruebas de diagnósticos de este año. Mire, han bajado los niveles. Pues, bajando los niveles, en la puntuación transformada, han pasado en comunicación lingüística en Primaria de 540 a 522, en la escala de 44 a 56, y, en la Matemáticas, por ejemplo, en Secundaria, han pasado de 552 de media a 549, cada vez menos, señora Consejera, y esto bajando los niveles. Y ustedes nos hablan de Madrid y nos hablan de Valencia.</parrafo>
        <parrafo>Oiga, háblennos de Andalucía, que nos irá bien a todos. Y aquí están las pruebas de diagnóstico de este año comparadas con las dos anteriores. Le invito a que las lean y las reflexionen, porque no tienen desperdicio.</parrafo>
        <parrafo>Mire, plurilingüismo. Yo creo que lo mejor es preguntarles a los padres que han visto cómo sus hijos no han entrado en el programa simplemente por el sorteo. Yo creo que eso es injusto, y, sobre todo, que no demuestra ningún tipo de calidad en el sistema que ustedes ofrecen. Por tanto, creo que habrá que buscar otro criterio y no, simplemente, el del sorteo, que es el único que ustedes han alegado.</parrafo>
        <parrafo>Pero, llama la atención, porque dice la señora Carrillo: «de pagos pendientes». Miren, los sindicatos mayoritarios dicen -y hoy ha salido en prensa- que la Junta debe dinero a profesores funcionarios, a interinos y a jubilados. Eso es muy grave, señora Consejera. Es muy grave porque ustedes no están cumpliendo con sus compromisos, firman y no cumplen. Pero, es que además lo que más produce desazón es lo que ustedes han hecho, precisamente, con las personas que se han jubilado, no les pagan, no les pagan, y aquí está la denuncia, señora Consejera. ¿Cómo es posible, por ejemplo, que los que abandonaron las aulas tras una vida laboral dedicada a la enseñanza, desde el mes de febrero, o sea, hace ocho meses, la Junta no les paga los fondos acordados para la homologación que asciende entre 48 y 50 euros mensuales? ¿Cómo es posible eso, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que cumple, pues aquí están diciendo que no, y, sin embargo sí están cumpliendo, por ejemplo, o con el Plan de Calidad. No les pagan a los docentes profesores interinos, no les pagan a los jubilados, pero sí cumplen con el Plan de Calidad. Pues, yo creo que esto es una discriminación tremenda, precisamente, con personas que lo necesitan, porque acaban de jubilarse, y ustedes le hacen un flaco favor.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, mire, nosotros no hemos sido los que le han obligado a usted a que esas becas de 6.000 euros se incluyan en presupuestos. No hemos sido nosotros, ha sido su partido, entiendo que ha sido su partido.</parrafo>
        <parrafo>Pero, es que, además, un periódico, que no es sospechoso, El País, 12 de noviembre de 2008: «El PSOE pide explicaciones a la Consejera por aplazar las becas. Los socialistas estudian presentar una enmienda para corregir el olvido». Esto lo ha dicho un periódico, que es el diario El País.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, El Correo de Andalucía: «El Gobierno discute con Educación. La Junta reprueba y corrige los tropiezos de Teresa Jiménez en solo ocho meses», El Correo de Andalucía, también, aquí está.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, otro tema preocupante, resolución de la Agencia de Protección de Datos, 29 de octubre de 2008. Aquí vuelven a decir que la Consejería ha tenido una falta muy grave, muy grave, no solo, ya, en el tema de la educación para la ciudadanía, también con alumnos discapacitados. Aquí está, 28 de octubre del año 2008, aquí está. Se la enseño cuando quiera y está a su entera disposición.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, lo que ya es de aurora boreal es la polémica que se ha suscitado, precisamente, entre un sindicato, Comisiones Obreras, y un alto dirigente del Partido Socialista, precisamente, a cuenta del Programa de Calidad, y a cuenta del Programa de Calidad, alguien dijo, un alto dirigente dijo, que tildaba de problemática la situación de programas de calidad de los centros y abogaba por la negociación. Lo ha dicho un dirigente de su partido, y, sin embargo, la defiende Comisiones Obreras, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿A quién creemos? ¿Con quién nos quedamos? ¿Qué está sucediendo aquí para que sus dirigentes, una y otra vez, la desautoricen, señora Consejera? Le están pidiendo diálogo, lo cual demuestra que ustedes no están dialogando con los sectores educativos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, entendemos nosotros que hay motivos suficientes, por no entrar en datos que creo que sonrojarían. Efectivamente, hay comunidades autónomas en donde el fracaso escolar ha evolucionado mucho, Valencia. Pero miren ustedes, Andalucía, 7,3, la segunda, la que más, la segunda junto con Valencia. Oiga, ¿esto qué es? ¿Esto es invento? No, aquí está. Por tanto, otro motivo suficiente, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además de eso, nos gustaría que al profesorado, además de darles regalos envenenados, les digan que están con ellos, que quieren dialogar, que respetan sus decisiones, que no van a sufrir ningún tipo de merma en su docencia. Y, sobre todo, necesitan que ustedes legislen de forma adecuada y las órdenes que dicten, que sean para mejorar la calidad de la educación en Andalucía, y que no sea como ahora, que, precisamente, todos estos datos a lo que nos conducen es a todo lo contrario. O esta otra, en donde el TSJA tumbó una orden de la Junta que quitaba autonomía al profesorado para poner las fechas de los exámenes. También es de este año, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, aquí hay razones suficientes y no tenemos que entrar en la descalificación, en la descalificación burda y zafia y, desde luego, en la demagogia barata. Hay razones suficientes para decirle que usted, después de nueve meses, parece que lleva aquí cuatro años y está amortizada, señora Consejera. Está amortizada, primero, porque ha sido su propio partido el que ha dicho que usted ha cometido demasiados tropiezos. Su propio partido ha dicho..., y la ha desautorizado en multitud de ocasiones. Y, por tanto, nosotros, como grupo parlamentario en la oposición, lo ponemos al descubierto, pero es que está en la calle, está en el ambiente y está en los centros educativos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, razones hay, son de peso y nosotros esta tarde nos hemos tenido que esforzar, sobre todo, en ponerlas negro sobre blanco, señora Consejera. Así que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Pérez López, le ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... espero que reflexione y, sobre todo, que le dé una oportunidad a los docentes, que lo están esperando. Los docentes lo que quieren es menos imposición y más diálogo. Y los padres lo que quieren es más calidad, menos barracones o aulas prefabricadas, más bilingüismo, más ordenadores y más calidad educativa.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a proceder a la votación de las iniciativas que tenemos pendientes. Y lo hacemos comenzando por la moción relativa a política general en materia de tesorería y Deuda pública.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 46 votos a favor, 58 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos ahora con la votación de la solicitud de creación de una Comisión de Investigación sobre la gestión, por parte de la Consejería de Economía y Hacienda, de los remanentes de tesorería y excedentes de liquidez del Presupuesto de la Comunidad Autónoma de Andalucía para los ejercicios 2005, 2006, 2007 y 2008, hasta la fecha.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 46 votos a favor, 58 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos ahora con la votación de la proposición no de ley relativa a la reprobación de la Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 46 votos a favor, 58 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

