<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>63</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 35</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Cargo público, Corrupción, Director de empresa, Empresa pública, Sevilla, Mercado de productos básicos, Moralidad de la clase política</materias>
    <numero_expediente>8-09/CC-000013</numero_expediente>
    <extracto>8-09/CC-000013. Solicitud de creación de una comisión de investigación sobre la presunta petición de cobro de comisiones por directivos de Mercasevilla y su posible vinculación con la Delegación Provincial de Sevilla de la Consejería de Empleo (pág. 68).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 50 votos a favor, 54 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación, pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a desestimación del recurso del Ayuntamiento de Fuengirola.</parrafo>
        <parrafo>No habiendo ningún diputado presente que haya suscrito la pregunta, finalizamos el punto quinto del orden del día, relativo a preguntas orales, y pasamos al punto sexto del orden del día, solicitud de creación de comisión de investigación sobre presunta petición de cobro de comisiones por directivos de Mercasevilla y su posible vinculación con la Delegación Provincial de Sevilla de la Consejería de Empleo, presentada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. Como consta en la carpeta de Pleno, el Grupo Parlamentario Socialista expresó su oposición a la iniciativa antes citada, mediante escrito de 23 de septiembre de 2009. Procede, por tanto, debatir la propuesta.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos el turno de posicionamiento con el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía y, en su nombre, interviene el señor Zoido Álvarez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Subo hoy a esta tribuna para pedir, nuevamente, en nombre del Grupo Popular, la creación de una comisión de investigación sobre la presunta petición de cobro por directivos de Mercasevilla de comisiones y su posible vinculación con la Delegación Provincial de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Lo hacemos, señorías, por varias razones. Primero, porque estamos ante un caso de una posible trama de corrupción en el seno de la Junta de Andalucía para extorsionar a empresarios con dinero público. Segundo, porque, de no ser ciertas las afirmaciones que obran en el sumario del juzgado de instrucción número 6 de Sevilla, en la que dos socialistas directivos de Mercasevilla, señor Mellet y Ponce, señalan a la Junta de Andalucía como Administración que solo colabora con quien colabora, haciendo referencia al cobro de comisiones ilegales, tendríamos todos los que aquí nos sentamos que poner todos los medios posibles para limpiar la imagen de la Junta de Andalucía; tercero, porque hay un alto cargo de la Junta de Andalucía imputado en este caso que sigue sin ser apartado del mismo, y en cuarto lugar, porque es evidente que una comisión de investigación, lejos de entorpecer la labor de la Justicia, puede arrojar luz y nuevas informaciones y concluir con responsabilidades políticas que son paralelas y compatibles con las decisiones que se adopten en los juzgados y tribunales.</parrafo>
        <parrafo>Planteamos de nuevo la creación de una comisión de investigación, porque, desde que ustedes dijeron no hace seis meses, han sido muchas las informaciones que hemos podido conocer y muchos los datos que se han obtenido que nos hacen insistir en la necesidad de esclarecer todos estos hechos que ponen al Gobierno de la Junta de Andalucía en una situación de sospecha permanente que es necesario aclarar.</parrafo>
        <parrafo>Les detallo: hemos podido escuchar las grabaciones de los dos ex directivos socialistas, en las que dicen claramente que la Junta colabora con quien colabora, y que esa especie de impuesto es habitual en todas las subvenciones que se conceden desde la Junta de Andalucía; hemos sabido que el conseguidor, el señor Lanza, cuya presencia tan habitual en los despachos de la Consejería ha sido reconocida, fue llamado para un posible asesoramiento e intermediación entre Mercasevilla y los empresarios extorsionados; hemos conocido que el señor Lanza asesoró a la empresa pública Mercasevilla en la elaboración de los expedientes de regulación de empleo por cuya actividad llegó a cobrar su cuñado. También hemos conocido que la Consejería de Justicia consintió que la fundación Mercasevilla no presentara las cuentas en fecha ante el registro de fundaciones.</parrafo>
        <parrafo>Hemos asistido con asombro y preocupación a cómo el Gobierno de la Junta de Andalucía, que debe ser el primer interesado en el esclarecimiento de los hechos, en la eliminación de la sospecha y, en todo caso, en defender el buen nombre de la Junta de Andalucía, no se ha personado en las causas abiertas por los asuntos de Mercasevilla; hemos comprobado cómo el PSOE de Andalucía se ha resistido también a personarse en las citadas causas para, finalmente, tras siete meses después de haber tenido conocimiento de los hechos, interponer una querella que parece más tener un papel de control y de conocimiento de las diligencias judiciales que se practican, que formulan una acusación penal con todo el rigor y para depurar todas las responsabilidades a que hubiere lugar. Hemos tenido conocimiento de que la titular del juzgado de instrucción número 6, en la causa abierta por la extorsión a empresarios sevillanos, está investigando el patrimonio del Delegado de Empleo de la Junta de Andalucía, el señor Rivas, y de todo su entorno familiar; delegado de empleo que les recuerdo a sus señorías que no ha sido apartado de su cargo, y que sigue al frente de las políticas de empleo de la provincia de Sevilla, autorizando ERE y tramitando subvenciones, como el que ha dado lugar al escándalo de Mercasevilla.</parrafo>
        <parrafo>Desconocemos si el día de mañana el Consejero de Empleo de la Junta de Andalucía, después de conocer la situación en la que quede el Delegado Provincial de Empleo, seguirá respaldando al alto cargo socialista, después de que en próximas fechas tenga que prestar declaración ante la juez titular que lleva el caso, y nos preguntaremos también si será cesado el señor Rivas en el supuesto de que se mantenga la imputación por este escándalo después de que preste esa declaración.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría equivocarme, señoría, pero creo que en la decisión de mantener a toda costa al Delegado de Empleo pesan más los favores que el señor Rivas haya podido hacer al PSOE de Sevilla que la labor que haya desarrollado al frente de la Delegación Provincial de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y me gustaría hacerle una pregunta al Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Esta mañana, señor Consejero, se ha producido una reunión en Mercasevilla, en la que han participado trabajadores acogidos al ERE de 2007. ¿Y sabe usted por qué? Porque no cobran, porque llevan un mes sin cobrar. ¿Podríamos enterarnos en el día de hoy, todos los que aquí nos sentamos, de cuál es el motivo por el que no cobran esos trabajadores? Y, sin embargo, sí lo están haciendo los que se acogieron al expediente de regulación de empleo del año 2003.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados del Partido Socialista de Andalucía, es muy lamentable que, después de todo lo que se está conociendo en las investigaciones judiciales en el caso de Mercasevilla, solo consideren hechos delictivos los relacionados con la venta de los terrenos; pero más lamentable es aún que solo se considere autor del mismo al señor Mellet, antiguo director general de la empresa.</parrafo>
        <parrafo>Esta decisión por parte del Partido Socialista andaluz, al presentar su querella, nos obliga a preguntarnos: ¿A quién quieren ocultar? ¿A quién se quiere tapar? ¿Qué les impide a ustedes querellarse por todos los hechos delictivos que se están conociendo, y, además, hacerlo contra todas aquellas personas que están resultando, en principio, responsables de los hechos?</parrafo>
        <parrafo>Espero que en el día de hoy, además de que se opongan a la comisión de investigación, nos puedan dar una respuesta convincente a estas preguntas que les acabo de hacer.</parrafo>
        <parrafo>Pero es mi obligación aclararles a todas sus señorías que, en la actualidad, hoy hay dos causas abiertas. La primera, por el contenido de las grabaciones, en las que están imputados la señora Pereira y los socialistas Mellet, Ponce y Rivas. En esta causa se solicitan comisiones ilegales en nombre de la Junta de Andalucía, se afirma que es práctica habitual, y ustedes, señores diputados, miran para otro lado: Ni aprueban comisiones de investigación, ni interponen querella alguna por estos hechos, en los que se está manchando el nombre de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y la segunda causa, por la venta de los terrenos de Mercasevilla, donde se aprecian, en principio, delitos de prevaricación y maquinación para alterar el precio de las cosas. Y en el día de hoy están imputados, además de otras personas, dos destacados militantes socialistas: el señor Mellet y el señor Domingo Enrique Castaño.</parrafo>
        <parrafo>Los hechos que acabo de resaltar son muy graves. Estos hechos han tenido mucha trascendencia pública; todos los medios de comunicación, sin distinción, se han hecho eco de los mismos, y el escándalo ha traspasado la frontera de Sevilla y de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, en el día de hoy, aquí nos encontramos insistiendo en la creación de una comisión de investigación que posibilite, con independencia de las actuaciones judiciales que se siguen, contribuir al total esclarecimiento de los hechos. Los andaluces, señorías, no van a entender que haya diputados en esta Cámara que no quieran contribuir a limpiar el buen nombre de la Junta de Andalucía. Y lamento que los diputados socialistas en el día de hoy vayan a votar que no, según el posicionamiento de su grupo, que ya se ha hecho público; pero espero y confío en que los diputados de Izquierda Unida no unan su destino al del Partido Socialista de Andalucía en este caso de corrupción.</parrafo>
        <parrafo>En esta intervención, señorías, me he limitado a describir hechos objetivos relacionados con un turbio asunto de Mercasevilla, y hubiera deseado que hubiéramos unido todas nuestras voluntades, de todos los diputados de esta Cámara, para decir sí a la comisión de investigación, para limpiar la corrupción que se atisba en los hechos que les he descrito; pero, una vez más, ustedes han dicho que no a una comisión de investigación, señorías, intentando tapar lo que va a ser imposible ocultar.</parrafo>
        <parrafo>Lamento que digan no a limpiar la corrupción en Andalucía, que sigamos quince años más sin que ustedes aprueben una comisión de investigación, y confío en que no vuelvan a escudarse en el debate de hoy en argumentos que vayan a distraer la atención afirmando que esto solo es un circo mediático -un circo mediático-; que la querella del Partido Popular lo único que ha hecho es impedir que la Justicia pueda investigar los hechos de una manera libre e independiente; que no exista ninguna vinculación con la Consejería de Empleo, o que se escuden en mi antigua condición de juez para desautorizar mi interés por llegar hasta el final en la búsqueda de la verdad. Estamos aquí para eso: para, todos juntos, llegar hasta el final y tratar de encontrar la verdad. La creación de una comisión de investigación -y termino- es una iniciativa para buscar la verdad, y solo la temen aquellos que tienen algo que ocultar.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pedimos con esta proposición de ley que hoy traemos a esta Cámara es que todos los que no tenemos nada que temer, y que queremos que quien lo esté asuma su responsabilidad, nos unamos en la noble lucha contra la corrupción. Nadie entendería que ustedes respondieran con insultos o a la defensiva, porque, como digo, esta es una proposición para sumar esfuerzos contra lo que no se admite ni en la política ni en la sociedad, que es la corrupción.</parrafo>
        <parrafo>Y, con este espíritu, presenta mi grupo, el Grupo Popular, esta proposición no de ley, y, con el mismo espíritu, espero que ustedes recapaciten antes de emitir su voto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, en nombre de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tiene la palabra su portavoz, el señor Valderas Sosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, desde la autonomía y la coherencia de mi grupo parlamentario, señor Zoido, mi posicionamiento ante esta petición de comisión de investigación, ni se une al Partido Popular ni se une, en absoluto, al Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Creo que, en materia de comisiones de investigación, Izquierda Unida ha mantenido históricamente una línea de coherencia, que hoy va a seguir manteniendo en esta tribuna, con independencia de dónde provenga la petición de iniciativa de comisión de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Lo hemos hecho y exigido a lo largo de la historia de nuestro trabajo parlamentario en esta Cámara, y hemos estado presentes yo diría que prácticamente en la petición de todas las comisiones de investigación que se han dado cita en este Parlamento, cuando la ha pedido Izquierda Unida como es lógico, cuando la ha pedido el Grupo Socialista -que algunas de ellas, recordé ya en el debate anterior de esta misma propuesta, las había formulado el propio Partido Socialista en el caso del señor Ollero-, o cuando, en este caso, la pide el Partido Popular; que quiero recordar que también en el mismo tiempo la pidió, en el debate anterior, mi fuerza política.</parrafo>
        <parrafo>Y lo hacemos porque la propia Consejería de Empleo planteó la primera denuncia a la fiscalía sobre este tema de las posibles comisiones o de la gestión que se estaba desarrollando en determinadas cuestiones, en relación con la Consejería de Empleo y el Gobierno andaluz. La propia Consejería de Empleo fue la primera en presentar la denuncia ante el fiscal. Por eso, nosotros creemos que también, en coherencia, pues no debería haber problemas para aprobar esta iniciativa parlamentaria. Más al contrario, yo creo que esa misma acción, desde la propia Consejería, debe impulsar, sobre todo, a la reflexión en el Partido Socialista, para que se pueda aprobar una comisión que ponga luz y taquígrafos sobre todos los acontecimientos que aparejan o encierran al menos los planteamientos de esta petición.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro interés es poner transparencia donde las actuaciones han podido ser oscuras, opacas o tienen un marco de duda razonable. Y lo hacemos sin poner ningún juicio de valor encima de la mesa, sino entendiendo que esos elementos son los que contribuyen mejor, en un momento determinado y en este momento determinado, a fortalecer la democracia, a fortalecer incluso las condiciones de este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo, coherencia. Coherencia, porque ya tuve la oportunidad de expresar la posición de mi grupo parlamentario, en mayo de este año, ante una proposición no de ley del mismo tenor, del mismo contenido, del mismo pronunciamiento que el señor Zoido nos pone aquí. Y es verdad, la única diferencia -yo diría- entre ambas peticiones no está tan solo en el tiempo, sino que, durante el tiempo transcurrido, nuevos elementos han aparecido, se han puesto encima de la mesa y, por lo tanto, siguen fortaleciendo el aspecto que nosotros planteamos en el debate que tuvimos en mayo.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que, efectivamente, hay un mayor fundamento de carácter político a la hora de solicitarse la comisión de investigación para que se esclarezcan los hechos denunciados y los hechos solicitados, que al mismo tiempo están contrastados, en una cierta parte, en investigación judicial, al haber determinadas personas con determinadas responsabilidades públicas y en el propio Mercasevilla que tienen ahora mismo el carácter de imputados. Por lo tanto, tiene cierta lógica seguir planteando que se haga el tema.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo, nosotros creemos que, efectivamente, una comisión de investigación, si fuesen iniciativas normales, si fuesen iniciativas que no se utilizasen también desde el punto de cualquiera fuerza política..., desde el punto de vista de bastardear una situación de transparencia y claridad, yo estoy también convencido de que habría muchos más elementos de comisiones de investigación en esta Cámara. Pero también la experiencia está ahí. Muchas veces las comisiones de investigación se utilizan no tanto para poner el foco, sino, a veces, para desviar el foco, la transparencia y la atención.</parrafo>
        <parrafo>De cualquier forma, nosotros seguimos manteniendo una posición de coherencia. En esa posición de coherencia, vamos por lo tanto a situar nuestro aspecto y voto positivo a la propuesta que el señor Zoido nos trae; como ya digo, propuesta repetitiva, calcada de la anterior.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, el mismo argumento que pusimos la vez anterior: Nosotros creemos que el valor de la democracia y de la solvencia de la actividad pública se refuerza cuando la transparencia y la claridad recorren toda la actividad pública que desarrollamos en cualquiera de los ámbitos donde tenemos responsabilidad. Por eso, nunca nos vamos a oponer a los elementos fundamentados que exijan luz y taquígrafos, para que reine, lógicamente, la mayor claridad en las actividades públicas sobre las que tenemos responsabilidades. Y se deben abrir paso con naturalidad y se debe, al mismo tiempo, empezar a ganar, con estos planteamientos, el mayor nivel de confianza del conjunto de una ciudadanía que yo creo que tiene un descreimiento político fuerte en las fuerzas políticas, en los políticos, en los responsables públicos y, a veces, también en los parlamentos.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida, por lo tanto, siempre ha mantenido una posición coherente cuando las razones lo fundamentan y lo aconsejan. Creemos que este caso está fundamentado. Y es aconsejable, por lo tanto, constituirla desde un plano -ya digo- sobre todo constructivo, positivo y de servicio al conjunto de la democracia y al servicio del conjunto de una ciudadanía que cada día reclama y pide más cosas de nosotros, más cosas de los parlamentarios, por lo tanto, de esta Cámara andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Argumenté, en aquel momento, señorías -lo hago para cerrar mi intervención-, que si bien es cierto que sin control judicial no hay Estado de derecho -y el control judicial se está planteando, se está manteniendo-, tampoco es menos cierto que, sin control democrático del Parlamento, no hay Estado democrático, no hay democracia plena. Y al menos mi grupo aspira siempre a una democracia plena muy participada..., muy participativa, muy conocida por el conjunto de la ciudadanía. Por ello, un argumento más es que, sin control democrático por parte del Parlamento, la democracia pierde fuerza, pierde sentido. Y, por tanto, las comisiones de investigación son un instrumento democrático de primer nivel con el que gana prestigio la Cámara andaluza y ganan prestigio los diputados y las fuerzas políticas que estamos en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Socialista. En este caso su portavoz será el señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El señor Zoido nos ha pedido que no tratemos de desautorizarle argumentando que él era juez. Y es que esto es un acto fallido, esto es puro Freud. Su antigua condición de juez debería de darle más credibilidad y más autoridad, y no justamente... ¿Cómo voy a utilizar yo su condición de juez para desautorizarle en su argumentación? Es lo contrario, señor Zoido. Esto es un acto fallido, de libro, un acto fallido. Pero además, le digo una cosa: parece mentira que usted haya sido juez, parece mentira. [Rumores.] Parece mentira. Parece mentira.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le voy a leer el texto, el texto de la iniciativa: «Comisión de investigación sobre presunta petición de cobro de comisiones por directivos de Mercasevilla y su posible vinculación con la Delegación Provincial de Empleo de Sevilla». Punto. Eso es lo que concierne a este Parlamento. Y ya empezamos con el tótum revolútum y tal. Eso es a lo que nos tiene acostumbrados el señor Zoido, cuya virtud principal, como juez, debería ser la independencia. Bueno, pues, «toma del frasco, Carrasco», esta es la novena iniciativa que trae el señor Zoido al Parlamento, relacionada con Mercasevilla. Idéntica a la que debatimos aquí en el mes de mayo pasado.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, yo, por respeto al Parlamento, voy a tratar de hacer un análisis de la situación y voy a hacerlo por respeto también a Sevilla -porque ya me referiré a eso, señor Zoido-, tratando de aclarar la esencia de lo que es el significado de esta iniciativa y de este debate.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le voy a plantear los hechos de una manera esquemática.</parrafo>
        <parrafo>Aquí hay un prólogo. La asociación provincial de empresarios de hostelería de Sevilla, la Cámara de Comercio, los sindicatos y la Consejería de Empleo, llegan a la conclusión, en 2006, de que Sevilla necesita mano de obra cualificada en el sector de la hostelería, un sector estratégico para la economía de Sevilla. No es suficiente la organización de cursos de formación, hace falta algo más estable: una escuela de hostelería. A raíz de eso, la Fundación Mercasevilla plantea el proyecto de puesta en marcha de esta escuela de hostelería y solicita una subvención que es concedida por 900.000 euros. Todo el mundo contento.</parrafo>
        <parrafo>Primer acto. A principios de este año, dos responsables de Mercasevilla piden a los empresarios de La Raza, que iban a ser los que gestionarían la subvención y la escuela, que debían entregarle dinero -300.000 euros, 450.000 euros-. En un momento de la conversación, que estaba siendo grabada por los empresarios, los estafadores dejan caer en este dinero... Yo es que, como soy médico no tengo la delicadeza de decir «el presunto», bueno, perdonad. Dejan caer que este dinero era para la Junta de Andalucía. No acusan a nadie en concreto, no dicen que hablan en nombre de nadie. «Esto es para la Junta, esto lo que se hace para la Junta...», dos presuntos estafadores dicen eso. El disco con la grabación es entregado a los responsables de la Junta de Andalucía, los cuales la hacen llegar de inmediato a la fiscalía tal como establece la ley. Nada que ocultar, nada. La grabación, a la fiscalía.</parrafo>
        <parrafo>Segundo acto. Cuando la policía judicial interroga a los estafadores -presuntos estafadores, perdón-, y trata de aclarar eso de que el dinero era para la Junta, uno de ellos dice que el otro le ha dicho que les dijera a los empresarios que el Delegado de Empleo en Sevilla estaba al corriente. Dice que le han dicho que le diga que el delegado está al corriente. Y eso es todo. Eso es todo.</parrafo>
        <parrafo>Dicen que ha dicho que le diga que el Delegado de Sevilla está al corriente. Y lo están acribillando a este hombre.</parrafo>
        <parrafo>Un antiguo juez. ¿Usted no volverá a la carrera judicial, señor...? ¿Usted no volverá?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, de inmediato la Consejería de Empleo paraliza el procedimiento de subvención y abre diligencias reservadas para tratar de averiguar qué es lo que está pasando.</parrafo>
        <parrafo>Tercer acto: la actuación de la Fiscalía y de la Policía Fiscal se paraliza en el momento en que el Partido Popular, un sábado por la tarde, presenta una denuncia en un juzgado de guardia de Sevilla. Como establece la ley, la Fiscalía hace llegar a la juez un informe de sus actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué dice en ese informe? Del mencionado atestado -el que ha hecho la Policía Judicial- se desprende, presuntamente, la implicación directa de los señores Ponce y Mellet, en la solicitud de una comisión a cambio de la participación en la gestión de la subvención otorgada para la gestión de la Escuela de Hostelería. En la actualidad se hallan en investigación el destino y el destinatario final del dinero exigido, 450.000 euros. Nada se dice del señor Rivas, ni de nadie de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ya, ante la juez, los empresarios de La Raza, testigos obligados a decir la verdad, declaran que el Delegado de Empleo nada tiene que ver con el asunto, que en ningún momento ha sido nombrado, que han hablado muchas veces con él. Jamás hay el más mínimo indicio del más mínimo intento de extorsión; que tienen de él el mejor de los conceptos. Los testigos, obligados a decir la verdad, exculpan al señor Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Cuarto acto, que aún no ha concluido, porque el señor Rivas tiene que hablar la semana que viene. Es que todavía no ha declarado. Está imputado, y ustedes deberían saberlo, porque eso es una garantía de un Estado de derecho, para que este señor pueda ir con un abogado defensor. ¿Cómo dicen ustedes que un imputado tiene que ser culpable?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo cabe...? Parece mentira que usted haya sido juez. Me echo a temblar. Como usted vuelva a un juzgado, ya veremos lo que tenemos que hacer, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Me ha dicho que le diga que de esto está al corriente, y eso es toda la argumentación.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, señor Zoido, señor Valderas, yo confío en que el señor Rivas va a ser eximido de toda responsabilidad. Pero, en cualquier caso, todo va a quedar debidamente aclarado muy pronto, gracias a la labor de la Justicia, con la que estamos colaborando, leal y respetuosamente.</parrafo>
        <parrafo>Su iniciativa, señor Zoido, se sostiene con el argumento de la posible responsabilidad del señor Rivas, el cual, ya le he dicho, ni siquiera ha sido oído.</parrafo>
        <parrafo>Si aplicamos el método analítico, podemos llegar a varias conclusiones:</parrafo>
        <parrafo>Primera, que fue la Junta de Andalucía la que desde el principio informó a la Fiscalía sobre los hechos, interesada siempre en la verdad. Ahí está el disco con la grabación.</parrafo>
        <parrafo>Dos, que todos los testigos han exonerado al Delegado de Empleo de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Tres, que el propio informe de la Fiscalía señala como únicos posibles implicados a los dos presuntos estafadores, que son militantes del PSOE, y que han sido inmediatamente expulsados del partido.</parrafo>
        <parrafo>En todos los partidos hay golfos. Los golfos, algunos, se meten en los partidos, y, en cuanto se les descubre, se les echa. Es lo normal.</parrafo>
        <parrafo>Cuatro, que nada puede objetarse sobre el procedimiento de concesión de una subvención para una Escuela de Hostelería que Sevilla necesitaba, como todo el mundo sabe.</parrafo>
        <parrafo>Cinco, que la Consejería de Empleo, nada más conocer que se puede estar fraguando una estafa alrededor de este asunto, paraliza el procedimiento. De la Consejería no ha salido ni un euro.</parrafo>
        <parrafo>Seis, que, tras las diligencias reservadas, llevadas a cabo en la Consejería de Empleo, el Consejero de Empleo muestra su total apoyo a su Delegado en Sevilla. Nunca ha habido trato de favor hacia Mercasevilla. Es más, existen varios expedientes en los que Mercasevilla, por no haber presentado algunas aclaraciones sobre algún tipo de gastos, ha tenido que devolver el importe de las subvenciones. Nada de trato de favor.</parrafo>
        <parrafo>Y a todo esto, ¿qué propone el señor Zoido? Con una actuaciones en marcha, puesto que pese a... Todo esto que yo acabo de aclarar, que me ha dicho que le diga, que le diga, que el otro tal... Eso es todo. Y no en la grabación, sino cuando los pillan in fraganti, entonces dice que el Parlamento investigue esto.</parrafo>
        <parrafo>Siguen así, tratando de sembrar dudas sobre honradez de alguien que aún no ha sido ni siquiera oído.</parrafo>
        <parrafo>Yo, de verdad, le hago la pregunta por quinta vez: ¿De verdad ha sido usted juez, señor Zoido?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, ¿qué es lo que se hace en otros sitios? Comunidad Valenciana, lo ha dicho el Presidente de la Junta de Andalucía... Sí, sí, mire. Es muy sabroso, es muy sabroso: «El Partido Popular valenciano veta una comisión de investigación sobre el caso Gürtel», donde hay implicados, y no les digo todo lo que hay. Y mire los argumentos. El Grupo Popular ha rechazado en la Mesa, no en el Pleno, en la Mesa, una propuesta para crear una comisión de investigación, para crear un juicio paralelo. El portavoz del Grupo Popular dice, ha justificado el rechazo de la Mesa a abrir una comisión de investigación porque el asunto se encuentra sub iudice. Vaya, que hay un juez, espero que independiente, que estará trabajando.</parrafo>
        <parrafo>«La Mesa», dice el señor del Partido Popular, «ha sido consecuente y respetuosa con la división de poderes». Ole. La Mesa de las Cortes Valencianas, respetuosa con la división de poderes. Los jueces, que investiguen, y nosotros, a otros asuntillos. Eso es lo que dice la Mesa de las Cortes Valencianas.</parrafo>
        <parrafo>¿A usted le suena esto? Pues eso es lo que dicen en su partido. El responsable de política autonómica, que está aquí sentado, debería, de alguna manera, como se le ha dicho esta mañana, tratar de que hubiera una cierta homogeneidad. Entre otras cosas, bueno, pues fíjese lo que pasa allí, y los argumentos que usted da aquí: que quiere que investiguemos porque han dicho que le diga que el secretario que conoce, que el Delegado sabe... Eso, todo eso. Y no grabado.</parrafo>
        <parrafo>Mire, a mí mi madre me dijo hace mucho tiempo que predicar en el desierto, sermón perdido. Yo, por tanto, no estoy tratando de convencerles en absoluto a ustedes, en absoluto. Estoy haciéndolo por respeto al Parlamento y a mi grupo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Núñez Roldán, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pero, mire usted, me preocupa...</parrafo>
        <parrafo>Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... Me preocupa, sobre todo, señor Zoido, su falta de prudencia, porque usted es portavoz del principal partido de la oposición en el Ayuntamiento de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>¿Se acuerda usted de las virtudes de Aristóteles: prudencia, justicia, fortaleza y templanza? Pues dicen los clásicos que la prudencia es condición necesaria de toda virtud moral; la prudencia conduce a las otras virtudes, indicándoles regla y medida. ¿Qué regla emplea usted, señor Zoido, la de sus compañeros de Valencia? ¿Eso de que mientras esté una cosa sub iudice, que no se toquen los paralelos? ¿Cuál es su regla, sembrar dudas sobre alguien que ni siquiera ha sido oído, y sobre el que no hay ni un indicio razonable sobre el que montar la más mínima hipótesis de culpabilidad?</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, regla, ¿qué medida tiene usted? Han presentado sobre Mercasevilla cuatro preguntas, dos solicitudes de comparecencia, una PNL, dos peticiones de creación... ¿Cuál es su medida, señor Zoido? Porque yo creo que usted está instalado en la desmesura, en la más absoluta desmesura, señor Zoido. No tiene usted prudencia, que es la principal virtud humana. No es usted prudente, señor Zoido. Y me preocupa que, como consecuencia de esto, le esté usted haciendo daño a Sevilla, señor Zoido; siembra permanentemente dudas sobre personas honradas y procedimientos importantes para Sevilla. Eso es lo que me preocupa.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Zoido, en Sevilla, como en cualquier otra ciudad, puede haber sinvergüenzas, los puede haber. Se resiste eso en cualquier ciudad. Pero Sevilla no merece tener un vendepatrias que se regodea destacando cualquier aspecto negativo con la ciudad, por mínimo que sea, se regodea con eso. Aquí hay un bache...</parrafo>
        <parrafo>Fijaos, cada vez que señalo una cosa, sonríe, se regodea. Es usted un vendepatrias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Es posible que haya dos estafadores, y eran del PSOE. Ya están fuera, irán a la cárcel. Lo que haga falta, ahí está la justicia. Pero en su desmesura, señor Zoido, usted está poniendo en peligro el prestigio, la propia supervivencia de una empresa muy importante, que es Mercasevilla, señor Zoido. Ya, cada vez que se habla de Mercasevilla, la gente no piensa en esa empresa emblemática, importante..., importante para los ciudadanos, para las personas de Sevilla. No, no, la gente piensa en lo que usted ha estado sembrando, en lo que el juez ha estado sembrando. En lo que el juez embustero ha estado sembrando, en lo que...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Núñez Roldán, señor Núñez Roldán...</parrafo>
        <parrafo>¿Me escucha, señoría...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... Y yo quiero reivindicar en nombre de...</parrafo>
        <parrafo>Deje...</parrafo>
        <parrafo>Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... Deje que la Justicia actúe, señor juez en excedencia, déjelos que lo hagan bien.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Me escucha, señoría...?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra el señor Zoido Álvarez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Núñez Roldán. No doy crédito.</parrafo>
        <parrafo>Usted es médico, lo que le une profesionalmente al señor Monteseirín. Usted hoy, en pro de la condición de la Medicina, que usted ha ejercido, resulta que se ha cargado la presunción de inocencia. Pero es que el señor Monteseirín, como es médico, no tiene ni idea de los pliegos de condiciones que sirvieron para vender, por sesenta millones de euros menos, los terrenos de Mercasevilla; como era médico, no entendía de los pliegos de condiciones, porque la Medicina es otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo hoy aquí he venido, señor Núñez Roldán, he venido aquí para pedir la defensa del buen nombre de la Junta de Andalucía, y, de paso, también, que el señor que está imputado haya sido cesado en pro de lo que se llama, y ustedes dicen, el código ético del Partido Socialista. Pero usted no ha dicho ni Pamplona acerca de limpiar el buen nombre de la Junta de Andalucía. Es más, señor Núñez Roldán, ¿a usted le han dicho que la querella que han interpuesto es solo por la venta de los terrenos y en modo alguno para limpiar el buen nombre de la Junta de Andalucía por la solicitud de comisiones ilegales que decían que se piden en nombre de la Junta, y que es un impuesto habitual? ¿Eso también lo ha dicho el señor Zoido? ¿Es que acaso el señor Zoido, señor Núñez Roldán, ha nombrado a Mellet y Ponce? ¿Es que los he nombrado yo? ¿Es que yo he nombrado a Domingo Enrique Castaño? ¿Lo he nombrado yo también? No señor: son militantes del Partido Socialista. ¿O acaso son militantes...?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, a proposición de que eran, le voy a decir una cosa. Usted dice: «En cuanto hemos tenido conocimiento de que han sido unos chorizos, los hemos expulsado». Mentira, porque ustedes tuvieron conocimiento a primero de año, y, hasta que los medios de comunicación en Sevilla no lo pusieron encima de la mesa, hicieron caso omiso del contenido de las conversaciones, y ustedes los expulsaron por la presión de los medios de comunicación y por la presión de la propia sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, usted ha subido hoy aquí a mentir, y me avergüenzo de que usted haya sido capaz de venir y decirnos lo que nos ha dicho. Encima nos echan la bronca a nosotros. Nosotros hemos sido los que hemos gestionado la venta de los terrenos, por sesenta millones de euros menos, que está investigando una juez, y nosotros hemos sido quienes hemos nombrado a Mellet y Ponce y les hemos dejado que hagan esos apaños, con ligeras pinceladas que suelen hacer, como algunos de los que están en toda su órbita.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le quiero hoy agradecer a Izquierda Unida el apoyo que ha dado, no al Partido Popular, sino a que se pueda constituir una comisión de investigación. Y, desde luego, ustedes, representantes del Partido Socialista en este Parlamento, que sustentan al Gobierno, desde luego, han dicho claramente que no al esclarecimiento de los hechos. No venga aquí a decir otra vez el derecho de presunción de inocencia. Irá a declarar..., creo que declara el próximo día el señor Rivas, el próximo lunes, y la jueza decidirá lo que decida. Pues ya está. Pero de momento está imputado, lo que ustedes han venido negando.</parrafo>
        <parrafo>Mire, permitan sus señorías que cuestione los argumentos que ustedes han esgrimido para decir que no; unos argumentos que, desde luego, han olido mucho a excusa para tapar lo que ustedes quieren tapar. Se lo decía antes en mi intervención. Y, desde luego, se debe a eso más que a razonamientos lógicos de aquellos que buscan y que quieren una administración limpia, que se supone que tendríamos que llegar hasta el final contra quienes han jugado con el dinero público, porque lo han hecho, y con el buen nombre del Gobierno de la Junta de Andalucía, de lo que usted ha guardado absoluto silencio.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a caer en provocaciones, porque, desde luego, sus afirmaciones caen de su propio peso; pero, mire, yo le tengo que decir que, desde luego, es vergonzoso subir aquí y decir que ustedes han interpuesto una querella, el Partido Socialista, como se comprometieron. Y, mire, le voy a decir una cosa: solo lo han hecho por un delito, por la venta de los terrenos, y, después del lío que hay montado, solo la han puesto ustedes contra el señor Mellet, solo contra el señor Mellet. Y, mire, le voy a decir una cosa: El abogado que ustedes han llevado a la declaración solo ha formulado una pregunta, señoría, una pregunta. Con todo el lío que hay montado en el entorno de Mercasevilla, lo único que se le ocurre preguntar al letrado del Partido Socialista es qué relación tenía en el caso el señor Zoido. ¿Pero esa es la única pregunta que tiene que hacer?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes lo que han ido es a defender al señor Mellet en lugar de a acusar al señor Mellet; ustedes lo que han ido es a tapar en esas diligencias, en lugar de contribuir a esclarecer todos los hechos, y a que se sepa de verdad qué es lo que ha pasado con el dinero público.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le voy a decir una cosa: Todos los argumentos que usted ha hecho huelen muy mal, todos los pasos que ustedes dice que han ido dando lo único que han sido es para tapar y no para destapar, y permítanme que se lo diga. Podríamos destacar siete pasos, los mismos siete meses que han transcurrido desde que se supieron los hechos hasta que el Partido Socialista se personó: siete meses, nada más y nada menos.</parrafo>
        <parrafo>El primer paso. El Gobierno de la Junta de Andalucía conoció por los propios empresarios extorsionados el contenido de las grabaciones donde quedaba claro que se habían pedido comisiones ilegales por una subvención otorgada por la Consejería de Empleo en nombre de la Junta de Andalucía. Un paso adelante hubiese sido, para destapar a los corruptos, presentar una denuncia ante el juzgado. Los hechos estaban claros y los autores perfectamente identificados. Pero ustedes no dan ese paso. De querella, nada. Ustedes lo que hacen es que lo llevan a la Fiscalía, porque, además, sabían que, de no hacerlo así, los señores que habían sido extorsionados estaban dispuestos a denunciar el caso. Y les digo: El único que ha interpuesto una querella es el Partido Popular: ni el Partido Socialista, ni la Junta de Andalucía, ni el Alcalde de Sevilla han interpuesto ninguna denuncia ante los juzgados.</parrafo>
        <parrafo>Un segundo paso para tapar las vergüenzas. Ustedes tuvieron ocasión de escuchar a los extorsionadores diciendo que era práctica habitual de la Junta de Andalucía, que la Junta de Andalucía colabora con quien colabora. Un paso adelante para destapar a los corruptos hubiera sido presentar querella por calumnia contra los dos directivos que estaban acusando a la Junta de Andalucía y a su Gobierno de esos graves delitos. Ustedes no dieron ese paso, ustedes se han callado, porque ni siquiera ahora se han querellado ustedes, después de todo lo que se ha sabido, ni siquiera se han querellado contra el señor Mellet y contra el señor Ponce, señor Núñez Roldán. Quien calla otorga.</parrafo>
        <parrafo>Tercer paso para tapar. Ustedes sabían que, antes, había un conseguidor en los despachos de Empleo que actuaba como un asesor más de la Consejería, y que estuvo presente en alguna de las conversaciones mantenidas entre el Delegado de Empleo, el señor Rivas, hoy todavía imputado, y los empresarios extorsionados. Un paso adelante hubiera sido destapar a los corruptos pidiendo explicaciones; qué hacía el señor Lanza allí, sobre todo, por qué estaba y con qué dinero se le pagaba. Ustedes no hicieron eso.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes al principio decían que no conocía nadie al señor Lanza; después que el señor Lanza se movía allí como pez en el agua, y, al final, ¿saben lo que les digo? Que, cuando por el artículo 7 hemos pedido una información de a quién iba a visitar el señor Lanza, nos han contestado que no se facilita esa información, nos han ocultado el registro de entrada y salida del señor Lanza en los despachos de Empleo que nosotros habíamos solicitado.</parrafo>
        <parrafo>Cuarto paso para tapar. Ante la petición del partido, hace algunos meses, del Partido Popular, en la que decíamos que queríamos crear la comisión de investigación, ustedes dijeron que no: lo dijeron tajantemente. Un paso adelante para destapar a los corruptos hubiera sido decir sí y llegar hasta el final, con independencia del señor Rivas. Si ustedes quieren, no hablamos del señor Rivas, aunque esté imputado; pero hablemos de limpiar el nombre de la Junta de Andalucía. Bueno, pues ustedes prefieren decir no, que no se llegue al final, y ustedes no quieren hablar de esto.</parrafo>
        <parrafo>Un quinto paso para ustedes seguir tapando. Fíjense, después de siete meses, ustedes se personan en la causa que está abierta, pero no en la extorsión a los empresarios cuando se utiliza el nombre de la Junta de Andalucía, no cuando se dice que la Junta colabora con quien colabora y cuando, además, dicen que es un impuesto habitual que se cobra de todas las subvenciones de la Junta de Andalucía, que lo dicen el señor Mellet y el señor Ponce. Si eso no lo dicen los imputados de La Raza. Quienes dicen en la grabación, y se han ratificado ante la Policía, y dicen que eso es verdad, son el señor Mellet y el señor Ponce, a los que ustedes cesaron cuando se hizo público el contenido de las declaraciones, y no dos meses antes, cuando ustedes lo supieron.</parrafo>
        <parrafo>Pues mire, le digo una cosa: Un paso adelante hubiese sido preguntar todo lo que también pudiera suponer esclarecimiento de la verdad y poner en solfa si alguien de la Junta de Andalucía estaba al frente de esa corrupción, y, si no, habría que haberse querellado por calumnias, como le he dicho anteriormente. Y ustedes, sin embargo, a través de su letrado -y se lo puedo garantizar-, se limitaron a preguntar por el señor Zoido -no había otra cosa que preguntar-, a tachar de inquisidor a las preguntas que se le estaban formulando al imputado.</parrafo>
        <parrafo>Y otra cosa. Mire, lo único que decía era que iba a echar un sueñecito. Lo he leído en la prensa. Eso no me lo ha comentado nadie, lo he leído en la prensa, que, además de hacer esas dos preguntas, pues dio alguna cabezada. Eso es lo que hizo el letrado ante el señor Mellet, eso fue lo que hizo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el sexto paso que ustedes dan para tapar es tener entre sus filas a un imputado por un caso de corrupción, acusado de organizar, extorsionar con dinero de la Consejería de Empleo. Un paso adelante hubiera sido apartarlo de sus funciones. Pero ustedes no han dado ese paso, ustedes no han dado el paso de apartarlo de sus funciones: ustedes no. Usted lo siguen teniendo en el mismo sitio para que siga al frente de las negociaciones de los ERE. Que, señoría, les advierto: lo que van a dar que hablar los ERE. De momento, hoy, en Mercasevilla, los trabajadores acogidos al ERE de 2007 no han cobrado, y solo están cobrando los del ERE de 2003.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, ese señor que le dio el visto bueno a estos ERE sigue estando en el mismo puesto en condición de alto cargo de la Junta de Andalucía, y, señoría, sigue tramitando los ERE y sigue tramitando subvenciones.</parrafo>
        <parrafo>Y séptimo paso, en el que a ustedes les digo que quieren tapar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Zoido, le ruego a su señoría que vaya concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy concluyendo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Cuando las investigaciones judiciales han avanzado... Y hay más datos que nos llevan a pensar que la Junta de Andalucía debe de poner todos los medios a su disposición para realizar una investigación paralela a la judicial, que no interfiere en nada. Y le digo una cosa: lejos de entorpecer, lo que puede es beneficiar, pero ustedes vuelven a negarse en rotundo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lamento decirle que ustedes, todo lo que quieren es tapar, y me da, desde luego, mucha pena. Y lamento que digan que no en el día de hoy. Pero, claro, ya lo había dicho su propio portavoz, el señor Gracia: «No hay ningún motivo para crear una comisión de investigación en el Parlamento sobre el caso de Mercasevilla y su posible vinculación con la Delegación Provincial de Empleo», cuyo delegado, por cierto, está implicado. Díganme ustedes, si ustedes, con todos sus pasos, no están tapando más que destapando; díganmelo. Y lamento insistir, porque todos los pasos que han dado ustedes son para tapar. Todos los pasos que ustedes han dado son para estar tapando a aquellos que han hecho alguna irregularidad.</parrafo>
        <parrafo>Le digo una cosa: ¿Qué miedo tienen ustedes a dar los pasos necesarios para destapar, en lugar de tapar? ¿Qué miedo tienen -y voy terminando- a apartar al señor Rivas, en lugar de dejarlo al frente de las políticas y subvenciones de empleo tras su imputación? ¿Por qué ustedes no han puesto una querella para limpiar el buen nombre del Gobierno de la Junta de Andalucía? ¿Por qué ustedes no quieren descubrir qué es lo que ha pasado en todo este tema?</parrafo>
        <parrafo>Mire, le digo una cosa: todo aquel que tiene algo que tapar, se muestra muy preocupado. Y a eso, yo le podía hacer un símil: usted solo entiende...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Zoido, ruego a su señoría que termine.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino con el símil que le voy a hacer. He sido muy respetuoso en el primer turno, y ahora...</parrafo>
        <parrafo>Mire, eso lo entendemos los médicos, y quienes hemos sido jueces: cuando uno ve una patrulla de la Guardia Civil, si uno no tiene nada que temer, uno va tranquilo; si uno, cuando se encuentra a la patrulla de la Guardia Civil enfrente, tiene algo que temer, se empieza a poner nervioso, e incluso los hay que llegan a insultar.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no nos escudemos, señor Núñez Roldán, en las profesiones, porque la suya ya sé que le da para desconocer cuáles son las cifras del paro; lo sé. Pero también le puedo decir una cosa: yo lamento que ese desconocimiento de las cifras del paro, también se pueda utilizar para que hoy haya sido usted el que venga aquí a poner la cara, a no querer ni a contribuir al mayor esclarecimiento de una trama que, en principio, se está investigando por los juzgados, que está poniendo en tela de juicio, durante más de ocho meses, el buen nombre del Gobierno de la Junta de Andalucía. Y por qué no decirlo: también ustedes tienen a un alto cargo que está imputado; el lunes declarará y seré muy respetuoso con las decisiones que pueda tomar su señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Zoido, le ruego...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pero le digo: el código ético se lo han aplicado al señor Mellet y se lo han aplicado al señor Ponce, pero no se lo han aplicado al señor Rivas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se suspende la sesión hasta las cuatro y media de la tarde.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

