<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Compensación financiera, Financiación pública, Hacienda regional, Modo de financiación, Relación estado región</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLP-000026</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLP-000026. Proposición no de ley relativa al rechazo a una negociación bilateral en la reforma del sistema de financiación autonómica (pág. 62).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía. (BOPA 14).</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 43 votos a favor, 59 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Manuel Gracia Navarro, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Medio Ambiente, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Finalizadas las preguntas de control al Gobierno, pasamos al punto cuarto del orden del día, proposiciones no de ley, y vamos a ver en estos momentos la relativa al rechazo a una negociación bilateral en la reforma del sistema de financiación autonómica, presentada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar esta proposición no de ley, tiene la palabra el portavoz del Partido Popular para esta iniciativa, el señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Me van a permitir que mis dos primeros minutos, en esta primera intervención, los dedique de una manera muy clara, pero -voy a intentar- concisa, a poner encima de la mesa lo que significan los datos, que hemos conocido en el día de hoy, relativos a la liquidación del sistema de financiación autonómica, relativos al año 2006, para definir de una manera muy sencilla, pero, también, muy firme, que el traje de la financiación autonómica, diseñado por el Partido Popular y por el Gobierno de José María Aznar, le ha sentado muy bien a la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la liquidación del año 2006 pone encima de la mesa que el total de recursos del sistema de financiación para la Comunidad Autónoma de Andalucía -son datos del Ministerio de Economía y Hacienda- alcanzó 20.990 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En el periodo de evolución -tomando como año base lo que es, propiamente, el ejercicio 1999 hasta el año 2006-, la Comunidad Autónoma de Andalucía ha incrementado sus recursos financieros en el 93,6%. Y si toma la variable, concretamente del año anterior, justo a los datos de liquidación del año 2006, nos hemos ido nada más y nada menos que doce puntos por encima en materia de crecimiento de recursos financieros.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el Gobierno del Partido Popular puso encima de la mesa un sistema de financiación autonómica basado en la autonomía, en la suficiencia financiera, en la multilateralidad y, lo que es más importante para Andalucía, en la solidaridad interterritorial entre las distintas comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Mi grupo parlamentario ha traído al debate de hoy, en el Pleno, una proposición no de ley que toma, evidentemente, su justificación y su fundamento en la postura unánime que mantiene mi formación política en el conjunto de la Nación española, derivado del recurso de inconstitucionalidad que hemos planteado ante el Alto Tribunal como consecuencia de la puesta en marcha del Estatuto de Autonomía para Cataluña.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hay un elemento fundamental y es la defensa que el Partido Popular de Andalucía y de España quiere hacer, por su importancia para nuestra comunidad autónoma, del Fondo de Suficiencia.</parrafo>
        <parrafo>Hoy la Comunidad Autónoma, según el informe económico y financiero de los Presupuestos Generales del Estado, tiene una dotación presupuestaria superior a nueve mil millones de euros. Y queremos defender, desde esta tribuna, que estamos de acuerdo en lo que significan las relaciones multilaterales y las relaciones que ponen encima de la mesa la solidaridad interterritorial. Estamos en contra de la bilateralidad que establece el Estatuto de Autonomía de Cataluña porque perjudica a la Comunidad Autónoma de Andalucía y a las 17 comunidades autónomas restantes.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría oír de los señores del Grupo Parlamentario Socialista qué valoración les merece:</parrafo>
        <parrafo>Presidente de la Junta de Extremadura: «Si Cataluña toca nuestros intereses y cambia el modelo de financiación, nos veremos las caras». Presidente socialista.</parrafo>
        <parrafo>Presidente socialista de Galicia: «Interesa una negociación multilateral ya que un relación bilateral a quien beneficia es a Cataluña.»</parrafo>
        <parrafo>Presidente socialista de Aragón: «Estamos en contra de que se impongan con criterios en los que se ponen de acuerdo dos.»</parrafo>
        <parrafo>Presidente socialista de Castilla -La Mancha: «Cataluña quiere demostrar que ofrece mucho, recibe poco y eso es una falacia.»</parrafo>
        <parrafo>Presidente de la Junta de Andalucía, señor Chaves: «Quizás no sea el mejor momento para afrontar la financiación autonómica.»</parrafo>
        <parrafo>Presidente socialista de Asturias, señor Arezo: «Las balanzas fiscales no pueden ser un elemento de distribución de la solidaridad.»</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría preguntarle al Grupo Parlamentario Socialista -que tiene la mayoría en esta Cámara-, cuando se suba a defender el posicionamiento de esta proposición no de ley, si considera de recibo que las limitaciones que se establecen al Fondo de Suficiencia, restricciones a la solidaridad interterritorial, son criterios que el Partido Socialista, en este caso, defiende en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría preguntarle al Partido Socialista, cuando se suba a esta tribuna en su intervención, si está de acuerdo o no en que se establezcan limitaciones a la solidaridad interterritorial, vinculando el Fondo de Suficiencia exclusivamente a sanidad, educación y servicios sociales. ¿Por qué no, señores del Partido Socialista, a infraestructuras?</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría que el Partido Socialista pusiera encima de la mesa si, efectivamente, defiende o no la puesta en marcha de mecanismos de nivelación, a través del Fondo de Compensación Interterritorial, en lo que significa el escaso compromiso que el Gobierno de España en dotaciones presupuestarias ha puesto encima de la mesa bajo la promesa de duplicarlo, nuevamente incumplido.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría escuchar del Partido Socialista si sigue defendiendo el principio de solidaridad entre comunidades autónomas en el conjunto de las 17 comunidades autónomas en base, indudablemente, a la redacción que establece el Estatuto de Autonomía de Cataluña porque limita y restringe esa solidaridad interterritorial.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Andalucía se juega mucho en lo que significa la cesión de tributos, en lo que significa la dotación del FCI y en lo que significa, fundamentalmente, el Fondo de Suficiencia. Pero hay una pregunta clave al Partido Socialista. He tenido la oportunidad de leerme sus enmiendas y me ha llamado poderosamente la atención que ninguna enmienda hace alusión a la Ley Orgánica de Financiación de las Comunidades Autónomas, a la LOFCA, y me gustaría recordarle que la LOFCA forma parte del bloque de constitucionalidad, conjuntamente con la Constitución Española, y que necesita de una negociación multilateral en caso de ser revisado. Por qué el Partido Socialista plantea en el Estatuto de Autonomía de Cataluña una relación bilateral que modifica los porcentajes de cesión tributaria, que restringen las limitaciones desde el punto de vista de las aportaciones al Fondo de Suficiencia, que no cree en las aportaciones a través de la población, variable que el Partido Popular de Andalucía, cuando firmó y aprobó el Estatuto de Autonomía, va a defender con uñas y dientes aquí y en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, pero que, sin embargo, Cataluña defiende el criterio de inversión a través del producto interior bruto, es decir, dar a las comunidades autónomas más ricas, más, y a las más pobres, menos. Cómo es posible, señores del Partido Socialista. Y esta es una pregunta que me gustaría que se me contestara porque nunca la ha hecho el señor Griñán, nunca la ha hecho el señor Chaves y nunca el Grupo Parlamentario Socialista. ¿Ustedes creen que un estatuto de autonomía, que tiene rango de ley orgánica, puede modificar unilateralmente la Ley Orgánica de Financiación de Comunidades Autónomas que afecta multilateralmente al conjunto de los territorios en España? ¿Ustedes creen que las imposiciones que restringen la solidaridad interterritorial, que le ha venido bien a esta tierra porque necesita la afluencia de mayores recursos financieros a través de una metodología multilateral en el Fondo de Suficiencia, es de recibo que se plasme en una norma estatutaria que bilateralmente pretenden negociar Estado y Comunidad Autónoma de Cataluña con la finalidad de que a la Comunidad Autónoma de Andalucía vengan menos flujos financieros a través del Fondo de Suficiencia?</parrafo>
        <parrafo>La pregunta es muy sencilla: ¿Comparten ustedes que el Estatuto de Autonomía de Cataluña contravenga la Constitución Española y la Ley Orgánica de Financiación de las Comunidades Autónomas, limitando la solidaridad, limitando las aportaciones al Fondo de Suficiencia en perjuicio de la Comunidad Autónoma de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo les pido un pronunciamiento clave. Les pido el pronunciamiento de algo en lo que Andalucía se juega mucho. El señor Chaves cometió un gravísimo error. Dijo que lo que era bueno para Cataluña era bueno para Andalucía, y eso no es verdad conforme a la literalidad del Estatuto de Autonomía de Cataluña. Tanto es así que muchos barones socialistas han salido a corregir al señor Chaves y tanto es así que muchos barones socialistas han convertido al Partido Socialista en una jaula de grillos en financiación autonómica.</parrafo>
        <parrafo>No es de recibo, señores del Partido Socialista, que ustedes estén pretendiendo poner encima de la mesa algo que es fundamental para el presente y el futuro de la Comunidad Autónoma de Andalucía cuando hay un Estatuto de Autonomía que, ahora, en una nueva rectificación del señor Chaves, que con el señor González decía que había que atrasar la negociación del sistema de financiación autonómica, corregido por el señor Zapatero por la presión del nacionalismo insolidario en Cataluña, empezando por Esquerra Republicana, que mantiene su Gobierno, se ponga, nada más y nada menos, encima de la mesa, la fecha del 9 de agosto -la del cumplimiento del Estatuto de Autonomía de Cataluña-, para limitar la solidaridad en el conjunto de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hemos traído…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fernández, debe terminar…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señora Presidenta…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... esta iniciativa, fundamentalmente, para dejar claro el posicionamiento que tiene mi formación política en el conjunto de España.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros decimos lo mismo en Galicia, en Castilla-La Mancha, en Valencia, en Aragón, así como en Andalucía. Y me gustaría preguntarle al Partido Socialista -y con esto termino mi primera intervención- que, si tiene a bien, en la intervención que va a tener a continuación, entregara a la Presidencia de la Mesa de esta Cámara si han presentado en el Parlamento de Cataluña una proposición no de ley que ponga encima de la mesa la negociación multilateral y la solidaridad para el conjunto de todas las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora el turno de posicionamiento, comenzando por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, en este caso, a su portavoz, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es el tema de moda. Desgraciadamente, el modelo de financiación autonómica sigue siendo un tema de debate, en el siempre inconcluso modelo de Estado español. Precisamente, es el tema más candente y el que impide que la configuración de nuestro Estado cuasi federal-autonómico sea un asunto pacífico y ya olvidado por resuelto.</parrafo>
        <parrafo>Los distintos intentos, de los distintos Gobiernos -tanto del Partido Socialista como del Partido Popular- del Estado, han sido siempre imperfectos, contestados o rechazados por quien ha estado en la oposición; de hecho, el último intento, el último rechazo, fue el de la oposición del Partido Socialista -y nuestra también- hacia el propuesto por el Gobierno del señor Aznar, que tuvo a Andalucía deficientemente financiada, al rechazar este Parlamento la propuesta del Gobierno central anterior y, por tanto, quedar al margen de más de cuatro mil millones de euros, de los que luego se pudieron recuperar 2.500, cuando el Gobierno cambió de color político.</parrafo>
        <parrafo>Hoy se nos plantea, por parte del Grupo Popular, esta proposición no de ley, en la que lo primero que se plantea es un nuevo rechazo. Afortunadamente, no es el rechazo del nuevo modelo, pues todavía no hay nada definitivo, sino otra cosa: se trata de rechazar que el Gobierno central negocie con Cataluña, de forma bilateral, un modelo que nos obligue o condicione a todos los demás. Y lo hace en base a una reflexión, en su exposición de motivos, en la que no voy a entrar, pues abunda en una tesis que no comparto en su totalidad y de la que, como está sub júdice, en sede del Tribunal Constitucional, me voy ahorrar entrar a discernir algo que hará, en su momento, el Tribunal Constitucional con mayor autoridad, espero.</parrafo>
        <parrafo>Sí voy a entrar en la oportunidad de un rechazo más. No me gusta la formulación negativa -tengo que decirlo desde el principio-, y menos hacia otra comunidad autónoma. El juego del anticatalanismo que subyace en el rechazo al Estatut, no solo en temas de financiación, por cierto, juega contra la unidad del Estado, a la que ustedes, señorías de la derecha, tanto conjuran a los demás.</parrafo>
        <parrafo>Miren, hay que hablar desde Andalucía por sí, por España y por la humanidad, como dice nuestro himno. Por eso, hay que hablar en positivo, pues no es posible convocar a la unidad dando patadas en las espinillas a una parte del Estado. Y es verdad que Cataluña y su Estatut miran a favor de los intereses de Cataluña, faltaría más... ¿Alguien puede esperar lo contrario?</parrafo>
        <parrafo>Y lo que Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía cree es que hay que hacer, en este debate desde Andalucía, mirar a favor de los intereses de Andalucía. Pero, ¿saben dónde están los intereses de Andalucía en este debate de financiación autonómica? Pues, en la consolidación de un modelo de financiación; eso que llama el Secretario de Estado hoy calidad estructural, es decir, que se perpetúe en el tiempo. Porque a nosotros, que dependemos de la solidaridad del Estado, nos interesa que exista una financiación estatal que garantice nuestra suficiencia y nuestras posibilidades de converger con la media del Estado y de Europa.</parrafo>
        <parrafo>No es verdad, señorías, que la bilateralidad sea un peligro insalvable para el principio de la solidaridad que debe garantizar el Estado. Incluso, aunque estuviéramos en presencia de una voluntad política de emitir la solidaridad hacia las comunidades autónomas más necesitadas por parte de alguna o algunas otras más pudientes, lo cierto es que el peligro no es insalvable, pues la ley, el Estado, tiene otros mecanismos que sin duda van a funcionar: la ley misma y la Comisión de Política Fiscal y Financiera, que es donde se fragua, verdaderamente, la voluntad colectiva de todas las comunidades autónomas que configuran nuestro Estado y que mediatizará la voluntad de los más esquivos hacia la solidaridad.</parrafo>
        <parrafo>Debemos tratar, por tanto, de forzar la acción de la Comisión de Política Fiscal y Financiera, y no de ponerla bajo sospecha.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, nosotros planteamos una enmienda a su texto, en la primera parte del texto de la proposición no de ley, diríamos que evitando esa concepción negativa de la bilateralidad, que entendemos no es insalvable, en la medida en que, efectivamente, funcionen otros mecanismos. Porque nosotros mismos, Andalucía misma, ha establecido un mecanismo bilateral en nuestro propio recién aprobado Estatuto. Pero ello, esa bilateralidad que se plantea no quiere decir que pretendamos negociar con el Estado la última palabra, sino que apostamos por el principio de la multilateralidad, del mismo modo que apostamos por la solidaridad, pues son, ambos principios, complementarios y no tienen por qué ser contradictorios, porque, insisto, existen mecanismos que garantizan la multilateralidad.</parrafo>
        <parrafo>La dialéctica es el juego, y hay que entrar, efectivamente, en el juego con fuerza. Andalucía tiene que entrar con fuerza en ese juego, porque las reglas de juego nos favorecen, en principio, como antes decía. Hay que entrar en el debate nacional con fuerza; ya no vale intentar retrasar el debate del modelo de financiación hasta que se resuelva la crisis económica. El debate está lanzado y hay, incluso, una fecha. Así pues, hay que entrar en él y, por tanto, debemos evitar eso. El Consejo de Gobierno de Andalucía debe renunciar a intentarlo, por muy avalado que esté por personas tan influyentes como el señor Felipe González.</parrafo>
        <parrafo>Y, para que la posición de Andalucía sea más fuerte, tenemos que cumplir entre todos, si es posible, dos requisitos:</parrafo>
        <parrafo>Primero, ir lo más unidos posible y consensuar, entre todos los grupos, una posición común. Por eso sobran posiciones partidistas y análisis que no todos compartimos, como el que acabo de resaltar.</parrafo>
        <parrafo>Yo les ruego, en nombre de Izquierda Unida, que acepten nuestra enmienda, señores del Grupo Popular, que intenta configurar la misma reflexión -esta que les estoy haciendo- sobre la bilateralidad, supeditada al principio de la multilateralidad.</parrafo>
        <parrafo>Y el segundo requisito para ir con fuerza al debate es tener las ideas claras.</parrafo>
        <parrafo>¿Es posible consensuar una propuesta? Yo creo que sí. Si aparcamos nuestras posiciones partidistas, sí, por el bien de Andalucía y por el bien también de una España, de un Estado español, equilibrado y armónicamente financiado.</parrafo>
        <parrafo>Por eso es por lo que les he propuesto también una enmienda que pretende resumir alguno de los principios en los que debe basarse una posición común, añadiendo al final del punto 2: «que garantice, de forma equilibrada, el incremento de la autonomía financiera de las comunidades autónomas, la suficiencia financiera de todas, la solidaridad entre todas, así como la capacidad financiera del Estado, para garantizar la solidaridad interterritorial en el futuro». Porque, más allá de estos principios, ¿no es posible consensuar, por ejemplo, que el actual modelo de financiación autonómica es insuficiente y que es posible ampliar la capacidad de gestión de impuestos estatales cedidos, llegando al 50 y 55%, como lo veamos? ¿O que hace falta un sistema de evaluación que estructure permanentemente las necesidades básicas de cada comunidad, cambiantes también, por supuesto, pero que se prevean esos mecanismos de cambio de los criterios, de sus capacidades de financiación, de autofinanciación y de necesidad de nivelación, o la suficiencia basada en la población, en los costes de la sanidad pública, de la educación pública, del sistema de servicios sociales, de las infraestructuras básicas, e incluso de otros indicadores que podamos entre todos convenir? ¿No es posible que nosotros podamos llegar a ese acuerdo aquí, en Andalucía, para ir con fuerza hacia el Estado? ¿No es posible convenir entre todos cuáles son los mecanismos que nosotros proponemos de solidaridad, el Fondo de Suficiencia, fondos de nivelación, de educación, sanitarios? Fondos que, por cierto, no han entrado a funcionar nunca, pero que podrían ponerse en práctica, etcétera, etcétera. Como la reforma del Fondo de Compensación Interterritorial, etcétera...</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo creo que estamos en el momento de consensuar las cosas y, por eso, bueno, pues el compromiso del Vicepresidente Económico del Consejo de Gobierno tiene que cristalizarse ya en una convocatoria con una fecha. No es posible que el día 20 estén convocadas las comunidades autónomas al Consejo de Política Fiscal y Financiera, como aparece hoy en la prensa, y que, sin embargo, se posponga para los próximos días o semanas la convocatoria de los grupos de esta Cámara. ¿Qué va a decir, en nombre de Andalucía, de una posición que nosotros pretendemos que sea común, y que sería interesante que fuera común, el Consejero de Economía en ese Consejo de Política Fiscal y Financiera, en nombre de Andalucía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, le ruego que vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta, inmediatamente concluyo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que llegamos tarde, por tanto, ya, pero espero que no nos pase como con la deuda histórica, que siempre se ha comprometido, incluso el Presidente de la Junta, a, efectivamente, consensuar una posición tanto en la cuantificación como en el plazo del pago de la misma, y que nunca ha llegado esa reunión para consensuar el tema.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, esta es la posición de Izquierda Unida. Señores proponentes, acepten nuestras enmiendas, den dos pasos atrás para que Andalucía dé un paso hacia delante.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, el señor Gracia Navarro tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, bien, puede parecer obvio, pero no existe en el Derecho parlamentario la figura de la interpelación o la pregunta al portavoz de otro grupo parlamentario, de manera que el señor Fernández sabe de sobra que yo no voy a contestarle ninguna de sus preguntas porque no me las puede formular, aunque, lógicamente, tiene todo el derecho a hacer lo que quiera con sus intervenciones, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Yo, sin embargo, sí voy a intentar hablar de lo que propone el Partido Popular, porque estamos debatiendo una iniciativa del Grupo Parlamentario Popular, que es una proposición no de ley en la que, supuestamente, de lo que se trata es de plantear el rechazo a, bueno, una serie de cosas a las que, luego, sí se ha referido el señor Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos desde mi punto de vista a las puertas de una negociación, una vez más, como cada vez que se aborda cada cierto tiempo, cada ciertos años, una negociación trascendental para el futuro de nuestra comunidad autónoma, porque la financiación de las comunidades autónomas es clave para la viabilidad no solo del ejercicio del autogobierno, sino también para la propia viabilidad del sistema institucional, desde el punto de vista territorial, que alumbró la Constitución Española de 1978. Eso que llamamos el Estado de las Autonomías depende en gran medida de que el sistema de financiación de las mismas tenga viabilidad, funcione eficazmente y permita, sobre todo, que, como ha sido hasta ahora, a pesar de los traspiés, a pesar de los debates, a pesar de las controversias que siempre han antecedido a la fase final de la negociación en los periodos anteriores, al final -digo-, ha sido un sistema que ha dado resultados enormemente satisfactorios no solo para Andalucía. Las cifras que ha manejado el señor Fernández antes son absolutamente esclarecedoras, aunque hay algunos otros aspectos de esas cifras no tan beneficiosos para Andalucía, como el dato de que, como consecuencia de la aplicación del sistema todavía hoy vigente, se dé la paradoja de que la comunidad autónoma que tenga más atribución de gasto público en financiación por habitante sea La Rioja, que es, a la vez, una de las comunidades españolas con una renta per cápita más elevada. No parece lógico que una consecuencia de un sistema de financiación sea que las regiones que tengan una renta per cápita más elevada sean, además, las que también tengan una financiación per cápita más elevada. Pero, con independencia de esos resultados, que son aspectos parciales de un sistema que, sin duda, nosotros no tenemos empacho ninguno en decir que ha funcionado en términos generales de manera satisfactoria. Por algo nos incorporamos a él, por algo la Junta de Andalucía suscribió en el año 2001, finales de 2001, comienzos de 2002, ese sistema; no es óbice para poder afirmar que el sistema requiere ajustes, requiere modificaciones y, por lo tanto, reformas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, para nosotros, la clave de todo el sistema, señorías, y del funcionamiento, por lo tanto, y mejora del mismo es el principio de igualdad; no solo porque lo dice nuestro Estatuto, en su artículo 175, sino porque creemos que es lo que permite, lo que facilita que el sistema autonómico sea tan beneficioso y tan fundamental desde el punto de vista de la cohesión, no solo territorial, sino también desde el punto de vista de la cohesión social. Y es trascendental esta negociación que se va a abordar para los intereses generales, no solo de España, sino también de Andalucía. Y por eso, señorías, porque sabíamos que más pronto que tarde tendría que llegar esta negociación y porque éramos conscientes de la trascendencia de la misma para los intereses de España, pero, especialmente, para los intereses generales de Andalucía, en la negociación del nuevo Estatuto de Autonomía, los socialistas tuvimos un enorme interés, una clara voluntad por introducir en ese nuevo Estatuto una serie de artículos, en el capítulo dedicado a la hacienda pública de la comunidad, que regularan y establecieran claramente, que permitieran vislumbrar -y fue la expresión que yo utilicé en aquel debate: vislumbrar- una serie de principios que vislumbraran un sistema de financiación de las comunidades autónomas, porque éramos plenamente conscientes de todo ello.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero recordar aquí que hubo titubeos por parte del Partido Popular en aquellos momentos, que nos dijeron, incluso -recuerdo perfectamente declaraciones públicas de su portavoz-, que el Estatuto de Autonomía no tenía por qué configurar o prefigurar un sistema de financiación ni recoger principios de un sistema de financiación; que la financiación autonómica no se tenía que contemplar en un Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, señorías, hubo unanimidad. El único apartado aquí, en Andalucía, del Estatuto de Autonomía, en su fase de elaboración, que gozó de la unanimidad de los cuatro grupos -entonces éramos cuatro grupos parlamentarios, recuerden- de esta Cámara fue, precisamente, el capítulo dedicado a financiación. Y yo creo que esa es una singularidad que dice algo, que debería decir algo y debería traducirse, y no ignorarse por parte de nadie.</parrafo>
        <parrafo>Y, en congruencia con todo eso, señorías, una vez que nuestro Estatuto se aprobó ya, con la unanimidad de los grupos que estamos ahora en esta Cámara, y con la de los restantes grupos parlamentarios del Congreso de los Diputados, y fue ratificado por el pueblo andaluz, cuando, celebradas las últimas elecciones se celebra, a su vez, el debate de investidura, el Presidente de la Junta de Andalucía propuso un debate..., un diálogo, perdón, en el debate de investidura, un diálogo sincero con los grupos de esta Cámara que enriquezca y fortalezca la posición de Andalucía en este debate, el de la financiación; una propuesta acordada entre todos -repito literalmente, cito literalmente las palabras del Presidente-.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, el Consejo de Gobierno ya ha anunciado que en las próximas semanas convocará a los distintos grupos para abordar esa negociación. El Grupo Socialista -y lo afirmo plenamente consciente de lo que digo- se compromete a impulsar y llevar a cabo esa negociación con ánimo de consenso y teniendo una única guía, señorías: el Estatuto de Autonomía, el interés general de Andalucía. Y a ustedes, señor Fernández, les consta esa firme voluntad del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y, ante la inminencia de este debate, ¿qué ocurre? Ocurre, señorías, lo que ha ocurrido siempre: las distintas comunidades autónomas empiezan a tomar posiciones, empiezan a marcar cuáles son sus desideratas, sus deseos de máximos, lo que ocurre en toda negociación, y parece lógico. Y tengo que recordar a sus señorías y al señor Fernández que la única comunidad autónoma de España que tiene presentada ante el Ministerio de Economía y Hacienda y el Consejo de Política Fiscal y Financiera, desde hace ya bastante tiempo, por cierto, una propuesta concreta detallada de alternativa al actual sistema, de corrección de los aspectos menos eficientes de ese sistema, es justamente la Junta de Andalucía, es justamente la Comunidad Autónoma de Andalucía. Por lo tanto, no solo no ha habido ni hay silencio, sino que lo que ha habido es claridad, rigor y firmeza en defender nuestras posiciones, porque esa propuesta es una propuesta plenamente congruente con lo que establece nuestro Estatuto, especialmente con su artículo 175.</parrafo>
        <parrafo>Y bien, señorías, lo que ocurre, por lo tanto, es que hay declaraciones cruzadas, posiciones enfrentadas, discrepancias... Y me voy a fijar especialmente en dos comunidades, en Cataluña y en Valencia. A finales del mes pasado, del mes de abril, se produce un encuentro entre los responsables de economía de la Generalitat de Valencia y de la Generalitat de Cataluña. Y de allí salen manifestando los dos su plena coincidencia -es entrecomillado, en las palabras del señor Consejero de Economía de la Generalitat valenciana-, «su plena coincidencia en el diagnóstico y en la solución a la situación de sus respectivas comunidades».</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, posteriormente, el Consejero de Economía de Valencia viene a Sevilla y manifiesta su acuerdo con el señor Arenas, que dice defender el Estatuto de Andalucía. Por cierto, ese señor Camps es el mismo que pretendió llevar al Tribunal Constitucional e impugnar el Estatuto de Andalucía, cosa que no le aceptó a trámite el Tribunal Constitucional. Y lo dicen también de palabra, nos habían anunciado que lo iban a hacer en un documento, pero lo hacen de palabra, y sin consentir preguntas a la prensa.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, ese señor Camps, señorías, afirma que coincide en Cataluña con lo que plantea Cataluña y que aquí coincide con lo que plantea el señor Arenas. Yo no voy a hacer ecuaciones fáciles de identidad entre lo que afirma uno y el otro, porque eso no serviría a lo que me importa como portavoz del Grupo Socialista, que es que haya un acuerdo. Precisamente todo lo contrario de lo que parece que le importa al Partido Popular, al señor Arenas y a su portavoz hoy en esta materia, el señor Fernández.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia Navarro...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Porque ahora traen ustedes a este Pleno esta proposición no de ley; proposición no de ley que, por cierto, en su exposición de motivos es un fastuoso recorta y pega de párrafos literalmente reproducidos del recurso al Tribunal Constitucional que el Partido Popular presentó en las Cortes Generales, cosa que me parece poco elegante.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, que en su parte dispositiva plantea afirmaciones que, sin dejar de ser parcialmente exactas, sin embargo responden, con la exposición de motivos conjunta, a una intencionalidad política muy clara y muy manifiesta.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué, señorías, se presenta esta proposición no de ley? Para tapar sus propias contradicciones, sus propias incoherencias, las del señor Camps con el señor Arenas, para evidenciar que al señor Presidente de la Junta de Andalucía, como dijo el señor Arenas en el debate de investidura... Porque ¿cómo se puede decir esto en democracia después de unas elecciones?: porque no tiene credibilidad ni legitimidad. O sea, el Presidente de la Junta, que acaba de ganar unas elecciones por mayoría absoluta, no tiene legitimidad y no tiene credibilidad, por lo visto, para el señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, ¿para eso?, ¿para mantener una posición absolutamente despreciativa de la oferta de diálogo que se ha hecho desde el debate de investidura y que se ha ratificado, y que yo acabo de ratificar? ¿Saben ustedes hacer política de otra manera que no sea confrontando? Bien, tienen ustedes tiempo todavía para acreditar su auténtica...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia Navarro, ahora ya sí le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino en quince segundos, en quince segundos.</parrafo>
        <parrafo>Tienen ustedes tiempo para acreditar su auténtica voluntad, tienen ustedes la pelota en su tejado. Hay enmiendas de Izquierda Unida, hay enmiendas del Grupo Socialista; transaccionen, que es lo que hay que hacer en estos casos, si se tiene auténtica voluntad.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, nuestra propuesta, que el Presidente de la Junta ha formulado, que el vicepresidente económico de la Junta y Consejero de Economía ha también formulado y que yo ratifico hoy, es muy clara: los socialistas andaluces no vamos, en ningún caso, a respaldar un sistema de financiación que atente contra el principio de igualdad entre todos los españoles y que vaya contra los intereses generales de Andalucía. Nos vamos a amarrar al palo mayor, que es nuestro Estatuto de Autonomía, en esta negociación, como en todas aquellas en las que esté en juego el interés general de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gracia Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene la palabra el señor Fernández de Moya, pidiéndole que en su intervención, a lo largo de su intervención, exprese la aceptación o no de las enmiendas que se han planteado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gracia, menudo papelón ha hecho usted en el Pleno del Parlamento de Andalucía hace escasamente un minuto.</parrafo>
        <parrafo>El problema no es el principio de igualdad. No. El problema es el principio de solidaridad entre las comunidades autónomas, la solidaridad interterritorial.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí me gustaría, señor Gracia, en este momento de mi intervención, recordarle la clave de lo que ha dicho la jurisprudencia del Tribunal Constitucional en materia de financiación autonómica. El artículo 31 de la Constitución Española establece que todos los españoles contribuirán según su capacidad económica. Ese es un argumento que ha consagrado el Tribunal Constitucional y que el Estatuto de Autonomía de Cataluña tira por tierra, simple y llanamente porque establece una inversión en función de la riqueza de la Comunidad Autónoma y no de la capacidad económica de los contribuyentes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gracia, cuando se suba a la tribuna, repásese bien quién copia de Cataluña. En esta Cámara, en la legislatura anterior -el señor Griñán está ausente, él sabe por qué-, ustedes copiaron más de diez artículos literales en la vigente Ley de la Agencia Tributaria de Andalucía, trasladándolos literalmente de la Agencia Tributaria catalana. Por lo tanto, señor Gracia, repásese bien los textos normativos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gracia, usted ha dicho aquí una afirmación que no se sostiene, y afortunadamente queda reflejada en el Diario de Sesiones. Ha acusado a mi grupo parlamentario y al Partido Popular de Andalucía de discutir que en el Estatuto de Autonomía, en el Título VI, bajo el epígrafe de «Economía, Hacienda y Empleo», y, fundamentalmente, el artículo 175 de nuestro Estatuto de Autonomía, que fija los principios generales en materia de financiación autonómica, decíamos que no se contemplara en el Estatuto un sistema de financiación autonómica. Es que eso no puede ser así, señor Gracia.</parrafo>
        <parrafo>¿La Ley 21/2001, de Cesión de Tributos, que establece la cesión del IRPF, del IVA y de los impuestos especiales, figura en el Estatuto de Autonomía para Andalucía, señor Gracia? ¿La ley que regula el Fondo de Compensación Interterritorial figura en el Estatuto de Autonomía para Andalucía, señor Gracia? Hay que estudiar un poquito los textos normativos, saber cómo está diseñado el sistema de financiación autonómica para subirse a esta tribuna y no decir, desde el punto de vista del ordenamiento jurídico, alguna que otra barbaridad.</parrafo>
        <parrafo>Que me diga usted a mí, que me diga usted a mí que esta iniciativa la trae el Partido Popular de Andalucía por el guirigay que tenemos montado, eso no se lo cree nadie, ni siquiera El País. «La financiación autonómica abre una guerra entre dirigentes socialistas». Y lo dice El País, el diario El País. Aquí lo tiene usted: «Abre una guerra entre dirigentes socialistas». El Secretario de Estado... -no, lo dice El País-, el Secretario de Estado de Hacienda: «El Estado no pondrá mucho más dinero en el sistema de financiación autonómica».</parrafo>
        <parrafo>Y hay algo, señor Gracia, que es muy importante y que usted además deliberadamente, deliberadamente, no ha querido hacer referencia a ello, y es un artículo que publicó el señor Montilla en la prensa hace pocos días. Es curioso, señor Gracia, usted no ha respondido a ninguna de las preguntas que le ha hecho el Grupo Parlamentario Popular. Yo sé que van cortitos de argumentos en materia de financiación autonómica, pero hay algo que no quiero dejarle escapar. Fíjese usted, el señor Montilla, ¿eh?, artículo de prensa: «Las leyes en vigor son de obligado cumplimiento y el Estatuto de Cataluña dispone que antes de agosto de 2008 se debe llegar a un acuerdo de financiación bilateral para su aplicación en el año 2009».</parrafo>
        <parrafo>Solo dos preguntas o dos reflexiones, señor Gracia: las leyes en vigor son de obligado cumplimiento, es verdad, la Constitución Española y la Ley Orgánica de Financiación de las Comunidades Autónomas, que ustedes se quieren saltar unilateralmente. Y la segunda, cuando usted pide, y el señor Montilla así lo refleja, que antes del 9 de agosto del año concretamente presente. ¿Por qué hay tanta prisa en saltarse a la torera la carta suprema del ordenamiento jurídico y la LOFCA, que fue un acuerdo multilateral entre todas las comunidades autónomas y ahora quiere ser impuesta de manera bilateral?</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, señor Gracia, hasta dónde llegan sus contradicciones. El Partido Socialista elaboró un dictamen jurídico sobre el Estatuto de Cataluña. Veían cuestiones de inconstitucionalidad en materia de bilateralidad, en financiación autonómica; aquí lo dice. Cuestiona bloques enteros como financiación, bilateralidad y transferencia de competencias en el artículo 150.2, el propio Partido Socialista a nivel, concretamente, del Estado.</parrafo>
        <parrafo>No ha dicho, señor Gracia, usted ni una sola palabra de algo que es muy importante: usted no se ha referido a la intención del Gobierno autonómico de Cataluña de publicar las balanzas fiscales. Y yo quiero ponerle un ejemplo, un ejemplo... Pero si es que yo les hago estas reflexiones porque, aunque ustedes lo nieguen y traten de estar continuamente interrumpiendo lo que es una intervención en esta tribuna -cosa que no van a conseguir-, es importante que ustedes le expliquen a la ciudadanía en qué consisten las balanzas fiscales, porque eso afecta a la solidaridad de Andalucía. Sí, sí, usted diga que no, pero eso afecta directamente a la solidaridad entre las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Una balanza fiscal significa, señorías, de una manera muy sencilla y gráfica, que si uno gana 50, tiene que contribuir conforme a 50, y, si uno gana 15, tiene que contribuir conforme a 15.</parrafo>
        <parrafo>Sí, mire, eso está consagrado...</parrafo>
        <parrafo>Yo, señora Presidenta, me imagino que usted lo oye igual que yo, pero en cualquier caso sigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Le pido a la Cámara que mantenga el orden.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Yo con esto lo que quiero, fundamentalmente, es insistirles en una idea muy clave: hay que tratar igual a los de igual capacidad económica y hay que tratar de manera desigual a los de desigual capacidad económica. Y eso, en la Constitución Española, tiene un principio básico, que es el principio de solidaridad al que ustedes, concretamente, se niegan en Cataluña y que aquí aplauden, porque... Por cierto, señor Gracia, no me ha dicho usted si han presentado una proposición no de ley en el Parlamento de Cataluña defendiendo la multilateralidad. Pero ¿dónde está la suya?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>No, pero es que nosotros votamos en contra del Estatuto de Cataluña y ustedes e Izquierda Unida, a favor. Es que esa es la diferencia. Es que Izquierda Unida y ustedes votaron a favor de la insolidaridad territorial con la Comunidad Autónoma de Andalucía. Esa es la diferencia, señor Gracia.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ustedes han venido cambiando de criterio conforme les ha interesado. Fíjese usted en el señor Griñán, ausente de este debate: «La Junta considera una barbaridad inconstitucional las inversiones vía producto interior bruto». Es justamente lo contrario de lo que defiende el Estatuto de Autonomía de Cataluña. Fíjese usted lo que ha dicho su socio de Gobierno en Cataluña, socio del Partido Socialista: «La jaula de grillos que tienen ustedes en el conjunto de España en materia de financiación». «Esquerra Republicana ve positivo que Zapatero silencie a Chaves y rechace atrasar el debate de financiación, pero exige bilateralidad». Son los que se sientan con ustedes en Cataluña, en el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y atención a la reflexión: «Ridau asegura que se pone las manos sobre la cartera cuando oye hablar de consenso en financiación autonómica». ¡Qué cinismo el suyo, señores del Partido Socialista en Andalucía! ¡Qué cinismo el suyo!</parrafo>
        <parrafo>Miren, hay algo muy importante cuando hablamos de financiación autonómica y que usted también ha ocultado a esta Cámara. Existe un documento de la Generalitat de Cataluña. ¿Usted por qué no ha traído aquí ese documento? Miren, este documento es la problemática del vigente sistema de financiación de las comunidades autónomas de régimen común, está hecho en diciembre de 2006, y el párrafo subrayado alude al fondo vital para la solidaridad y el desarrollo de la Comunidad Autónoma de Andalucía, el Fondo de Suficiencia. Fíjense lo que dicen los socialistas catalanes: «El actual sistema de financiación contiene un mecanismo de nivelación, aun cuando no figure como tal explícitamente, configurado en torno al Fondo de Suficiencia. Establece una serie de puntos básicos». Y dice: «Falta de definición de un criterio explícito de equidad territorial, opacidad y falta de transparencia, cálculo incorrecto de necesidades y capacidad tributaria, inexistencia de mecanismos de actualización y sobrenivelación de recursos incentivos negativos para las comunidades autónomas que realizan un mayor esfuerzo fiscal».</parrafo>
        <parrafo>En el fondo, esta propuesta quiere una soberanía financiera compartida; quiere establecer el criterio del esfuerzo fiscal que ni dice la Constitución Española, ni dice la Ley Orgánica de Financiación de las Comunidades Autónomas, ni está en la Ley de Cesión Tributaria, como usted bien sabe, señor Gracia.</parrafo>
        <parrafo>Y hay algo que es sumamente importante: no nos engañen ya más con el FCI. No nos engañen ya más. «El Gobierno planea duplicar el Fondo de Solidaridad para las comunidades el año 2006». En el informe económico y financiero, que en este momento le enseño, de los Presupuestos Generales del Estado, nada de nada, apenas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fernández de Moya, le ruego que vaya concluyendo y que, además, exponga el sentir y su aceptación o no de las enmiendas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta, y expongo el posicionamiento sobre mis enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Nada de nada, porque apenas incrementa un punto y medio.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señora Presidenta, con dos reflexiones. El problema no es la proposición no de ley que presenta hoy al Parlamento de Andalucía el Grupo Parlamentario Popular: el problema, simple y llanamente, se llama que el Partido Socialista en Andalucía no quiere apoyar esta proposición no de ley porque les cruza la cara a sus compañeros del Partido Socialista de Cataluña. Y el problema se llama, evidentemente, el señor Chaves. Por cierto, ese que, cuando gobernaba concretamente José María Aznar con Convergéncia i Uniò, decía, entre otras cosas, nada más y nada menos que le preocupaba un acuerdo del PP con CiU sobre los Presupuestos del Estado o que estábamos pasando el cheque por debajo de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Hay que ver cómo han cambiado ustedes, señores del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señora Presidenta, para decirle que las enmiendas que han formulado tanto el Grupo Parlamentario Socialista como el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida serán rechazadas por mi grupo, porque, fundamentalmente, tratan de desvirtuar lo que es la parte, concretamente, de adopción de acuerdos de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Y termino agradeciendo su benevolencia y recordándole al Partido Socialista algo que es muy importante: el voto que ustedes manifiesten en la tarde de hoy los va a retratar ante la sociedad andaluza de si quieren o no un sistema de solidaridad o seguir perjudicando a Andalucía nada más y nada menos que en el futuro sistema de financiación, donde tanto se juega esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, suspendemos la sesión hasta esta tarde a las cuatro y media, donde continuaremos con las siguientes proposiciones no de ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

