<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>105</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 58</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cádiz, Diploma, Enseñanza profesional, Fraude de ley</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000663</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000663. Pregunta oral relativa al fraude en la expedición de títulos de formación en Cádiz (pág. 58).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Ángel Javier Gallego Morales y Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a fraude en la expedición de títulos de formación en Cádiz, del Grupo Parlamentario Socialista. Para formularla tiene la palabra la diputada señora Arenal Catena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, la Guardia Civil desarticuló el pasado 1 de diciembre en Cádiz una red de fraude en la expedición de títulos de formación, vinculada al Sindicato Independiente de Trabajadores de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>La trama, organizada por esta organización sindical, se apoyaba en la Escuela de Servicios Sanitarios y Sociales del Gobierno de Canarias para validar titulaciones sin impartir formación y a cambio de dinero, donde presuntamente están implicados varios dirigentes del Partido Popular de esa comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista le pregunta, señor Consejero de Empleo, si este sindicato ha tenido algún tipo de relación con el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en primer lugar, me gustaría dejar claro que la entidad que se apoyaba en la Escuela de Servicios Sanitarios y Sociales del Gobierno de Canarias, para validar las titulaciones sin impartir formación y a cambio de dinero, no es entidad, repito, no es entidad colaboradora de la Consejería de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Esta entidad no ha contado, en ningún momento, con la autorización correspondiente para impartir cursos de formación para el empleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Más aún, esta organización no figura tampoco inscrita en el registro de centros y entidades colaboradoras en materia de formación para el empleo de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, me gustaría dejar totalmente claro que jamás esta entidad ha sido beneficiaria de ayudas de formación para el empleo de la Consejería de Empleo en ninguna de sus modalidades.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, sí que hubo intentos, por parte de la organización responsable de la trama, ahora desarticulada, de acogerse a las subvenciones que, en materia de formación, oferta la Junta de Andalucía. Concretamente, en 2004, presentó dos solicitudes de subvención a la convocatoria de Formación para el empleo: una provincial, en Cádiz, para impartir formación en temas sanitarios y sobre prevención de riesgos, y otra multiprovincial para impartir cursos de docencia. En ambos casos las solicitudes fueron rechazadas y la Consejería de Empleo no aprobó ninguna de las subvenciones demandadas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, y pese a que la Consejería de Empleo no ha mantenido ningún tipo de relación con la organización responsable de este fraude, como Consejero de Empleo quiero expresar mi más enérgica condena hacia estos actos que han adulterado una de las herramientas más efectivas en la lucha contra el desempleo, como es la formación.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, quiero reafirmar el compromiso de este Gobierno con la formación, con las entidades y organizaciones que trabajan para ayudar a los desempleados a ampliar su cualificación y, por supuesto, con todos aquellos hombres y mujeres de Andalucía que se esfuerzan, día a día, para ampliar sus actitudes y capacidades en la búsqueda de la mejor de las salidas profesionales para su futuro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, el Grupo Parlamentario Socialista se suma a la condena que usted realiza frente a estos impresentables de este Sindicato Independiente de Trabajadores, que, por supuesto, han jugado con las ilusiones, con las expectativas de la gente, de los andaluces y andaluzas y de otras gentes que no viven en nuestra Comunidad Autónoma, que están repartidos por todo el territorio español, y que hacen un esfuerzo desde su bolsillo y un esfuerzo de sus horarios para formarse mejor, para acceder mejor a un puesto de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Está claro que la desvergüenza con la que esta gente ha actuado al final verá sus consecuencias donde tiene que ser, en un proceso penal. Y el Grupo Parlamentario Socialista quiere también alabar el buen trabajo que realizan los funcionarios de la Administración judicial y los funcionarios de los Cuerpos y Fuerzas de Seguridad del Estado, porque está claro que, sin las investigaciones que ellos han llevado a cabo, quizá esta trama nunca se hubiera desmantelado, y que se actúe y se llegue hasta las últimas consecuencias, que no se juegue más con la gente que es más débil, con la gente que queda desprotegida ante estas cuestiones, a los ciudadanos y ciudadanas que están afectados, los socialistas, yo, como miembro del grupo parlamentario que realiza esta pregunta, lo que les orientaría es que se dirijan a los juzgados de sus partidos judiciales, que pongan encima de la mesa la situación que están viviendo con los cursos de formación que han hecho y, repetir sus palabras, de los que la Consejería de Empleo no ha tenido absolutamente nada que ver.</parrafo>
        <parrafo>Así que nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

