<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>103</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 57</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Empresa pública, Fraude comercial, Sevilla, Situación financiera de la empresa, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000619</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000619. Pregunta oral relativa a irregularidades en los expedientes de regulación de empleo de Mercasevilla (pág. 54).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Pedro Vaquero Del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a irregularidades en los expedientes de regulación de empleo de Mercasevilla, formulada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollar la misma, tiene la palabra el diputado señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Empleo, desde el inicio de todo este asunto, ha sido absolutamente transparente. No hay que olvidar, aunque se pretenda, que fue esta Consejería quien instó y denunció ante la fiscalía el contenido de las escuchas, y ha sido esta misma Consejería quien envió al juzgado de instrucción número 6, el pasado mes de junio -es decir, hace ya cinco meses-, los documentos relacionados con el ERE de 2007, de los que se ha hecho eco la prensa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, la prensa va dando cuenta de distintas filtraciones desde la aparición de la primera, de un señor del PSOE de Baeza, y va dando cuenta de unas relaciones de trabajadores beneficiarios de ese ERE, que es uno solo, aunque con dos fases, de Mercasevilla, la fase de 2003 y de 2007, y ya han aparecido nueve en cada uno, ¿eh?, que esos trabajadores nunca han sido trabajadores de Mercasevilla, y, sin embargo, al amparo de ese ERE, al parecer, se han lucrado de los complementos de las prestaciones por desempleo. Y, efectivamente, yo tengo aquí la ficha de lo que técnicamente se llama la secuencia de uno de ellos, de la señora Frontera, y en ella aparece un plan de pagos del Banco Vitalicio a esta señora, a razón de unos dos mil seiscientos cincuenta mil euros durante cinco años -es decir, un total de 156.749 euros-, que en el acumulado de deudas a pagar por la Consejería, a quien adelanta el dinero el Banco Vitalicio, pues son al final 174.415 euros. Es decir, este es el coste del fraude o de la estafa de uno de los dos casos que, efectivamente, reconoce el comité de empresa. Bueno, alguien ha manipulado ese ERE, sin duda. ¿Para qué?</parrafo>
        <parrafo>El señor de Baeza dice que no se ha lucrado ni un duro, ni un euro de ello. Entonces, eso crea la duda del destino de ese dinero. De ser cierto, bueno, ¿quién se ha lucrado de ese dinero público? ¿Para qué fin ha servido? Y, por otro lado, ¿en cuántos ERE no pasará lo mismo o parecido, se pregunta la gente? ¿Puede usted contestarlo? Huele muy mal, huele a podrido en este negociado de su Consejería, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha mandado el tema de los jueces -nos lo acaba de decir ahora mismo también: ya lo sabíamos-, pero eso no basta. Los jueces pueden y deben cumplir su papel. Eso lo hace cualquier Estado de Derecho. Pero estamos en un Estado democrático de Derecho. Y no solo los jueces tienen la obligación de dar cuenta de lo que ha pasado: también usted, como responsable de la Consejería, tiene la obligación de dar cuenta. Y en este Parlamento es lo que estamos haciendo aquí, ahora mismo, intentando que usted dé cuenta de qué es lo que está haciendo, de qué actuaciones está haciendo, para que se esclarezcan estos hechos que causan un profundo escándalo a la opinión pública, y a mí el primero, y a usted seguro que también. Pero ¿qué está haciendo usted para esclarecer esto, solo mandárselo a los jueces? ¿Eso cómo es? No, no, señor Consejero. Nosotros estamos aquí para que haya un Estado democrático de derecho, y la democracia tiene otros mecanismos. ¿Va usted a hacer alguna investigación? ¿Está usted haciéndola dentro de su departamento? ¿O sencillamente se va a lavar las manos como Pilatos?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, lo lamento, su tiempo ha concluido. Debe de interrumpir ya su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Empleo, señor Vaquero, reitera su deseo de que la investigación judicial esclarezca y depure cualquier responsabilidad o cualquier irregularidad que haya podido existir. Y va a colaborar, sin ningún tipo de ambages, y como lo ha venido haciendo desde el principio, en todo lo que resulte necesario. Además, contestando a su pregunta, hemos abierto una investigación interna de todos y cada uno de los expedientes relacionados con el ERE de Mercasevilla de 2007, y se ha dado traslado, el pasado 18 de noviembre, de la documentación correspondiente a este expediente, para su incorporación a las diligencias previas seguidas ante el Juzgado número 6 de Sevilla, manifestando nuestra absoluta colaboración en todo lo que resulte necesario en la investigación, y, en particular, en todo aquello que permita a la Justicia actuar con contundencia en todos y cada uno de los casos que se detecten. Porque, este, señor Vaquero, es un Gobierno transparente, transparente en su gestión, transparente en la información, y, sobre todo, transparente en su intachable compromiso en la lucha contra cualquier tipo de irregularidad en la gestión pública. Y, desde luego, no voy a consentir que nadie ponga en duda este compromiso de honestidad y de honradez, que, desde hace treinta años, mantenemos con los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

