<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>21</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Administración consultiva, Educación artística, Enseñanza superior</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000243</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000243. Pregunta oral relativa al Consejo Andaluz de Enseñanzas Artísticas Superiores (pág. 63).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señoría, con la siguiente pregunta, también dirigida a la Consejera de Educación, relativa al Consejo Andaluz de Enseñanzas Artísticas Superiores, que formula la señora Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rivas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, recién conocimos que el Consejo de Gobierno aprobó la creación del Consejo Andaluz de Enseñanzas Artísticas Superiores. Este nuevo órgano, adscrito a la Consejera de Educación, se encargará principalmente de asesorar a la Administración autonómica sobre estos estudios y de promover la mejora profesional de los docentes que los imparten. Por todo ello, señora Consejera, nos gustaría saber cuándo quedará constituido dicho Consejo y cuál será su constitución.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rivas, como usted bien afirma, el Consejo de Gobierno aprobó el 9 de septiembre la creación del Consejo Andaluz de Enseñanzas Artísticas Superiores. Es un nuevo órgano consultivo y de participación, adscrito a la Consejera de Educación, que se va a encargar, entre otras funciones, de asesorar a la Administración autonómica sobre estos estudios, formulando propuestas, investigaciones, informaciones y, sobre todo, analizando la proyección social de estas enseñanzas y promocionando a los y a las profesionales relacionados con ellas.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo con su decreto regulador, el Consejo se constituirá en un plazo de dos meses a partir de la entrada en vigor del decreto de creación, y sabe usted que, además de la presidencia, cuenta con dos vicepresidencias y está integrado por treinta consejeros o consejeras, en representación de todos los sectores de la comunidad educativa; no sólo representantes de la Consejera de Educación, por parte del Gobierno, sino también de las Consejerías de Cultura y de Innovación, Ciencia y Empresa.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría destacar, en este punto, que tanto en su constitución como en su renovación, como no puede ser de otra manera, se garantizará expresamente la representación equilibrada de mujeres y hombres, tal y como establece la Ley de Administración de la Junta de Andalucía, una ley que convirtió a esta Comunidad en una Comunidad pionera en el Estado español.</parrafo>
        <parrafo>Estamos convencidos y convencidas de que, con la creación de este órgano, no sólo vamos a mejorar la calidad de las enseñanzas artísticas superiores, sino que también van a recibir la promoción y, sobre todo, el reconocimiento social y la importancia que merecen.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rivas Pineda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, señora Consejera, agradecerle la información, y, eso sí, terminar puntualizando la importancia de esta iniciativa, sobre todo teniendo en cuenta que las enseñanzas artísticas superiores comprenden estudios cuyos títulos en la actualidad equivalen a una licenciatura universitaria.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Rivas Pineda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Rivas, solamente para agradecerle su interés, que es el mismo que comparte el Gobierno de Andalucía y que espero que sirva para trabajar aún en mejores condiciones unas enseñanzas que son cada vez más importantes en el sistema educativo y en la sociedad andaluza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

