<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>15</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Mujer, Mantenimiento del empleo, Política de empleo, Paro</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000180</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000180. Pregunta oral relativa al desempleo femenino (pág. 75).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Loaiza García y Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y lamento decirle que ha agotado todo su tiempo, supongo que lo intuye.</parrafo>
        <parrafo>Para responder...</parrafo>
        <parrafo>Pues, muy bien, muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a la siguiente pregunta, que es la pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa al desempleo femenino. Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, tiene la palabra su portavoz, la señora Crespo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Las mujeres paradas en Andalucía son el 54,06% de las personas en desempleo; el paro femenino es del 20%, 7 puntos por encima de lo existente en España; el 92,2% de los trabajos no cualificados en Andalucía lo realizan las mujeres, y el salario femenino sigue siendo un 44% inferior al masculino, según la UGT.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía el 95% de los contratos temporales han sido firmados por mujeres, y solo firman el 2,5% de los contratos indefinidos. Y si hay una realidad en Andalucía es que el Gobierno andaluz en tantos años no ha sabido recortar estas cifras, el Gobierno andaluz no ha sido capaz. Y realmente es muy importante, señor Consejero, que hay unas condiciones laborales pésimas: el tipo de jornada, la falta de estabilidad en el empleo o la temporalidad, y, además, la doble jornada laboral que las mujeres tienen en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué van a hacer a partir de este momento para ir recortando estas distancias, señor Consejero?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Gobierno andaluz, tiene la palabra el señor Consejero de Empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, estoy encantado de poderle contestar y que me haga esta pregunta, pero le ruego que sobre una base objetiva de datos para realizar una valoración correcta.</parrafo>
        <parrafo>Usted comete varios errores, o, sobre todo, mezcla estadísticas para que le salga el resultado alarmante. Si usted coge los datos de la EPA, con los que podemos trabajar, usted tendrá que asumir y reconocer que el paro femenino, que es muy alto, en estos momentos no representa más del 48% del total del paro andaluz. Es más, durante este año, según los datos de la EPA, hemos reducido del 54% que había de paro femenino al 48%. Por lo tanto, sus datos no son correctos porque manejan EPA y paro registrado.</parrafo>
        <parrafo>Es más, en estos cuatro años el paro femenino ha descendido en Andalucía, en términos absolutos, en más de 19.000 personas. Por tanto, sus datos o los homologa para un debate importante, porque es el desempleo femenino o no son correctos. En segundo lugar usted, usted tiene también que asumir y reconocer que del total de los 90.000 contratos indefinidos que se han firmado en Andalucía este año, más del 62% han sido para el mundo laboral femenino. Por tanto, también es un dato equivocado, porque el desempleo femenino y la ocupación van ganando espacio. Gracias a qué y a quién. A una política durante estos cuatro años que ha primado y ha prevalecido la mujer como destinatario prioritario en las políticas activas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿no será que ha subido el desempleo en Andalucía de forma alarmante y la mayoría de sus desempleados son hombres porque vienen de la construcción? ¿Esos son los datos que usted nos está dando? ¿O eso no lo precisa en su contestación?</parrafo>
        <parrafo>Decirle que la Ley 12/2007, de Promoción de la Igualdad de Género en Andalucía, lleva nueve meses... No se han creado los órganos, y los sindicatos le piden más vigilancia en la discriminación laboral -solo 450 inspecciones y solo 15.000 plazas de guardería para la conciliación-.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, solo han concedido el 4,3% de las subvenciones solicitadas para el fomento empresarial, hasta el momento. Según la Resolución de 18 de enero de 2008, se deniegan 4.933 subvenciones solicitadas por las mujeres y las emprendedoras femeninas en Andalucía, por falta de disponibilidad presupuestaria. Y, luego, se añade: «Al no haber obtenido la puntuación necesaria».</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, 1,2 millones de euros es la cantidad que -similar desde el año 2001- se utiliza para estas políticas. ¿Saben ustedes lo que utilizan ustedes en la Consejería, por ejemplo, de Igualdad para cuestiones publicitarias? Pues 2,6 millones de euros -más del doble, señor Consejero-. Esta es la realidad del empleo femenino, de lo que ustedes hacen para fomentar el autoempleo femenino.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ha sido, además, criticado por el Consejo Económico y Social de Andalucía en el Dictamen 9/2002, que dice que «tienen una ridícula cuantía para el fomento empresarial femenino en Andalucía». Y sabe usted que las cifras de desempleo femenino en Andalucía están por encima de Valencia o de Baleares. Yo creo que ustedes han malgastado muchos años de bonanza económica para situar a la mujer en una situación de igualdad laboral.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, más políticas activas de empleo; un plan específico para bajar la tasa de paro femenina; medidas -como le ha presentado nuestro Presidente, Javier Arenas, al señor Chaves- de reducción del IRPF de 500 euros, para el fomento del autoempleo. Señor Consejero, apoyo a la contratación estable y el trabajo a tiempo parcial indefinido para conciliar la vida laboral y familiar; formación profesional, señor Consejero, y reciclaje, señor Consejero, para las mujeres en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Crespo, su tiempo ha terminado. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Entiendo que vaya a por nota, señora Crespo, pero lamento que no esté el señor Arenas, que seguro que le gustaría haberla oído a usted y a mí.</parrafo>
        <parrafo>Hay un dato sobre el que usted comete un error. La única Comunidad Autónoma donde ha crecido, en un periodo razonable de cuatro años, el empleo femenino ha sido Andalucía: más de trescientas mil mujeres trabajando -el 30%-, mientras que en las demás comunidades autónomas a las que usted se refiere -prototipo de gestión- han subido hasta 10 puntos menos -la Comunidad Valenciana-. Datos estadísticos sobre los que tenemos que trabajar, objetivos -como son los datos de EPA- que usted, conscientemente, abandona.</parrafo>
        <parrafo>¿Y eso por qué ha sido? Porque Andalucía ha sido la única Comunidad Autónoma con una normativa que obliga a que, en todas las políticas activas de empleo, la mujer sea el colectivo prioritario en las escuelas taller, y usted lo sabe bien porque su Ayuntamiento ejecuta políticas activas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y el incremento del paro, en términos interanuales, según los servicios públicos de empleo, ha subido, desgraciadamente, en el colectivo femenino más en sus comunidades teóricamente prototipos... Teóricamente, no: oficialmente, el paro ha subido, en este año, el 28% en Murcia; el 22%, en Valencia, y solo en Andalucía, el 9,72%.</parrafo>
        <parrafo>Estoy dispuesto... Y le ofrezco, en cualquier caso, una comparecencia para el desempleo femenino, para que usted, con datos rigurosos y objetivos..., podamos diagnosticar si el camino y la ruta que llevamos son los correctos o no, porque lo que usted propone -y su Presidente- no solo no está demodé; es antiguo y, desde luego, los efectos han sido menores e inferiores a las políticas activas que nosotros hemos priorizado.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

