<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>139</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 77</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Educación artística, Huelva, Política educativa</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000529</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000529. Pregunta oral relativa a demandas y situación de la escuela de arte León Ortega, de Huelva (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa a las demandas y situación de la escuela de arte León Ortega, de Huelva, que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida dirige al Consejero de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra el señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Es claro que entre mentiras y verdades se mueve muchas veces el debate político. En este sentido, yo le planteo, señor Consejero, demanda y situación de las escuelas públicas de arte del conjunto de Andalucía, y también, cómo no, de la escuela de arte León Ortega, de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta tiene tres elementos, o dos: primero, que me conteste usted sobre los compromisos y mejora de ampliación de sus instalaciones, que efectivamente no se han hecho efectivos. Y, segundo, si la Junta de Andalucía, desde el hacer público y el compromiso público que tiene la educación, va a dar respuesta al reconocimiento, implantación de los estudios superiores de grado diseño en las escuelas de arte públicas del conjunto de Andalucía, o no lo va a hacer.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Pues, señor Valderas, créame que le agradezco sinceramente esta pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Me preguntaba también por otro asunto, al que no ha hecho referencia su señoría, pero que queda constatado en el Registro de este Parlamento en relación con esta iniciativa, y es la autorización a una escuela en la ciudad de Sevilla, de iniciativa privada, para dar estos servicios. Se ha hecho como corresponde a la ley y con una autorización, como correspondería a otras enseñanzas, fueran de rango universitario, de grado o de máster, en su caso, igual se ha hecho. Pero eso le tengo que señalar que, efectivamente, se ha hecho al amparo de esta circunstancia, y ayer, precisamente, hice público, después de la reunión del pleno del Consejo Andaluz de Enseñanzas Artísticas, donde está representado el conjunto de la comunidad andaluza en relación con estas enseñanzas, el mapa que obtuvo un acuerdo del conjunto del pleno de ese consejo andaluz, el nuevo mapa de implantación de las enseñanzas artísticas superiores en Andalucía, en el que habrá 10 escuelas de arte de Andalucía, que son exactamente las que la han solicitado de las 16 existentes, que empezarán a dar estas enseñanzas el próximo curso. Entre ellas se encuentra la escuela de arte León Ortega, de Huelva, que ha sido autorizada, junto a otras nueve en Andalucía, para dar estas enseñanzas el curso 2012-2013.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Lo que perseguía la iniciativa de Izquierda Unida, el trabajo, la reivindicación constante y permanente, junto a las escuelas de arte públicas del conjunto de Andalucía, y en concreto la de Huelva, es que usted adquiriese este compromiso. Y nos hubiera gustado que lo hubiera hecho antes de haberse deslizado usted por el tema de la universidad privada, porque le recuerdo que van dos universidades privadas, en los últimos dos meses, en el conjunto de Andalucía, y me daba la impresión de que usted se situaba muy peligrosamente por el modelo de Esperanza Aguirre. Y, claro, cuando se habla de lo público a boca llena, yo le reclamaba que lo público interviniese.</parrafo>
        <parrafo>Me dice usted que lo público está solucionado, y yo se lo demandaré, en tiempo y forma, si en el próximo curso ese tema no está en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Pero usted me ha obviado la parte segunda también, la parte en la que tiene usted un compromiso, como Consejero de Educación y como Gobierno de Andalucía, 2005-2010, para las mejoras de una instalaciones, que estaba concretado en un plan de la Delegación de Educación de Huelva y que se ha visto nuevamente incumplido, como tantas cuestiones y tantas materias del Gobierno de la Junta de Andalucía, también en el caso de educación. Contésteme a ese tema de compromiso para mejora de las instalaciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, señoría, yo lo que le he dicho es que nosotros tenemos que autorizar aquellas enseñanzas que al amparo de la ley se solicitan. Pero hemos hecho la mayor oferta de España: la tenemos ya en enseñanzas artísticas, en conservatorios... Uno de cada cuatro conservatorios está en Andalucía, mucho más que en nuestra población relativa, que son enseñanzas artísticas, como tenemos uno de los tres conservatorios superiores de danza de España. Vamos a tener la Escuela de Bellas Artes y Restauración en Sevilla, una de las tres que hay en España, y otra de cerámica en Granada, de las dos que hay que en España, y 10 centros que van a dar este servicio. En España hay 37. Es decir, dígame dónde se puede agrandar esa oferta pública más: es imposible.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la inversión, efectivamente, ahora estamos hablando con las escuelas, con las que van a dar estas nuevas titulaciones, para ver en qué condiciones físicas, porque es verdad que algunas de ellas van a seguir como están hasta ahora y otras producirán una transformación. Esa transformación se va a producir consecuencia de que tengan alumnos suficientes, un mínimo de cincuenta dentro de dos años, y se puedan convertir en escuelas de grado superior. De ser así, podrán ser escuelas de pleno derecho, y solo para el grado, o escuelas transformadas sobre lo que hay en estos momentos, y, por lo tanto, vamos ahora a establecer un plan de mejora de esos equipamientos…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

