<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>52</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 29</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Política sanitaria</materias>
    <numero_expediente>8-09/I-000044</numero_expediente>
    <extracto>8-09/I-000044. Interpelación relativa a política general en materia de asistencia sanitaria (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al punto quinto del orden del día: interpelación relativa a política general en materia de asistencia sanitaria, formulada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. En nombre del grupo autor de esa iniciativa, tiene la palabra la diputada doña Ana María Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señorías. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tras algo más de un año al frente, de nuevo, de la Consejería de Salud, desde mi grupo queríamos analizar en profundidad el desarrollo de las políticas de su Consejería en un área muy concreta: la asistencia sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>La Dirección General de Asistencia Sanitaria tiene atribuidas competencias tremendamente importantes en el desarrollo de la política sanitaria del día a día; competencias como la dirección técnica en la gestión de los programas asistenciales que debe ejecutar el Servicio Andaluz de Salud, o como la planificación operativa de los recursos, a lo que habría que añadir el desarrollo de los aspectos generales de la docencia y la investigación en el marco de las competencias propias. Y a lo que me estoy refiriendo es a lo que dice, lógicamente, el decreto de desarrollo de su Consejería, ¿no?: la definición funcional, explotación y control de los sistemas de información; la dirección de la implantación de la gestión de procesos asistenciales en los centros dependientes del Servicio Andaluz de Salud; aspectos tan fundamentales como la coordinación y el seguimiento de la aplicación de los planes de mejora en la atención a la ciudadanía en el conjunto del Servicio Andaluz de Salud; el impulso de cuantas acciones sean necesarias para mejorar la continuidad en la atención sanitaria; el impulso y la coordinación de los programas sociosanitarios, y todo lo relacionado con el desarrollo de criterios de utilización eficiente y eficaz de la prestación farmacéutica, lo que conlleva, lógicamente, también el control del gasto farmacéutico o el uso racional del medicamento, entre otras cosas. Como ven sus señorías, es un abanico muy amplio de competencias -no sé si me habré saltado, incluso, alguna- cuyo ejercicio afecta directamente al buen funcionamiento del sistema y a la calidad de las prestaciones que recibimos los usuarios.</parrafo>
        <parrafo>Y, si le hemos planteado esta interpelación, es porque queremos saber, señora Consejera, cómo se están desarrollando estas actuaciones y qué compromisos concretos tiene usted para el desarrollo de estas políticas a lo largo de los tres años de legislatura que aún nos quedan.</parrafo>
        <parrafo>Entrando en materia, me gustaría plantearle algunas cuestiones generales y luego centrarme en algunos aspectos que para nosotros son fundamentales; entre ellos, pues, por ejemplo, los programas asistenciales del Servicio Andaluz de Salud, tanto en atención primaria como en especializada, y, por otro lado, la planificación operativa de los recursos y, más concretamente, la planificación de esos recursos para los meses de verano, en los que ya estamos inmersos -y, de hecho, así lo habíamos planteado en la exposición de motivos de nuestra interpelación-.</parrafo>
        <parrafo>Empezando por las cuestiones generales, me gustaría plantearle qué medidas ha tomado su Consejería en la aplicación de planes de mejora en la atención a la ciudadanía en el conjunto del Servicio Andaluz de Salud. Es decir, ¿se ha hecho algo para mejorar la atención de los ciudadanos dentro del sistema sanitario? Y ¿qué más se va a hacer? Porque usted conoce mejor que yo cuáles son las quejas más frecuentes de los usuarios: se ve en sus encuestas claramente. La mayoría están relacionadas con los tiempos de espera, con la masificación de los servicios; otras con las condiciones en que se encuentran las infraestructuras, y podríamos seguir. Así que sería bueno saber qué van a hacer ustedes al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, ¿qué acciones se han acometido para mejorar la continuidad en la atención a la ciudadanía? Es fundamental la coordinación entre atención primaria y atención especializada para esa atención continuada. Qué se está haciendo y qué va a hacer usted al respecto. ¿Qué programas de atención sociosanitaria se han puesto en marcha o se han impulsado desde el Servicio Andaluz de Salud?</parrafo>
        <parrafo>Lo sociosanitario tiene una vinculación cada vez mayor. Enfermedades crónicas, enfermedades también como el sida o enfermedades de salud mental o de drogadicción tienen aspectos sociales y sanitarios íntimamente ligados. Cómo afronta eso su Consejería. Porque tenemos a veces la percepción de que salud porque es política social y política social porque es salud, al final la casa sin barrer y falta coordinación en lo que son esas políticas sociosanitarias tan importantes.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué programas asistenciales específicos se están llevando a cabo y con qué medios se cuenta para el desarrollo de esos programas? ¿Qué criterios de eficiencia o eficacia se están aplicando en lo que se refiere a prestación farmacéutica? Y ¿cómo se está ejerciendo ese control del gasto farmacéutico? Que nos consta que se va reduciendo, pero saber cuáles son los mecanismos para ese control de gasto farmacéutico.</parrafo>
        <parrafo>Una vez planteadas estas cuestiones, señora Consejera -como le decía al principio-, hay un aspecto específico en lo que es esta asistencia sanitaria en el que nos gustaría centrarnos, y es la asistencia sanitaria en verano, la dotación de recursos para el periodo estival, que comenzó hace tan solo unos meses y que se va a prolongar hasta el mes de septiembre.</parrafo>
        <parrafo>Cada verano, señoría, los usuarios de la sanidad andaluza se enfrentan a la misma situación. En aquellas zonas costeras donde la población se multiplica de forma considerable, surge una serie de problemas a los que la Consejería, a veces, responde y, a veces, no. Y, a veces, no sabemos si no les hace frente porque no sabe, porque no puede o porque no quiere -lo cual sería más grave-. Y entendemos que hay veranos en que la situación, incluso, es peor: en vez de mejorar, lo cierto es que la sanidad pública cuenta con menos recursos y eso repercute en la atención sanitaria que recibimos tanto vecinos como visitantes de las zonas turísticas de nuestra Comunidad Autónoma. Cada verano se sustituyen menos bajas de profesionales, hay más masificación en las urgencias y en los centros de salud, los tiempos de espera para los usuarios son mayores y la saturación llega, a veces, a límites insostenibles.</parrafo>
        <parrafo>La población en las zonas turísticas se multiplica, pero no así los recursos, señora Consejera, no así los recursos con los que cuenta la sanidad para atenderlos. Cada año nos llegan las mismas quejas de los profesionales y de los usuarios. Cada año nos dicen que apenas se cubren las bajas por vacaciones o por cualquier otro concepto a que tienen derecho los profesionales. Y los refuerzos, señora Consejera, son ridículos. Es más, se convierten en meras sustituciones de personal en estas zonas porque, al no cubrirse las plantillas en dichas zonas, no podemos hablar de recursos..., perdón, de refuerzos propiamente dichos. Es decir, serían refuerzos si las plantillas se garantizaran en las zonas turísticas al ciento por ciento y, además, se incorporara este personal. Tal y como se producen, llamarlo «refuerzo» es un eufemismo.</parrafo>
        <parrafo>Cada verano se reservan camas y se cierran quirófanos con la excusa de que no se usan. Pero, claro, las camas no se usan porque se cierran los quirófanos y no se hacen estas intervenciones. Es la pescadilla que se muerde la cola. Para este grupo, está claro que los recursos no responden a la realidad de la demanda y que el Gobierno andaluz es incapaz de garantizar una asistencia de calidad sin merma alguna en verano.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo va a afrontar este verano su Consejería? ¿Con qué medios va a contar para responder a la demanda en las zonas turísticas? ¿Con qué presupuesto? ¿Va a disponer de recursos humanos suficientes para hacer frente a las sustituciones necesarias, cubrir los salientes de guardia o evitar la saturación de profesionales, que tienen que hacerse cargo de su cupo de pacientes y del de sus compañeros por estar estos de vacaciones? ¿Va a apostar por unos verdaderos refuerzos en las zonas costeras? ¿Va a aumentar el número de unidades móviles de urgencias y emergencias en esas zonas? ¿Va a mantener quirófanos abiertos, con un rendimiento normalizado? ¿Va a limitar al mínimo las reservas de camas?</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, ¿les garantiza usted a los profesionales sanitarios que este verano no van a padecer el horror que otros veranos han pasado por la masificación y la saturación de trabajo -y he utilizado palabras que ellos mismos están diciendo en los medios de comunicación- y que van a poder desarrollar sus trabajos con normalidad? ¿Les garantiza usted a los usuarios que se va a reducir al máximo la masificación, las largas demoras para ser atendidos o el caos en las urgencias?</parrafo>
        <parrafo>Podría seguir, señora Consejera, planteándole cuestiones porque, evidentemente, en torno a este tema son muchas las cuestiones a plantear. Pero creo que lo que le he preguntado hasta ahora es directo y específico. Si usted no responde claramente, sin irse por las ramas, realmente podremos saber y hacernos una idea de cuál es el presente y el futuro que le espera a la sanidad en este verano.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero, sinceramente, que responda a mis cuestiones, porque lo que realmente queremos desde este grupo es apostar por mejorar la sanidad en verano, es apostar por garantizar que la calidad en la atención -sea en invierno o en verano- está tremendamente garantizada para todos aquellos que somos usuarios de la sanidad pública.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Consejo de Gobierno, tiene la palabra la señora Consejera de Salud, doña María Jesús Montero Cuadrado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy buenos días. Gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como ha comentado la portavoz del Grupo Popular, la atención sanitaria -por la que se ha interesado el Grupo Popular en esta interpelación- yo diría que es uno de los objetivos fundamentales, no solamente del Departamento que yo dirijo sino del conjunto de la acción de gobierno. El tener la capacidad y el tener el impulso necesario para el desarrollo de actuaciones sanitarias, de algo que los ciudadanos valoran en primer lugar, como es la seguridad y la garantía de protección sobre su propia salud, evidentemente, ocupa el ciento por ciento del tiempo de mi Departamento, pero una parte muy importante también del resto de mis compañeros de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señorías, que, efectivamente, los ciudadanos demandan a las administraciones, a las autoridades públicas, que ofrezcamos cada vez mayores niveles de calidad, y, en tanto la atención sanitaria que reciben, siempre tenemos que encontrar nichos de mejora. Pero, por otra parte, también, que desarrollemos técnicas, procedimientos, impulsos, que permitan la búsqueda de soluciones a los problemas de salud que, hoy por hoy, no la tienen.</parrafo>
        <parrafo>Ello -también sabe su señoría, porque hemos tenido ocasión de discutirlo en muchas ocasiones- lo tenemos que compatibilizar con una estrategia adecuada de prevención, de promoción de la propia salud, del impulso de los autocuidados, como forma de hacer que se pueda mejorar la calidad de vida y, sobre todo, que podamos prevenir la aparición de la enfermedad para no tener que hacer uso de esos servicios sanitarios si, llegado el caso, hay algún problema o hay alguna circunstancia que podamos controlar.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, señorías, en la Comunidad Autónoma de Andalucía yo creo, fuera de toda duda, que el servicio sanitario es uno de los más apreciados por el conjunto de los ciudadanos, que lo consideran como un logro irreversible y, además, como uno de los mejores parámetros para poder evaluar cómo funcionan el conjunto de los servicios públicos. Y yo creo, señorías -y lo he dicho en esta tribuna en muchas ocasiones-, que, fundamentalmente, esa tarea de impulso ha sido fruto del compromiso de los profesionales con un sistema sanitario de calidad, en el que intentamos organizarnos para que cada uno de nosotros pueda aportar lo mejor de nosotros mismos.</parrafo>
        <parrafo>Decía... Preguntaba su señoría en la primera parte de su interpelación si estamos en esa tarea de mejora de servicios. Evidentemente, la respuesta no puede ser más tajante: por supuesto. Estamos utilizando y siempre buscando aquellas áreas, aquellos lugares en donde podamos buscar nuevas respuestas a los nuevos retos que se nos van planteando por parte de la propia demografía de la población; sobre todo, el envejecimiento, pero también la aparición de enfermedades crónicas, de enfermedades emergentes y de otro tipo de patologías que, hace apenas diez años, ni siquiera teníamos ese patrón de enfermedad.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señoría, sabe que el sector sanitario es uno de los que tiene una mayor presión de lo que es la industria tecnológica y, por tanto, ha de tener la capacidad también de incorporar todas esas nuevas tecnologías, esas nuevas prestaciones, que van de la mano, fundamentalmente, de la formación y también de la adquisición de alto equipamiento.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, señoría, el impulso a la investigación biosanitaria, porque sabe su señoría -y lo hemos discutido muchas veces en la Comisión y creo que su señoría lo comparte- que el sector sanitario, el sistema público de salud, es uno de los principales elementos de impulso a la investigación biomédica y a la investigación en general en nuestra Comunidad Autónoma, y estamos en excelentes condiciones de poder aportar al panorama científico, como decía, por lo menos, alguna de las pistas, de las soluciones que en el futuro podremos abordar.</parrafo>
        <parrafo>Como ha comentado su señoría, todo este tipo de actividades, todo este tipo de políticas se traducen, en transversal, en las diferentes direcciones que componen la Consejería de Salud. Pero, particularmente, la Dirección General de Asistencia Sanitaria es la encargada de desarrollar estos niveles de forma más efectiva. Destacar, señoría, por el tiempo de esta interpelación, que uno de los objetivos fundamentales en este incremento de la calidad es la personalización de esta atención sanitaria y, por tanto, poner en marcha medidas dirigidas a todos los sectores pero, fundamentalmente, a las personas mayores, a los cuidadores y cuidadoras de personas discapacitadas, a los inmigrantes y a los colectivos en condiciones de exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Sabe su señoría -y en este Parlamento lo hemos discutido en más de una ocasión- que el objetivo fundamental es disminuir las desigualdades en el acceso a los servicios sanitarios y, además, adecuar los programas de prevención de la salud con el lenguaje y con el estilo que permiten que la población diana los pueda hacer propios.</parrafo>
        <parrafo>También vamos a reconocer, a lo largo de la legislatura, una serie de derechos que acompañaban el programa electoral del Partido Socialista -que sustenta al Gobierno-, en materia de atención bucodental a las mujeres embarazadas y a la población mayor de 65 años, o las garantías de tiempo en reproducción asistida para todas aquellas personas que quieran ejercer la maternidad y que tengan algún problema o alguna dificultad a la hora de realizarlo.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, el gran escalón o el gran eslabón que compone la continuidad asistencial está en el entorno de la atención primaria. Sabe su señoría que una de las diferencias más importantes que tiene el sector sanitario público en España, con otros países, y que lo hace tremendamente eficiente y excelente, es, justamente, el impulso al desarrollo de la atención primaria, con todos los elementos de capacitación de los médicos de familia, de adecuar esa formación, ese desarrollo profesional a las expectativas que tienen sobre su propio trabajo y, por otra parte, la descentralización tecnológica en los centros de salud, en aquellas materias en las que entendemos que puede haber una alta resolución y evitamos molestias a los ciudadanos a la hora de desplazarse.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señorías, sabe que en materia de atención primaria y en relación con los profesionales, hemos sido una comunidad avanzada en el reconocimiento de los derechos laborales de los médicos de familia, fundamentalmente la libranza de guardias que, como sabe su señoría, Andalucía es de las pocas comunidades que ha reconocido ese derecho del conjunto de los profesionales sanitarios, sobre todo, señorías, en el ámbito de las urgencias o de los cuidados críticos y urgencias que están en el entorno de un servicio que funciona 24 horas, 365 días del año.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, tenemos un compromiso claro con las sociedades científicas de atención primaria, en seguir mejorando las ratios de atención a la población, los cupos de cada uno de nuestros profesionales, médicos de familia o enfermeros o pediatras. Y, en este sentido, evidentemente, la situación de crisis ha provocado un enlentecimiento de ese crecimiento, pero seguimos incorporando esos recursos y, de hecho, durante este ejercicio económico, prevemos la incorporación de un número importante de médicos de familia, de pediatras y de enfermeros, a los ámbitos de la atención primaria, al objeto de mejorar, sobre todo, los cupos en aquella zona, sobre todo del litoral, donde ha habido un crecimiento de la población y el servicio sanitario tiene que hacer frente a través de una mejor incorporación de recursos.</parrafo>
        <parrafo>De otro lado, estamos desarrollando toda la red hospitalaria que su señoría conoce, porque hemos tenido ocasión de hablarla, especial hincapié en el desarrollo de los centros de alta resolución por toda la geografía de Andalucía, y la mejora, la modernización de 400 centros de salud en el conjunto de nuestra Comunidad Autónoma, con lo que ello conlleva, también, de mejora cara al bienestar, a la situación de humanización que estamos persiguiendo en nuestros centros sanitarios.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, por cuestión de tiempo y para no desarrollar el ámbito de la descentralización profesional o lo que les comentaba de la incorporación de la nueva tecnología, voy a intentar responderles de forma muy concreta a los dos temas fundamentales que me ha planteado.</parrafo>
        <parrafo>Planteaba usted las políticas de evaluación de la calidad sanitaria. Yo creo que, sin duda alguna, es fruto del trabajo de los profesionales. Por tanto, hay que reconocérselo a ellos. Andalucía ha establecido y ha desarrollado toda una estrategia de calidad que permite no solamente buscar indicadores de mejora de los servicios sanitarios y de la práctica profesional, sino también un plan de evaluación que también nos permite ver por dónde tenemos que caminar para desarrollar de una forma más precisa las expectativas de los ciudadanos y también el interés de los profesionales. Concretamente, el de gastos farmacéuticos, señorías, se desarrolla a partir de que atención primaria tiene informatizado el ciento por ciento de la prescripción que, en estos momentos, se desarrolla en los centros sanitarios y eso implica y hace que tengamos el perfil farmacoterapeútico de todos los médicos de atención primaria, que les permite conocer cómo y de qué manera se está desarrollando para, por otra parte, establecer aquella política de uso del medicamento más adecuada para los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, señorías, yo creo que hay que reconocerles a los profesionales el compromiso con la prescripción por principio activo, que ha sido una medida que Andalucía ha desarrollado y que, en este momento, estamos en torno al 75% de prescripción por principio activo. De manera que hemos separado, hemos diferenciado, lo que pueden ser intereses comerciales de la industria farmacéutica de la propia prescripción, buscando solamente la calidad en la receta médica, pero, además, evitando o intentando que se proporcione al ciudadano el medicamento que necesita, pero al menor coste posible para su bolsillo y también para las arcas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, el verano de 2009 o la reflexión a propósito de los datos más importantes en materia de vacaciones. Decirles, señorías, que no comparto -y lo digo todos los años, por tanto creo que no es algo nuevo en esta Cámara-, no comparto la visión catastrofista que ustedes siempre intentan plantear a propósito de la planificación del verano. Y luego, cuando termina el verano y transcurre, como es normal, sin ningún tipo de incidencia, pues al año siguiente, cuando volvemos a presentar el plan, se vuelve a repetir el mismo debate, sin que se reflexione a propósito de qué ha ocurrido en el año anterior y, evidentemente, poder reconocer que la adecuación de los recursos que hacemos está basada en la experiencia y, por tanto, lo que se hace es distribuirlo en función de las zonas que tienen una mayor llegada de visitantes -sean turistas o sean personas que se trasladan del interior a la costa-, y, por otra parte, también, la capacidad de que en aquellos sitios, en aquellos lugares donde baja la presión asistencial, poder acometer un volumen de obra necesaria para el funcionamiento normal de nuestros centros...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, le ruego a su señoría que vaya concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy concluyendo, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>...sin las cuales sería imposible seguir trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías, brevemente y a objeto de flash, con independencia de que después profundicemos, que en el verano del año 2009 tenemos previsto el refuerzo de 47 centros, incorporación de 208 profesionales, contratación de 18.200 jornadas. Se atenderán más de 2.000.300 consultas de especialistas. Vamos a realizar, aproximadamente, 55.000 intervenciones quirúrgicas y se van a invertir 85 millones de euros en las obras de mejora y de modernización de nuestros centros sanitarios.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, es una cobertura adecuada a las necesidades asistenciales, buscando la compatibilidad al derecho al descanso, que también tienen los profesionales sanitarios, con las garantías y la seguridad de que la atención está perfectamente garantizada.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, en su turno de réplica, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, no me ha respondido usted a ninguna pregunta de las que le he planteado.</parrafo>
        <parrafo>Ha empezado diciendo: «Estamos en la tarea de mejorar los servicios...», pero, la verdad es que no ha concretado absolutamente nada. Y las palabras se las lleva el viento. Al final aquí, lo que queremos son hechos y realidades; queremos saber, concretamente, qué es lo que está haciendo. Por eso la interpelamos.</parrafo>
        <parrafo>Luego, me empieza a hablar de los derechos que se reconocen en la sanidad y de los avances. Pero lo cierto es que el que usted ha puesto de ejemplo sirve poquito, porque ha hablado, precisamente, del reconocimiento de la libranza de guardia. ¿Sabe usted en cuántos municipios rurales de Andalucía no se cumple ese derecho que debería estar garantizado porque no contratan ustedes el personal para que les haga..., les cubran los salientes de guardia? ¿Lo sabe usted? Porque a mí me llegan las quejas. Seguro que a usted le llegan más que a mí.</parrafo>
        <parrafo>Y me dice que está plenamente cubierta la sanidad en verano para usted. Y, es más, me habla de catastrofismo. Mire usted, yo le hablo de realidad. Los datos que le he dado, los datos que le he dado en algunas otras ocasiones, cuando hemos debatido, son los datos de lo que está ocurriendo en la sanidad pública verano tras verano. Y lo cierto es que su plan para el verano 2009, que es un calco de su plan para el verano 2008, un poquito reducido, por cierto, va a conllevar que se repitan los mismos errores y los mismos defectos, porque será fruto de la experiencia, pero lo que está claro es que ustedes no escarmientan. Y que los problemas no se solucionan.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, mientras en Andalucía usted va a contratar 208 profesionales para refuerzo sanitario; en Valencia se van a contratar 523 profesionales: 208 Andalucía, 523 en Valencia. Pero además es que a nosotros, que ya el año pasado nos parecían poco, cuando usted hablaba de 233, le ha reducido usted este año 25 profesionales para esos refuerzos.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, en Cataluña, solo en la provincia de Gerona, va a haber un refuerzo de 136 profesionales sanitarios. Es decir, para una única provincia, en Cataluña, más de la mitad de los profesionales que usted va a contratar como refuerzo sanitario para toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esos son los datos que están ahí, cuando uno consulta lo que se está haciendo en otras comunidades autónomas. Y le he puesto ejemplo de una que gobierna el PP y de una que gobierna el PSOE, para que no diga que manipulo los datos. Y lo cierto es que ellos apuestan por que haya más contrataciones de personal para sustituciones y por que haya, sobre todo, más refuerzos de personal en aquellas zonas costeras. Y apuestan por crear, incluso, ambulatorios estacionales en esas zonas costeras de refuerzo. Y apuestan por aumentar, de forma importante, el transporte de urgencias y emergencias en esas zonas costeras, turísticas, como lo son en Cataluña, como lo son en Valencia, como lo pueden ser en Murcia o como lo pueden ser en Andalucía. Y lo cierto es que su comunidad no.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho algo, ha dicho hoy, esperaba yo que dijera, por cierto, lo que había dicho alguien del SAS en los medios de comunicación. Quizás es que no le ha dado tiempo. Y decía que no hacía falta más refuerzos, porque las personas que se desplazan de vacaciones lo hacen con buen estado de salud y solo acuden a los centros sanitarios por situaciones puntuales y urgentes.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, esto es así o no es. Quiero decir: ¿Con esto estamos diciendo que aquellas familias que tengan algún miembro enfermo no pueden irse de vacaciones? ¿No pueden desplazarse de vacaciones? No.</parrafo>
        <parrafo>Pues le digo que ese comentario, hecho por un dirigente del SAS, es pura demagogia para justificar la falta de sustituciones y de refuerzos sanitarios en verano.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, los datos que le he dado antes, que usted ha hablado de catastrofismo, son los datos que nos trasladan profesionales sanitarios en la costa granadina, en la costa almeriense, en la costa gaditana, en la costa malagueña y en la costa onubense. Son realidades que les están pasando año tras año. Y si son catastrofistas es porque, cuando yo les decía que esperaban que este verano no se produjera el horror que pasaron el año pasado, es porque en la costa almeriense y en la costa granadina, en muchos municipios, no se cubrieron las sustituciones previstas. Pero no solo no se cubrieron las previstas, que eran escasas, es que además tampoco llegaron los refuerzos. Y entonces se encontraron con la mitad de médicos para atender el doble de personal o más; los suyos, los cupos de sus compañeros de vacaciones, y los que habíamos, o los que habían ido a esas zonas costeras de vacaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y esa es la realidad de Andalucía que usted no quiere ver, y lo sabe.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe tan bien como yo que en Málaga y en Granada está habiendo movilizaciones del personal sanitario para reclamarle más personal, para reclamarle que garantice las sustituciones, siempre, pero más en verano. Y esto tampoco lo quiere ver.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, porque el tiempo se me acaba. Lo que está claro es que, si usted no tiene soluciones, otros las tenemos, y se las traeremos en forma de moción.</parrafo>
        <parrafo>Lo que está claro es que si no se quiere ver, por ejemplo, que en la provincia de Málaga residen 9 millones de visitantes al año, 3 millones de ellos en verano, y no se quiere ver que eso supone un aumento de la demanda asistencial muy considerable, es que, realmente, no se quiere afrontar un problema que hay en sanidad en verano, y no se le quiere dar solución desde su Consejería. Esa es la verdad, usted es la responsable.</parrafo>
        <parrafo>Yo le digo que traeremos la moción, que traeremos propuestas concretas y que tenemos claro que con un esfuerzo por parte del Gobierno andaluz, un esfuerzo presupuestario importante, con un esfuerzo de darles prioridad a estas políticas, se pueden solventar los temas. Y esperemos que la Deuda histórica no se la paguen en especie, que venga en dinerito, y parte de ese dinero pueda ir a la sanidad, para que usted cuente los medios necesarios para afrontar situaciones como estas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para cerrar el turno, tiene de nuevo la palabra el Consejo de Gobierno, la señora Consejera de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señora Corredera, con todo el respeto, creo que podría haber repetido, palabra por palabra, el discurso que usted iba a hacer en esta tribuna, porque es el mismo discurso que se repite año tras año por el Partido Popular, intentando ser agoreros de una situación que, afortunadamente, siempre transcurre con normalidad y, por tanto, que no aporta nada nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Yo solamente creo que en política sí hay que tener un principio de coherencia, señora Corredera, y yo espero que las propuestas que ustedes traigan sean aquellas que están aplicando en las comunidades gobernadas por el Partido Popular. Porque, claro, no les valdría a los ciudadanos... En esta Cámara estamos acostumbrados a que el Partido Popular viniera ahora con una batería de medidas, en las que plantean que podrían mejorar la atención sanitaria, y, luego, en los sitios donde gobierna el Partido Popular no solamente no lo aplican, sino que difieren de aquellas que, también, en Andalucía, estamos poniendo en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Se lo digo, señorías, por ejemplo, con motivo de la libranza de la guardia. ¿Me quiere usted decir qué comunidad autónoma gobernada por el Partido Popular reconoce a los médicos de familia la libranza de la guardia? Ninguna, señorías. Y, sin embargo, viene a decir que en Andalucía, que sí lo reconocemos, es que hay ocasiones, en municipios, en donde se plantea dificultad para librar porque no hay profesionales disponibles para ser contratados o por alguna cuestión de este tipo. Bueno, hay una manera de verlo, ¿verdad, señorías?, que es irse al tema concreto de una situación reconocida, y no mirar que, efectivamente, estamos avanzados en relación con otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Yo solamente decirle, señoría, que me sorprende, a estas alturas del debate en materia sanitaria y de las sustituciones de verano, que tenemos ocasión de discutirlo todos los años, me sorprende que todavía no sepamos interpretar los datos de lo que figura en los planes de vacaciones de Andalucía y del resto de comunidades autónomas. Porque tengo aquí la rueda de prensa que hizo el señor Cervera, relativo a una comunidad a la que usted ha hecho referencia, en la que el señor Cervera dice que la Consejería va a destinar 68 millones de euros para la atención sanitaria en el verano. Y 68 millones de euros, señorías, es menos de la mitad del presupuesto que la Consejería de Salud va a destinar para este año. Y eso implica, señorías, que no tiene doble de población Valencia, en eso podríamos coincidir, que Valencia no tiene ni la mitad ni el doble de población. Por tanto, proporcionalmente, Andalucía, que está dedicando el doble de lo que ha presupuestado Valencia, tendrá mayores efectivos contratados durante los meses de verano. Se lo digo, señoría, porque, claro, si usted coge el apartado de refuerzo y no el de sustituciones, y la mezcla total: refuerzo más sustituciones, más operación Paso del Estrecho, el número de profesiones o, mejor dicho, de jornadas contratas, porque un profesional puede estar tres meses contratado o cuatro días, jornadas contratadas, que es lo que mide, como usted comprenderá, es muy superior en Andalucía que en el resto de comunidades autónomas, porque la población, por otra parte, así lo exige y así lo indica.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías, que el número de camas en reserva, este año, ha sido del 12,57%, siendo el año pasado 12,58%.</parrafo>
        <parrafo>Decía su señoría los datos de vacaciones del año pasado, pero me imagino que se refería a los datos económicos, que son prácticamente similares -en términos de coste, ¿eh?, del programa de vacaciones- al conjunto de la Comunidad Autónoma. Y tiene razón su señoría. Lo he dicho al principio de mi interpelación, que, efectivamente, durante este año, hemos hecho un plan de verano, una planificación de los refuerzos y de las sustituciones muy similares a la del año anterior y a la del resto de años anteriores. Y le decía que ese plan viene avalado por la experiencia. Su señoría decía que la experiencia del año pasado en verano fue una catástrofe. Yo no lo comparto, señoría. Yo creo que los profesionales sanitarios se comportan ejemplarmente durante los meses de verano, entienden que los compañeros tienen que tomarse las vacaciones, y, por tanto, también saben cuáles van a ser los cupos que se sustituyen y cuáles van a ser los cupos que se acumulan, entre otras razones porque no hay suficiente personal para ser contratado. Y lo saben los profesionales, lo saben, lo asumen, y así se planifica la vacación de los meses de verano. Y además tengo que agradecer que muchos de ellos cambien esa planificación para que no coincida un número muy importante de profesionales durante el mismo periodo.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo importante, señorías, la actividad que se va a realizar durante el verano. Usted no ha hecho referencia a que el plan de este año sí plantea un incremento de actividad importante en relación con el año anterior: en pruebas diagnósticas vamos a hacer un 17% de las que se hicieron en el año 2009, y, por ejemplo, en hospital de día-médico, 3.000 actuaciones más de las que se hicieron en el año 2008.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como le decía, el plan de verano, que está a su disposición y que todos los años presentamos con absoluta transparencia, lo primero, señoría, que tenemos que saber es interpretar cuáles son los datos que aparecen, para que la comparabilidad que se haga con cualquier otra comunidad autónoma se pueda mantener.</parrafo>
        <parrafo>Y decirle, por tanto, que Andalucía tiene experiencia en el manejo de todos los dispositivos que durante el verano tienen que estar operativos, y que, efectivamente, señoría, durante los meses de verano reforzamos aquellas zonas, fundamentalmente del litoral, donde entendemos que va a haber una mayor afluencia y donde, además, el sistema sanitario quiere aportar su granito de arena, también, al impulso del turismo, y hacemos, como es lógico, los planes de mejora, de obra y de inversión, que requieren los centros para que estén puestos al día, para que estén a punto en cualquier momento de la atención sanitaria. Ni más ni menos que 85 millones de euros, que vamos a invertir en mejora de infraestructuras, durante los meses de verano, para que los ciudadanos puedan disfrutar de unas instalaciones más cómodas y, por tanto, en mejores condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, discrepar de ese ambiente gris y el entorno catastrofista que usted quiere pintar todos los años en vacaciones; decirle que se desarrolla con normalidad, y que, además, sigue siendo uno de los atractivos fundamentales para que ciudadanos americanos y ciudadanos europeos vengan a nuestras costas porque se encuentran un sistema sanitario accesible, de calidad y a disposición de todos los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

