<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>11</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 6</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Fluctuación de precios, Precio de mercado, Gasolina, Industria pesquera, Precio de la energía</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000101</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000101. Pregunta oral relativa a la crisis de sectores por el precio del gasóleo (pág. 58).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Concepción Sacramento Villegas y D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía (BOPA 30).</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Concepción Sacramento Villegas, del G.P. Popular de Andalucía. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero... ¿No quiere intervenir?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a la pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a crisis sectores, precio gasóleo, formulada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su portavoz, la ilustrísima señora doña María Concepción Sacramento Villegas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Solamente para decir que se da por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Agricultura y Pesca, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señora diputada, que desde el primer momento en que tuvimos conocimiento, como Gobierno de Andalucía, de que había problemas en el sector -concretamente, con reuniones que hemos tenido, de manera permanente, en las últimas semanas-, constituimos una mesa de trabajo, siendo la primera comunidad autónoma que constituyó una mesa de trabajo. En esa mesa, lo que estuvimos haciendo fue establecer un mecanismo que ha permitido generar un documento consensuado con el sector; documento que ha sido la base para que el Gobierno de España lo pudiera asumir. Y a la vez, ha sido un documento que se ha consensuado con países como Francia, Italia, Inglaterra y Portugal, que ha permitido generar un acuerdo común para poder desarrollar un planteamiento entre todos.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que se han planteado ayudas a la mejora y modernización del sector, con un total de 994 millones, que van a permitir poner en marcha planes de reestructuración de flota, de reducción de presión en el caladero, diversificar caladeros, ayudas al desguace, un seguro de parada por mal tiempo, dinero para reestructurar motores que sean más eficientes... Son ayudas propias del Gobierno andaluz, pero, a la vez, se ha llegado a un acuerdo que ha permitido, como sabrá su señoría, que ayer se eliminara ya la convocatoria de paro. Se han incorporado hoy a trabajar muchas cofradías, como consecuencia de ayudas que ha planteado el Gobierno de España.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Sacramento Villegas, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Eso que usted ha dicho, Consejero, es muy bonito. Pero, como decimos en mi pueblo, es pan para hoy y hambre para mañana, porque encima de la mesa, que yo sepa, por conversaciones que he mantenido con el sector esta mañana, no se han puesto las medidas que ellos exigían. Ellos quieren un gasóleo profesional con un precio mínimo establecido. Y de eso, por lo visto, no se ha hablado absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Lo que está claro es que lo que comenzó con una parada casi total e indefinida del sector pesquero, por la incesante subida de los carburantes, ha venido, gracias a la apatía total y a la falta de sensibilidad e interés del Gobierno ante los problemas que ya se veían venir, a dejar a un país, prácticamente, paralizado por la huelga.</parrafo>
        <parrafo>A día de hoy, ya no son solo los pescadores los que protestan por la situación, sino que son marineros, taxistas, agricultores y transportistas. Hoy se encuentran afectados los mercados, las gasolineras y la industria automovilística. Hoy ya faltan el pescado, la carne, las frutas y las verduras.</parrafo>
        <parrafo>El paro es, prácticamente, total en España debido a la crisis del gasóleo, en semanas no se ha sido capaz de llegar a acuerdos. Siete ministerios no son capaces de dar soluciones a este grave problema; siete ministerios que hablan de medidas potentes en un determinado momento, para, a continuación, decir que no son medidas para tirar cohetes. ¿En qué quedamos? ¿En que sí o en que no?</parrafo>
        <parrafo>Mire, Consejero, yo soy hija de marinero, conozco perfectamente la problemática del sector, sé lo que están pasando porque no pueden pagar sus hipotecas y porque no pueden llegar, algunas familias, a llenar su nevera.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no se enteran, no acaban de enterarse, solo exigen soluciones que deben llegar, con el diálogo y las negociaciones, y no a base de golpes por protestar ante una situación insostenible.</parrafo>
        <parrafo>De momento, ustedes solo han podido demostrar que la suya, señorías del Partido Socialista, es una gestión nefasta y carente de implicación para con los sectores afectados. Cuando un problema existe no puede ponerse solución mientras no se admita que existe. Y el gobierno socialista aún no ve que el problema está ahí, que es grave que nuestra Comunidad, igual que la mayor parte del país, está gravemente herida, y que si no se puede solución a este problema, esta herida, señorías, va a ser mortal para nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>Un Presidente no puede decir que se garantiza el suministro a pesar de los paros, porque no es verdad. No se puede decir que se está preparado para afrontar las movilizaciones, porque no se está. No se puede pedir tranquilidad a unos sectores a los que solo queda el derecho al pataleo y a la huelga ante la pasividad de los gobernantes. No se pueden hacer oídos sordos, porque estamos hablando del trabajo y la vida de los andaluces, eso es muy importante. Acepten la situación, acepten que España y que Andalucía está parada y que ustedes, que gobiernan -que para eso ganaron las elecciones, nosotros las perdimos-, son los que tienen que buscar las soluciones para acabar con esta psicosis que afecta a nuestros marineros y transportistas.</parrafo>
        <parrafo>Esta Cámara debería plantar cara ante el problema, Consejero, con firmeza, y no eludir responsabilidades, aunque hay que reconocerle, que para eso, algunos de ustedes, son verdaderos artistas.</parrafo>
        <parrafo>Si no saben como hacerlo, acepten la ayuda que otros les ofrecen, sean humildes, abandonen la demagogia, escuchen a quienes saben como salir de esta crisis que vive nuestra Comunidad, porque si no lo hacen pronto mal camino llevamos. Dejen los discursos manidos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Sacramento Villegas, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Busquen soluciones para los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Agricultura, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Diputada, mire, nosotros fuimos el primer Gobierno de España, de comunidad autónoma, que salió haciendo declaraciones comprendiendo al sector y apoyándole desde el primer momento. Fuimos el primer Gobierno que constituyó una mesa de trabajo con la Federación de Cofradías y Armadores, una mesa de trabajo permanente que se ha reunido casi a diario y que elaboró un documento que ha sido la base del acuerdo para toda España. Ha sido así, puesto como ejemplo, por ejemplo, en Galicia.</parrafo>
        <parrafo>Le digo que ayer, por ejemplo, ya hay un teletipo que dice que las cofradías de pescadores concluyen mañana el paro, y dice el representante que las cofradías valoraron el gran esfuerzo realizado por el departamento que dirige la Ministra Elena Espinosa.</parrafo>
        <parrafo>Le digo, con absoluta claridad, que ha habido diálogo con el sector, ha habido acuerdo, y se han pactado medidas que no eran, en principio, dudosas desde el punto de vista de la legalidad, incluso -y me refiero a propuestas de ayudas al sector-, que tienen que ser autorizadas por la Comisión Europea. Hemos puesto en la mesa, en el documento, medidas para convencerá a la Comisión Europea, para que flexibilice el Fondo Europeo de la Pesca, que permita aumentar la ayuda de mínimos de 30.000 a 100.000 euros, y que permita aumentar el número de paradas.</parrafo>
        <parrafo>Necesitamos reestructurar, por tanto, el fondo, reprogramarlo, para incrementar las ayudas. Eso se ha hecho, nos hemos comprometido, será difícil, pero va a ir ya a un Consejo de Ministro de Pesca el próximo día 23 de junio.</parrafo>
        <parrafo>Como le puedo decir también que estamos trabajando en la reducción de las tasas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

