<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>109</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 60</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Fiscalidad, Impuesto, Política fiscal, Recaudación de impuestos</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000018</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000018. Pregunta oral relativa a la posposición de la aplicación de los nuevos impuestos (pág. 53).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta dirigida también a la Consejería de Hacienda y Administración Pública, relativa a la posposición de la aplicación de nuevos impuestos y formulada, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, por el señor diputado don José Enrique Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, veamos brevemente la hoja de ruta del Partido Socialista en materia tributaria en esta Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Programa electoral del Partido Socialista para las elecciones autonómicas de marzo del 2008, no se preveía ni una sola subida de impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Documento remitido por parte de la Consejería de Economía y Hacienda como consecuencia del nuevo modelo de financiación autonómica, en su página 18, se abogaba por la creación de espacios fiscales propios y por lo [...] marcha de nuevas figuras tributarias.</parrafo>
        <parrafo>Septiembre del 2009, «Griñán descarta subidas de impuestos, con lo que se mantendrá la actual presión tributaria normativa en los tributos andaluces».</parrafo>
        <parrafo>El 24 de noviembre del año pasado mi Grupo Parlamentario se vio en la obligación de traer una proposición no de ley a raíz de la puesta en marcha de las medidas fiscales establecidas por el Gobierno de la Junta de Andalucía, entre otras, la puesta en marcha del Impuesto sobre Bolsas de Plástico o, por ejemplo, los cánones del agua. Le pedíamos en esa proposición no de ley, señora Consejera, que no se llevara a efecto, que no se merece esta comunidad autónoma una subida de impuestos en la actual situación socioeconómica que atravesamos los andaluces. Ustedes, con su mayoría absoluta, siguieron adelante. Pero, transcurrido ese debate, en el mes de enero anuncian su retraso, su aplicación y su entrada en vigor, tanto de los cánones del agua como del impuesto de las bolsas de plástico.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿puede explicar en esta Cámara a qué se debe ese retraso?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Los motivos son:</parrafo>
        <parrafo>En el caso del impuesto sobre las bolsas de plástico, atender a la petición que se realizó por los empresarios para dejarlos libres en el periodo de rebajas y poder, además, adaptar sus sistemas.</parrafo>
        <parrafo>Y, en el caso del canon de mejora previsto en la Ley de Aguas, atender a la petición de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, con el fin de tener margen suficiente para adaptar los mecanismos de recaudación a la nueva situación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bueno, señora Consejera, lo que sí es evidente es que ustedes al señor Zapatero no le han hecho caso. Qué lejos quedan aquellas declaraciones de que bajar impuestos es de izquierdas.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han aplicado una nueva presión tributaria sobre el conjunto de los andaluces. Y, señora Consejera, sería bueno que, si usted le hace caso al sector, cuando habla de la regulación y la puesta en marcha de una figura tributaria, como es el impuesto de las bolsas de plástico, ¿por qué no dice en esta Cámara que el sector lo que quiere es autorregulación, no quiere figuras tributarias que mermen el consumo y, en consecuencia, la capacidad económica de los andaluces?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿usted puede explicar en esta Cámara cómo, en la previsión de ingresos del presupuesto vigente, del 2011, de la Junta, usted, como responsable de Hacienda, presupuestó 45,4 millones de euros, que en el retraso de enero a mayo significarán una merma para las arcas públicas de 18,75 millones de euros? Es decir, ustedes ya se habían enmendado el propio presupuesto de ingresos prácticamente cuando acababa de entrar en vigor. Eso, señora Consejera, es hacer el ridículo.</parrafo>
        <parrafo>El impuesto sobre las bolsas de plástico va a afectar a la distribución comercial andaluza, que va a perder competitividad. El impuesto sobre las bolsas de plástico, de naturaleza jurídica indirecta, grava el consumo, afecta a todos los andaluces por igual, y nosotros lo que le pedimos no es un retraso en su aplicación: le pedimos la derogación de la ley del conjunto de figuras tributarias porque va contra el conjunto de la Comunidad Autónoma de Andalucía, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fernández de Moya, lo siento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, señoría, yo no sé por qué le parecen mal estos acuerdos. Yo creo que le debería parecer muy bien que atendamos la petición de la federación y de los empresarios.</parrafo>
        <parrafo>No sé qué le parece mal de los impuestos, porque, cuando usted hace referencia a ellos, basándose en la presión fiscal, usted sabe, he dado los datos en esta Cámara muchas veces, la presión fiscal de los andaluces está por debajo de la media del conjunto de comunidades autónomas, muy singularmente por debajo de comunidades donde ustedes gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Hacer el ridículo, en mi opinión -y me va a permitir usted que se lo diga, y perdone que lo exprese en estos términos, que no suele ser mi estilo-, es poner en cuestión un presupuesto de más de treinta mil millones de euros por dieciocho millones de euros. Eso, en mi opinión, perdone, es hacer el ridículo.</parrafo>
        <parrafo>Me parece que su problema, el problema suyo es que le parece mal hagamos lo que hagamos: si lo subimos, porque lo subimos, y si atendemos la petición y retrasamos su aplicación, porque lo atrasamos.</parrafo>
        <parrafo>Le recuerdo que los impuestos, la política impositiva de la Junta, de la que podemos debatir cuando usted quiera, lo hemos hecho y lo podemos repetir, es una política progresista y coherente con una línea de pensamiento, coherente con aquello, con la política de que paguen más aquellos que más tienen, que en un momento de crisis económica pide un esfuerzo adicional muy moderado a aquellas rentas más altas y que introduce una fiscalidad ecológica. [...] la fiscalidad ecológica y a su partido le da lo mismo, porque no sé cómo pueden ustedes poner en cuestión un impuesto, el de las bolsas de plástico, que, eso sí, en un acto fallido llamaron ustedes el de las amas de casa, que eso es lo que pasa, un impuesto que lo que tiene como objetivo es un comportamiento mucho más responsable con respecto al medio ambiente, que, insisto, a ustedes sé que no les importa mucho, porque consideran que esa boina de contaminación que hay en Madrid es decorativa, pero que lo que está haciendo, en estos momentos, y hay muchos comercios ya que lo están haciendo, ha sido un impulso para el marketing con causa, lo están aplicando desde hace tiempo y está propiciando un comportamiento responsable en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y, en el tema del agua, ya la cosa llega al esperpento, señoría, que venga usted ahora a poner en cuestión un canon que existe en toda España, que existe en tasas mucho más altas que la que tiene en Andalucía, existe en la Comunidad de Valencia, en Cataluña, en Baleares, en Galicia, en Madrid, en Murcia, en Navarra, en el País Vasco, en Cantabria, en todas, señoría, en todas, y además en tasas, como la de Valencia, por ejemplo, que triplican la de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Así que, por favor, aclárense cuál es su planteamiento, díganlo en esta Cámara con claridad, y yo creo que lo que tenemos que hacer es debatir seriamente, si quieren, de esto, pero, desde luego, no con el planteamiento tan poco claro y, desde luego, en mi opinión, sí ridículo con el que ustedes lo plantean.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

