<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>54</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 31</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Epidemia, Enfermedad infecciosa, Política sanitaria, Salud pública, Vacunación</materias>
    <numero_expediente>8-09/APP-000171 8-09/APP-000178 8-09/APP-000191</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APP-000171, 8-09/APP-000178 y 8-09/APP-000191. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre la situación actual de la gripe A/H1N1 en nuestra Comunidad Autónoma (pág. 14).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APP-000171</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APP-000171. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, , a fin de informar sobre la situación actual de la gripe A/H1N1 en nuestra Comunidad Autónoma.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APP-000178</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APP-000178. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la incidencia y medidas adoptadas en relación a la gripe A,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APP-000191</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APP-000191. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre la situación actual de la gripe A/H1N1 en nuestra Comunidad Autónoma,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, Dña. Raquel Arenal Catena, D. Mariano Ruiz Cuadra, Dña. Dolores Blanca Mena, Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, D. Antonio Núñez Roldán, Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, Dña. Susana Rivas Pineda y D. Juan Antonio Segura Vizcaíno, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos con el punto tercero del orden del día, comparecencias. Y comenzamos con la solicitada, a petición propia, del Grupo Parlamentario Popular y del Grupo Parlamentario Socialista, de la Consejera de Salud, a fin de informar sobre la situación actual de la gripe A en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Por ser esta mi primera intervención después de la vuelta del verano, espero que todos ustedes hayan pasado un tiempo de descanso y, por lo menos, se hayan incorporado a la actividad parlamentaria con la energía que habitualmente proporciona el haber tenido un tiempo familiar, un tiempo de ocio, en definitiva, un tiempo distinto al que hacemos habitualmente durante el curso político.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, señorías, de nuevo ante esta Cámara para informar sobre la situación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego silencio para poder seguir la intervención de la Consejera de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Decía que comparezco de nuevo ante esta Cámara para informar sobre la situación y la incidencia de la gripe A en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Como recordarán sus señorías, ya en el mes de mayo solicité, al igual que ahora, esta misma comparecencia, coincidiendo también con el inicio de las sesiones parlamentarias, a fin de que sus señorías tengan toda la información detallada de cómo y de cuál es la situación actual de Andalucía ante la gripe A. Saben sus señorías que ha transcurrido ya un cierto período de tiempo desde la presencia de los primeros casos de enfermedad. Esta circunstancia, señorías, del tiempo transcurrido desde la primera presencia de la enfermedad hasta la fecha actual, es un dato importante, ya que determina que esta comparecencia de hoy tenga una diferencia fundamental respecto a la del mes de mayo. Definitivamente, el tiempo que las separa ha permitido conocer el comportamiento del virus, su nivel de contagio y también los efectos sobre la población afectada. Dicho con otro lenguaje, señorías: hoy conocemos muchas más de las respuestas que teníamos en el mes de mayo.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, han pasado algo más de cuatro meses desde que el 25 de abril la Organización Mundial de la Salud calificó el brote del nuevo virus de la gripe A, aparecido en México y en Estados Unidos, como emergencia de salud pública de importancia internacional. Recordarán sus señorías que esta situación se llegó a elevar a fase 6, el nivel de alerta, basándose en la transmisión elevada y también sostenida de este nuevo virus. Como consecuencia de ello, señorías, los sistemas sanitarios, los Gobiernos y todos los países respondieron a esta alerta con un conjunto de medidas preventivas, como hospitalización, aislamiento de personas afectadas, controles de entrada y salida de viajeros...; en definitiva, recomendaciones a la población sobre prácticas preventivas, como el uso de mascarillas o la permanencia en los hogares. Por lo tanto, se originó un estado de preocupación epidemiológica que tensionó los sistemas sanitarios y que provocó una alarma social basada en las previsiones que se hacían sobre la posible letalidad del virus, su capacidad de contagio y su rápida extensión.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes que los medios de comunicación recogieron detallada y exhaustivamente todos los datos relacionados con la enfermedad, y no en pocas ocasiones la sobrecarga informativa sobre determinadas hipótesis colaboró, sin duda, a generar un estado de opinión e, incluso, de alarma social.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, en estos momentos, transcurridos ya varios meses, la situación es totalmente diferente. La propia Organización Mundial de la Salud considera que la pandemia reviste, en general, una gravedad leve o moderada, y que las estimaciones previas de previsibles personas afectadas no se han confirmado por el momento.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, los síntomas que causa el virus no se diferencian de los que se provocan por causa del virus de la gripe estacional, e incluso podemos afirmar ahora que en muchos casos la sintomatología es todavía más leve.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, los fallecimientos de personas con gripe A no se relacionan, casi en el ciento por ciento de los casos, con esta enfermedad, sino que tienen una existencia de patología previa de base, que ha derivado en complicación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, la letalidad del nuevo virus está por debajo de la letalidad habitual del virus de la gripe estacional, y el virus A, por el momento, solo presenta, como característica distinta o más acusada respecto al virus B, su mayor capacidad de contagio y propagación.</parrafo>
        <parrafo>De esta nueva situación que acabo de describirles, señoría, se deriva, a mi juicio, que sean necesarias unas reflexiones previas para centrar la cuestión y, sobre todo, para establecer criterios rigurosos para analizar la situación. En primer lugar, hay que afirmar que podemos tener una absoluta normalidad y tranquilidad, en el sentido de que el virus H1N1 hasta el momento se está manifestando como un virus más de la gripe; en definitiva, con sus mismos síntomas, con la misma capacidad de generar complicaciones y, por lo tanto, gravedad que el virus estacional. Téngase en cuenta, señorías, y es un dato que ha quedado confirmado en los países que ya han tenido el invierno -me refiero a los del cono sur-, que este invierno se ha pasado sin vacunas, y las manifestaciones del virus no se han distinguido de las que se producen habitualmente en esta época por el virus habitual de la gripe.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señorías, quiero también poner en evidencia que en el conjunto del Estado, y, por lo tanto, en nuestra Comunidad, a través de la coordinación necesaria con las autoridades sanitarias internacionales y con las actitudes consensuadas en el sistema nacional de salud, se han adoptado todas las medidas necearías para abordar cualquier tipo de escenario que pudiera plantearse por la presencia del virus. De hecho, saben sus señorías que esa unanimidad se ha reconocido por parte de la opinión pública.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero, señorías, incidir en esta reflexión porque es destacable que, desde los primeros casos de la enfermedad en Andalucía, se dio una respuesta adecuada desde el sistema nacional de salud, en el sentido de coordinación de las políticas preventivas, y también asistenciales, en el conjunto del Estado. Es decir, unidad de acción por parte del Ministerio y las correspondientes comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Específicamente en Andalucía, se han desarrollado todo un conjunto de actuaciones y está en marcha la aplicación de otras medidas que permiten garantizar a los ciudadanos una situación de normalidad, tanto en la prevención de la enfermedad como en el aspecto asistencial. Por lo tanto, se va a dar una respuesta adecuada a cualquier nivel de demanda sanitaria que pudiéramos tener.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, señorías, creo que es importante que entre todos transmitamos a la ciudadanía que, aunque la situación actual de evolución del virus es diferente a la que en un momento inicial se pudo prever por parte del sistema sanitario público, se va a mantener el estado permanente de vigilancia en la evolución del virus, y, por lo tanto, todos los mecanismos están previstos para afrontar con garantía cualquier eventual evolución.</parrafo>
        <parrafo>Dicho de otra manera, en términos coloquiales, señorías, el sistema público no va a bajar la guardia y está preparado con los recursos necesarios para dar respuesta a un escenario distinto que pudiera presentarse, una cuestión, señorías, realmente improbable.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lo que en este momento son evidencias objetivas queda reflejado, en primer lugar, en que el virus A es un virus de la gripe cuyas manifestaciones son similares al de la gripe estacional, y en algunos casos incluso más leve. En segundo lugar, que la letalidad del mismo, es decir, la capacidad de producir mortalidad, con los casos presentados hasta el momento, es del 0,02%, es decir, una cifra inferior, con toda la cautela, que el virus de la gripe estacional.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, que las políticas preventivas y asistenciales que hemos adoptado en el conjunto del Estado, y específicamente en Andalucía, han permitido una respuesta adecuada a la situación epidemiológica que se pudiera presentar.</parrafo>
        <parrafo>Por último, es necesario un ejercicio de responsabilidad por parte de los responsables políticos, medios de comunicación y agentes sociales, para transmitir a la población la realidad de la situación en sus justos términos, sin sobredimensionar aspectos que desde el punto de vista epidemiológico no difieren o, incluso, son inferiores a los que se pueden presentar ante el virus de la gripe de todos los años.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos, pues, señorías, ante una situación en la que ya conocemos cuáles son las manifestaciones clínicas del virus A en el conjunto de países del mundo, y, por lo tanto, también sabemos cuáles son los mecanismos que tenemos que activar para dar una respuesta necesaria ante esta enfermedad.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, sabiendo la realidad y el alcance de la misma, podremos responder con rigor, pero sin alarmismo y con objetividad. Esta es la línea que desde Andalucía venimos manteniendo, y que vamos a reforzar en los próximos meses, en los que se dará la situación de la presencia del virus A, que por su mayor capacidad de contagio probablemente desplazará en una proporción importante la presencia del virus estacional. Dicho con otras palabras: probablemente, la gripe de este año se llame gripe A, y la gripe B se dimensione en una menor medida.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, como saben sus señorías, en nuestra Comunidad, desde el primer momento en que tuvimos conocimiento de esta enfermedad, pusimos en marcha todos los mecanismos que ya teníamos preparados con motivo de la respuesta de la Comunidad Autónoma ante la gripe aviar. En este sentido, mantenemos activo el comité autonómico para el control, evaluación y seguimiento de la gripe, un comité, señorías, que tiene como característica importante que la mayoría de los departamentos del Gobierno, de las Consejerías del Consejo de Gobierno, están presentes, al objeto de coordinar las actuaciones que se pudieran establecer en cada uno de los entornos. De hecho, se ha ampliado este comité autonómico a la Consejería de Educación, Igualdad y Bienestar Social, Turismo, Comercio y Deporte, Obras Públicas, Transportes y Justicia, a fin de coordinar las actuaciones en todos estos ámbitos.</parrafo>
        <parrafo>Contamos, además, señorías, con un plan de preparación ante la pandemia, un plan que dirige un clínico, el doctor Jerónimo Pachón, Jefe del Servicio de Enfermedades Infecciosas del Hospital Virgen del Rocío, que ya va por la versión 10, es decir, que ha sido actualizado de forma permanente, conforme la evidencia científica iba aportando datos, al objeto de que cualquier ciudadano, con independencia del punto de contacto sanitario que establezca en la Comunidad, tenga la garantía de que el médico, el enfermero que le va a atender, va a tener el mismo protocolo de actuación en cualquier parte de Andalucía y en cualquier parte de España.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, desde el punto de vista epidemiológico, hemos reforzado la red centinela, que pasó de 20 médicos a 128, lo cual nos ha permitido conocer mejor la incidencia de la enfermedad e ir viendo la evolución, para conocer con antelación, al menos con quince días, cuándo se va a producir el pico que tenemos todos los años con motivo de la llegada del invierno.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, estamos en permanente contacto con la Comisión de Salud Pública del Sistema Nacional de Salud, una comisión que se ha reunido con una periodicidad semanal, en donde se aprueban las medidas que posteriormente se debaten en el Consejo Interterritorial. En este sentido, solo resaltar que los últimos acuerdos adoptados han adoptado la compra de vacunas para un 40% de la población, así como la reserva de un 20% más, de manera que tenemos un 60% de la población española y andaluza que tendrían disponible la vacuna en el momento en que se necesitara.</parrafo>
        <parrafo>Decir, señorías, que la definición de los primeros grupos de riesgo abarca un 20%, aproximadamente, de la población andaluza. Esto significa que tenemos el doble de vacunas de las que los grupos de riesgo han definido, y, por lo tanto, con capacidad de ampliar toda la población que fuera necesaria.</parrafo>
        <parrafo>La determinación, también, señorías, de un calendario de vacunación común para todo el territorio nacional, que se va a desarrollar entre el 15 de septiembre y la primera semana de octubre, adelantando la vacunación de la gripe común a fechas anteriores, al objeto de derivar todos los recursos a esa primera vacunación y librarlos para cuando llegue la vacuna de la gripe A.</parrafo>
        <parrafo>También, señorías, decirles que se han mantenido reuniones prácticamente con todos los colectivos que tienen en su perspectiva profesional o social alguna necesidad de tener información de primera mano; también con los portavoces de los distintos grupos políticos, para evitar interpretaciones que no se correspondieran con la realidad, y, por lo tanto, que la información fuera fluida. De hecho, hemos mantenido reuniones con los colegios médicos, farmacéuticos, de enfermería, la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, sociedades científicas, sobre todo las más implicadas en este proceso respiratorio, las asociaciones de consumidores y usuarios, Confederación Empresarial de Andalucía y organizaciones sindicales.</parrafo>
        <parrafo>Simultáneamente hemos desarrollado un conjunto de actuaciones que tienen como objetivo fundamental garantizar información y transparencia a toda la población, y también difundir las medidas preventivas que pudieran prevenir la aparición de la enfermedad; medidas preventivas, por otra parte, que son las habituales que se tienen ante una enfermedad infectocontagiosa, sobre todo las enfermedades respiratorias.</parrafo>
        <parrafo>Para ello se han coordinado estas actuaciones con el conjunto del Gobierno andaluz, y, en coordinación con la Consejería de la Presidencia, se ha elaborado una campaña informativa con material gráfico y folletos, que saldrá a la luz dentro de pocos días, en la que se va a explicar los aspectos más relevantes en relación con la gripe A, siempre, señorías, intentando guardar un equilibrio con la información transparente pero sin que ese exceso de información provoque una sensación de intranquilidad o una alarma hacia la población hacia la que va dirigida.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, hemos tenido una actuación especial en el inicio del curso escolar, en el ámbito educativo, al objeto de trasladarles a los padres y madres de Andalucía, en coordinación con la Consejería de Educación, aquellas medidas, aquella información que pudiera resultar de mayor interés, para que tanto la comunidad educativa como los propios padres y madres pudieran hacer las preguntas, trasladar sus dudas e incertidumbres, y también poder responder a sus expectativas. De hecho, ya la Consejera de Educación explicó la difusión que la Consejería de Educación estaba haciendo del material informativo, de las órdenes que se han dado a los centros escolares y, en definitiva, del protocolo que se ha consensuado en toda España, al objeto de que, cuando haya un niño con gripe, todo el mundo tenga también una pauta de actuación que le permita imitarla, con independencia del colegio en donde esté siendo atendido, independientemente de si la titularidad de estos colegios es pública o es privada.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, señorías, los profesionales sanitarios van a visitar los consejos escolares de la Comunidad Autónoma, en un número de reuniones muy importantes, que van a permitir que los padres y madres, la comunidad educativa, puedan preguntar aquellas cuestiones que no figuran en los folletos informativos al objeto de poder dar respuesta a estas preguntas antes de que empiece la época de frío, y, por tanto, en ese momento de una mayor presencia de la enfermedad en el ámbito de la Comunidad. También en colaboración con la Consejería de Gobernación se ha elaborado la información necesaria para los servicios de emergencias no sanitarios, como el caso de Protección Civil, para que estos servicios tengan también toda la información que les permita responder ante las demandas normales de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, desde la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, y conjuntamente con la Consejería de Salud, se va a remitir, en los días próximos, una carta a todos los ayuntamientos de Andalucía al objeto de que conozcan el estado actual de la cuestión, que sepan cuáles son las medidas preventivas que se están difundiendo entre la población, y, por tanto, tener también, en las corporaciones locales, que son las más cercanas a los ciudadanos, una alianza fundamental para tener unicidad de mensaje y, sobre todo, de actuaciones. De la misma manera, señorías -no voy distraer más tiempo de esta cuestión-, con la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte, la Consejería de Empleo, Consejería de Obras Públicas... En definitiva, una batería de medidas, algunas de ellas publicitadas y otras no, al objeto de no seguir dándole sobredimensión a este problema, que permitan que todas aquellas personas que trabajan en el ámbito público tengan información de primera mano, y, sobre todo, evitar conductas innecesarias y que provocan alarma social, como el uso indiscriminado de mascarillas o cualquier otra conducta particular que pudiera ser adoptada por falta de información.</parrafo>
        <parrafo>Quiero en este sentido, señorías, transmitir a esta Cámara, y, por extensión, al conjunto de la ciudadanía, que la única arma eficaz de lucha contra la enfermedad son las medidas preventivas, que todos los años tenemos que poner en marcha, pero que quizás tenemos que aprovechar la mayor sensibilidad de la población en este momento para trasladarles que los consejos sencillos, que consisten en el lavado frecuente de manos, el utilizar pañuelos desechables cuando una persona estornuda, o tener la capacidad, también, de adoptar un estilo de vida saludable -alimentación adecuada...-, y, por tanto, el tener un buen estado inmunológico, estas medidas, que son comunes para la mayoría de las enfermedades infecciosas, son el arma más eficaz que se tiene actualmente contra la enfermedad, y que, por tanto, su adopción nos permitirá una mejor prevención.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, en esta comparecencia me gustaría trasladarles que una preocupación que tiene la comunidad sanitaria, y, por tanto, las autoridades que en este momento están al frente de los distintos departamentos y consejerías del Estado, es que quizás esa alarma social, que viene y que proviene de que en un principio esta enfermedad era desconocida y que, por tanto, había que estar vigilante y expectante, unida a una retransmisión permanente, pueda hacer que personas que no tengan que acudir a los centros sanitarios acudieran durante los meses de invierno, con lo cual pudiéramos tener una situación de sobredemanda, no justificada, por la enfermedad, y que eso provocara un mal funcionamiento o alguna situación de distorsión en nuestros centros de salud y en nuestras urgencias hospitalarias.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, más allá de toda la información que se está proporcionando, hemos puesto a disposición de los ciudadanos una línea telefónica, a petición, incluso, de los médicos de atención primaria, Salud Responde, que nos va a permitir aclarar todas las dudas que estas personas que llamen tengan sobre la enfermedad, e incluso relatar los síntomas, al objeto de que se les pueda ajustar el recurso más adecuado, que en algunos casos será medicación habitual y tratamiento habitual de gripe, en otros casos será acudir al centro de salud y en otros a las urgencia hospitalaria, al objeto de ordenar el flujo de información, y también de demanda, que se pudiera haber ocasionado con motivo de la gripe A.</parrafo>
        <parrafo>También, y en este sentido, se ha habilitado, en la página web de la Consejería, un sistema de asistencia virtual que permita también a la persona ver y conocer si los síntomas que en ese momento tiene están o no en relación con la gripe A, al objeto de dar mayor tranquilidad y, por tanto, como decía, que no necesariamente sea la consulta de atención primaria el lugar donde el ciudadano acuda para pedir información, sino utilizando las tecnologías y los medios que están a nuestro alcance.</parrafo>
        <parrafo>Todos estos elementos, señorías, como digo, están siendo coordinados por parte del comité de científicos, de clínicos y de expertos, que son los encargados de dar las directrices para que las autoridades sanitarias vayamos poniendo en marcha los diferentes mecanismos, y unido también a un plan de frecuentación que nos ha permitido diseñar diferentes escenarios en función de si el grado de asistencia en nuestros centros sanitarios está incrementado un 15%, un 20%, un 25%, un 30% o así, al objeto de proceder a los refuerzos de plantilla que en cada caso o en cada momento fueran precisos, y también con motivo de la aplicación de la vacuna de la gripe, que va a requerir un refuerzo de personal de enfermería.</parrafo>
        <parrafo>Creo, señorías, que, en esta primera intervención, y por cuestión de tiempo, el resto de los datos a propósito de las vacunas, a propósito del calendario que está establecido, no difiere de la información que ha aparecido en los últimos días en los medios de comunicación. La última información disponible...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Voy terminando, Presidenta. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>La última información disponible radica en que la vacuna -que quiero decir en este Parlamento que las vacunas nunca son una panacea: son un instrumento más para poder frenar la enfermedad y poder combatirla- puede estar disponible a lo largo del mes de noviembre, siempre y cuando esas vacunas hayan sido autorizadas y aprobadas por la Agencia Europea del Medicamento, porque ni en Andalucía ni España se pondrá una sola vacuna que no cumpla con todos los requisitos de seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación iniciamos el turno de intervenciones de los distintos grupos políticos. En primer lugar, en nombre de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tiene la palabra el señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes. Feliz entrada de curso político. Espero que este sea un curso para todos ustedes lleno de éxitos y de un buen trabajo en defensa de la solución de los problemas de los andaluces y de las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra intervención en esta comparecencia de la Consejera de Salud va a radicar, en general, en la defensa global de las actuaciones que ha venido desarrollando la Consejería de Salud, en coordinación con el resto de consejerías de Salud del Estado español y con el Ministerio de Sanidad, y la coincidencia en las medidas que se han tomado, así como en el espíritu de algunas de las cuestiones que se han comentado aquí, como la no necesidad de generar un cierto alarmismo, aunque ahora hablaremos de la cuestión de la información.</parrafo>
        <parrafo>Ya hablábamos en el anterior debate, también en una comparecencia de usted, señora Consejera, en torno a este asunto, antes del verano, y desde nuestro grupo insistíamos en algo en que ahora queremos insistir mucho más, porque, cuando pasa este tipo de cosas, la ciencia periodística dice que hay que hacerse una serie de preguntas, y estamos haciéndonos preguntas y estamos respondiendo bien a alguna de ellas: estamos respondiendo bien al qué; se está identificando al virus, cada vez mejor; se sabe, casi desde el principio, que era una cepa con una mutación proveniente tanto de humana, como de aviar, como de porcina; sabemos el dónde, sabemos que se localizó el origen en Méjico, en Estados Unidos. Pero es curioso que tanto los gobiernos -no ya este, sino en el conjunto del mundo- como los medios de comunicación están obviando el porqué, el cómo. Y es realmente sorprendente cómo una cuestión, que se ha llegado a calificar de pandemia, obvia, con la complicidad de los medios de comunicación -insisto- y de los gobernantes del mundo, por qué hemos llegado a esto. Y creo que es importante. Cuando hay un accidente de tráfico, cuando hay una serie de cuestiones que pueden pasar, siempre nos preguntamos el porqué para que no vuelvan a suceder. Y, sin embargo, no nos preguntamos el porqué, por qué hemos llegado a esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Y, vuelvo a insistir, desde nuestro Grupo, y desde muchos movimientos, por una buena salud y una buena alimentación en el mundo, se viene denunciando cuáles han sido las causas del surgimiento de este brote de nueva gripe que, en algún momento entre noviembre de 2008 y enero de 2009, salta de cerdos a seres humanos, que en marzo de este año ya empieza a infectar, aunque no es hasta mayo -como usted muy bien ha dicho- cuando la Organización Mundial de la Salud ya toma cartas en el asunto. Y también se ha denunciado la parálisis con que el Gobierno mejicano, especialmente, actuó, no sabemos si, sobre todo, movido por las repercusiones que pudiera tener en el turismo en la época de la Semana Santa. Yo creo que eso tiene bastante que ver, me parece un acto de irresponsabilidad brutal por parte de un Gobierno como el de Calderón, que vuelve a dar muestras de corrupción y de falta de responsabilidad hacia los ciudadanos y ciudadanas que gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Insistimos, Gobierno y medios de comunicación coinciden en algo: en obviar la reflexión y la investigación del porqué. Porque, señorías, esta gripe no es una maldición divina, no es una plaga del Apocalipsis, no es algo que nos haya surgido del cielo. Esto tiene sus causas y, claramente, las causas... No lo dice ningún medio de comunicación alternativo, de los que los rojeras estamos todo el rato leyendo, lo dijo ya, en su momento, en el año 2003, la revista Science, ¿verdad?, que es una de las más prestigiosas del mundo y donde se publican los más prestigiosos avances científicos, que ya en el año 2003 afirmaba: «Vayan ustedes buscando cuál es la granja de Méjico en la que va a surgir una nueva mutación del virus».</parrafo>
        <parrafo>Y, ante eso, pues, los gobiernos siguen dando manga ancha a la industrialización loca de la producción ganadera en el mundo. Y esta es la causa fundamental del surgimiento de esta gripe: las prácticas en Méjico de multinacionales norteamericanas que, aprovechando la libertad de circulación del capital, de los productos -no tanto de las personas, ¿verdad?-, entre estos países, se han aprovechado de la laxitud en la legislación medioambiental y sanitaria de un país como Méjico para instalar auténticas industrias masivas de producción de carne para que se puedan surtir los McDonald’s de nuestro mundo. Por cierto, donde los investigadores han señalado que ha surgido el virus, la empresa multinacional Smithfield Foods es la que suministra la carne a la multinacional McDonald’s. Es esta multinacional la tercera en producción de alimentos, se ha dedicado a contaminar -y sigue haciéndolo, incluso ha tenido denuncias y multas por parte de organismos multinacionales- por contaminar agua, contaminar suelo, contaminar el aire, masacrar y machacar los derechos de los trabajadores... Bueno, estas son cosas que no sé si les molestará escuchar aquí, pero que tenía que decir, porque me parece que viene a cuento de lo que estamos hablando. Y, ahora, entre las propuestas que, desde nuestro Grupo, le hacemos -ya digo, e insisto- con la coincidencia general con las medidas que desde su Gobierno se han tomado -y con la coincidencia también con las medidas que ha tomado el conjunto de los gobiernos autonómicos, ya sean de un signo o de otro-..., que parece que todos los acuerdos, pues, se han alcanzado con una razonable unanimidad en ese Consejo Interterritorial.</parrafo>
        <parrafo>Una cuestión que también hay que subrayar: la gripe común causa entre 250.000 y 500.000 muertos en el mundo al año. Por lo tanto, cuando comparamos y empezamos a poner los muertos de nuevo tipo de gripe encima de la mesa debemos compararlo con los muertos que la gripe común provoca en el conjunto del planeta y a quién es a quien más afecta. Parece que está afectando más en las zonas urbanas que en las zonas rurales, parece que está afectando más a la gente joven que a la gente mayor. Y es posible que todo esto -según dicen- sea, pues, porque la gente mayor ha tenido anteriormente, en otra etapa de su vida, la capacidad de generar resistencias a este virus. Bueno, parece que no está esa cosa muy clara, pero que se sigue por ahí.</parrafo>
        <parrafo>Creo que tomar esta crisis sanitaria como un elemento de confrontación partidaria es un grave error, es una grave equivocación. Alcanzar niveles demagógicos en ver cuál es el que más vacuna, o el que más universaliza, o el que más quiere poner el grito en el cielo y utilizar el miedo como herramienta política es una grave irresponsabilidad por parte de algunos partidos políticos. Y creo que, cuando se enfrentan el Partido Popular y el Partido Socialista en este asunto, están entrando en este campo, porque no he escuchado a ninguno de los dos partidos todavía reflexionar por qué hemos llegado a esta situación y cuáles son las medidas que se van a tomar en los ámbitos europeo e internacional para que esto no vuelva a ocurrir.</parrafo>
        <parrafo>Otra cosa que llama la atención. Usted, Consejera, ha dicho que hay que tensionar los sistemas sanitarios. Evidentemente, estamos de acuerdo. Aquí es donde se pone de manifiesto la calidad de los sistemas públicos de salud, la fortaleza de los sistemas públicos de salud. Cuando pasan estas cosas es cuando nos damos cuenta de que no se pueden bajar los impuestos, porque si se bajan los impuestos ya me contarán ustedes cómo se pagan las vacunas, cómo se pagan los médicos... Y, cuando llegan estos momentos, es también cuando nos sorprendemos de propuestas como subidas temporales y limitadas, que no entendemos. La fortaleza del Estado del bienestar, de la salud de las personas, del sistema sanitario público, depende del nivel de recursos que tenga el Estado para poder dar un servicio universal a todos los ciudadanos y ciudadanas. Por lo tanto, en muchos países está habiendo mayores consecuencias de la gripe A, precisamente, por esa jibarización constante del Estado y del sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Y queremos también hacer hincapié en este aspecto porque no defendemos ninguna de las propuestas que se ponen encima de la mesa, que vayan hacia la privatización de los servicios sanitarios. Y, cuando llegan estos momentos, es cuando la razón está de nuestra parte al defender el sistema público.</parrafo>
        <parrafo>Algunos, señorías, se han instalado en la teoría del complot, que parece que esto es algo que lo ha generado el señor Donald Rumsfeld, porque tiene acciones en la compañía que fabrica el Tamiflu. Yo no lo creo, entre otras cosas, porque hay muy pocas multinacionales norteamericanas que no estén participadas por importantes políticos de Estados Unidos. O sea, que siempre salen ganando los mismos, ya sean unos u otros, en aquella democracia.</parrafo>
        <parrafo>Lo preocupante para nosotros no es eso. Para nosotros, lo preocupante es la industrialización masiva de la producción pecuaria y cuáles son las consecuencias que ahora está sufriendo todo el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Y termino inmediatamente -muy rápidamente, porque me queda medio minuto-, con las cinco propuestas que le íbamos a exponer. Bueno, aparte de recomendar el consumo masivo de naranjas de Palma del Río, ahora en invierno, todas las mañanas un vasito de zumo, vitamina C, que es muy bueno para prevenir la gripe y los resfriados, quisiéramos que usted lleve al próximo Consejo la exigencia a la Ministra para que solicite una investigación sobre los orígenes de esta gripe a niveles de la Unión Europea y a niveles de la Organización Mundial de la Salud, para que se tomen las medidas oportunas.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, que se aumenten los recursos de la regulación fitosanitaria y la infraestructura para la supervisión ganadera y sanitaria. En España se producen 25 millones de cerdos al año, el 92% de ellos se encuentra en situaciones de hacinamiento, muy similar a las de la granja...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Mariscal Cifuentes, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando ahora mismo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... muy similar a las que se han encontrado en Méjico.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, la buena atención clínica. Yo creo que realmente es lo importante, tanto o más como las demás medidas. El tener en cuenta la sobrecarga de trabajo, las medidas para compensar las horas extras y más cosas. Que no pase como en el Hospital Provincial de Córdoba, donde hay reservadas nada más y nada menos que para la gripe A tres habitaciones, tres. Me parecen pocas.</parrafo>
        <parrafo>Facilitar las justificaciones de la ausencia al trabajo, al menos, durante los tres primeros días, sin necesidad de baja médica. Creo que esto puede ahorrar trabajo administrativo al mundo sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, señora Consejera, pedirle a la Ministra que España expropie la patente de la vacuna a los laboratorios, para su producción por parte del Ministerio de Defensa y su suministro a donde haga falta. No podemos permitir, desde el Estado, que dos o tres multinacionales asesinas farmacéuticas hagan un negocio a costa de la salud de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento, y es el momento ahora del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señora Consejera. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Yo, la verdad, es que estoy todavía un poco sorprendida por las últimas palabras del señor Mariscal. Yo lo de llamar asesinos a algunos, así frívolamente, y eso que a este grupo en algunas ocasiones se lo han llamado, me parece muy fuerte, me parece muy fuerte, pero allá cada uno con sus responsabilidades personales. En fin.</parrafo>
        <parrafo>Desde mi grupo somos conscientes de que, desde el momento en que el 24 de abril salta la alarma sobre la conocida como gripe A, todo ha ido evolucionando a marchas forzadas y se han ido desarrollando actuaciones, muchas de ellas desde la Consejería, muchas coordinadas con el Ministerio y con el resto de comunidades autónomas. Creo que hoy sabemos bastante más de la enfermedad de lo que sabíamos hace unos meses, y se demuestra en el día a día.</parrafo>
        <parrafo>Desde el primer momento, el Grupo Popular ha manifestado su ánimo de cooperar y no confrontar en un tema tan importante, pero tampoco quiero que nadie se confunda: cooperar no es ponerse una mordaza, ni hacer un voto de silencio. Silencio porque sí no lo esperen de este grupo, pues, si creemos que tenemos algo que aportar, lo diremos; si creemos que algo no se está haciendo bien, lo diremos; si creemos que no se actúa con la suficiente celeridad, también lo diremos, porque es nuestra obligación, y no porque actuemos irresponsablemente, señor Mariscal, enfrentándonos al PSOE, no estará ahí el ánimo, desde luego, cuando digamos esas cosas.</parrafo>
        <parrafo>Pero eso no debería preocuparle a la señora Consejera, porque creo sinceramente que, cuando este grupo ha hablado de la gripe A -por cierto, que yo lo he hecho en contadas ocasiones, en una, creo, públicamente- lo ha hecho con seriedad y con rigor. Desde el Partido Popular hemos manifestado desde el principio que creemos que es necesario estar alerta, no bajar la alerta, pero no crear alarmas sin fundamento o, lo que es peor, alarmismos innecesarios. La incertidumbre genera siempre preocupación, da lugar a la especulación y a que algunos desarrollen más de lo necesario la imaginación e, incluso, el sentimiento de alarma. Por eso, señora Consejera, lo que este grupo ha mantenido en todo momento, y va a seguir manteniendo, es la necesidad de información, de información oficial, vital y fundamental. No me cansaré de repetir que es la única opción contra la desinformación y el alarmismo; es decir, que su información sea continuada, sin que nadie la manipule ni la interprete, aunque sea con buenas intenciones, que a veces se hace con buenas intenciones.</parrafo>
        <parrafo>Y también creo sinceramente que esa información debe ser muy medida porque, si no, seremos nosotros los que creemos la incertidumbre. Sinceramente creo que no ha ayudado mucho a tranquilizar a las familias que la señora Ministra saliera primero diciendo que íbamos a vacunar a todos los niños y a los profesores, como servicios esenciales, y una semana después ya no se vacunaba ni a los unos ni a los otros. Primero que se aclare, que se decida, que se tome la decisión que se tenga que tomar, sola o conjuntamente con las comunidades autónomas, y después que se cuente a los medios de comunicación, porque, si no, la confusión está garantizada.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que hay que ofrecer a los andaluces tranquilidad, rigor, seriedad y dar a conocer los riesgos y las formas de prevenirlos. Yo agradezco a la señora Consejera que la semana pasada me informara personalmente sobre la evolución de la enfermedad en nuestra Comunidad y de las medidas que su Consejería está tomando. Por eso, desde el Grupo Popular, queremos proponerle que se cree un grupo de seguimiento de la enfermedad en nuestra Comunidad, que pueda reunirse quincenalmente, por ejemplo, y en el que a los representantes de los grupos políticos se nos vaya informando, por parte de los responsables de su Consejería, de la evolución de la enfermedad. Ni siquiera tiene que ser usted personalmente; quiero decir, puede ser su directora de salud pública o quien la Consejería considere oportuno, no voy a ser yo quién diga quién debe informarnos, pero nos parece crucial mantener un contacto continuado.</parrafo>
        <parrafo>A finales de octubre, primeros de noviembre, usted lo ha dicho, se dispondrá de la vacuna, y también sería bueno que supiéramos cuántos andaluces forman parte de esos grupos de riesgo que deberán ser vacunados, cómo se va a informar a esas personas de que están en los grupos de riesgo, qué circuito se va a seguir para dispensarles la vacuna; en definitiva, qué logística tienen para hacer llegar las vacunas a la población. Y, teniendo en cuenta que usted ha dicho que esos grupos de riesgo en Andalucía solo van a suponer un 20%, también me gustaría que supiéramos si, además de los grupos de riesgo que ha definido la Unión Europea, se va a vacunar a las personas que trabajan en servicios esenciales, y qué servicios esenciales. O saber cuándo se prevé que estas vacunas y antivirales puedan estar o se puedan dispensar en las farmacias. Yo no creo que sea bueno secuestrar absolutamente nada. Es más, el racionamiento, en las épocas de guerra; después, lo justito. Ya me dirá usted cuándo se va a disponer en farmacias para aquellos que quieran, por supuesto, siempre con prescripción facultativa. Pero lo cierto es que, en cualquier momento, va a ocurrir: una persona se va a dirigir a su médico de cabecera y le va a decir que se quiere vacunar, y este le va a decir: «No puede, no eres grupo de riesgo». Y sí es bueno que se sepa cuándo y cómo se va a poder disponer por parte de estas personas, porque, como se ha dicho, en la era de las comunicaciones y de la información, ahí está Internet intentando hacer negocio, y es lamentable, pero ayer Tamiflu, 169 euros en Internet, y a saber si es Tamiflu. Quiero decir, a mí me preocupan los riesgos que eso pueda tener.</parrafo>
        <parrafo>Es más, ha dicho el Presidente de los Estados Unidos, Obama -a muchos les gusta, ¿no?-, que él va a recomendar a todos los americanos que se vacunen. Digo yo que, si lo va a recomendar, habrá que facilitar el acceso, pues lo mismo ocurre en España. Si queremos recomendar que se vacunen, tendremos que dar acceso a esa posibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Me parece tremendamente importante la campaña informativa que se va a realizar en los centros de enseñanza y en los centros de trabajo, en colaboración con las Consejerías de Educación y de Empleo. Cuando este grupo pedía eso mismo, a finales del mes de agosto, era porque muchos padres y muchos profesores, y por cierto alguna profesora, médica, enfermera, auxiliar, embarazada, todo hay que decirlo, se había puesto en contacto con nosotros para trasladarnos su preocupación y su falta de información, o de un protocolo en ese momento, por lo menos, de cómo actuar si se producían casos en sus centros. Sé que se va a hacer, sé que se va a iniciar, pero también permítanme que les diga que creo que llega un poco tarde, que hay comunidades autónomas que ya han mantenido esas reuniones con los consejos escolares, con profesores y padres, porque el curso empieza ya, es inminente, mañana mismo, está ahí. Por cierto, ¿van a dirigirse también a las guarderías? Creo que es importante que lo sepamos. Además, hay comunidades autónomas, como Castilla y León, en que se ha establecido un sistema de información de los colegios con el Servicio de Epidemiología, de manera que diariamente los centros escolares comunican los casos de gripe detectados en sus centros. El objetivo es doble: primero, saber cuál es la envergadura real de la situación, y, segundo, la toma de decisiones en función de la evolución de la enfermedad.</parrafo>
        <parrafo>Compartimos que no es necesario cerrar colegios, lo compartimos totalmente, pero sí tienen que tener claro cómo actuar cuando se produzcan casos en sus centros. El virus se contagia de persona a persona, ya lo sabemos todos, por eso creo que se debe intensificar la campaña informativa con las medidas preventivas. Yo ya he visto parte de esa campaña en la estación del Ave, en algunas estaciones, en algunos medios. Creo que es importante que la intensifiquemos, entre otras cosas porque nuestra cultura y tradiciones juegan un poco en contra, en este caso: saludarnos con dos besos o darnos la mano es lo habitual y es muy difícil de romper, por eso, quizá, tengamos que insistir en lo que son las medidas de higiene personales.</parrafo>
        <parrafo>Aun así, estoy de acuerdo en que no hay que exagerar. La OMS reconoce que el número de muertes al año por gripe común oscila entre doscientas cincuenta mil y quinientas mil personas, en España entre tres mil y cinco mil, y usted lo ha dicho bien hoy: ahora mismo, la gripe A tiene menor letalidad que la gripe común. La inmensa mayoría de los casos están cursando con patología leve y solo requieren ingresos aquellos que van asociados con otras complicaciones que implican un riesgo.</parrafo>
        <parrafo>A este grupo sí le preocupa, señora Consejera, se lo he manifestado, en público y en privado, lo que pueda ser el colapso de los servicios de urgencias y de la atención primaria. Cada año, cuando llega la campaña de gripe se produce un pequeño colapso en los servicios de urgencias, cada año, y está claro que este año, entre la duda de si es gripe común o es Gripe A, esto está garantizado. Así que no solo lo ha hecho el Partido Popular, lo han hecho muchos profesionales que están trasladando ya su preocupación de contar con los refuerzos necesarios para atenderlos. Sí me gustaría que profundizara un poco más en eso: cómo y cuando se van a reforzar esos servicios, con qué personal extra vamos a contar y cómo se van a distribuir.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe mejor que yo que la respuesta asistencial les corresponde única y exclusivamente a las comunidades autónomas, y su obligación va a ser que eso esté cubierto. Usted sabe que los efectos colaterales pueden ser también importantes; que, al final, cuando nos centremos en la gripe A, porque así ha ocurrido en los países que acaban de pasar el invierno...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Corredera le ruego que vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Termino en seguida.</parrafo>
        <parrafo>... que acaban de pasar el invierno, lógicamente, intervenciones quirúrgicas menos urgentes y demás han pasado a un segundo plano, se han incrementado las listas de espera -es lógico-, y me gustaría saber cómo está previendo su Consejería trabajar en eso.</parrafo>
        <parrafo>Y también me preocupa cómo se va a costear todo esto. Hoy le he leído que ha reservado 35 millones para la compra de la vacuna. Me gustaría saber si es un crédito extra; me gustaría saber si eso supone que desde el Ministerio no se va a colaborar con las comunidades autónomas en lo que es el coste, seguramente muy importante, que va a suponer la atención de la pandemia de la gripe A.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, está claro que, en un tema como este, lo que los andaluces esperan de nosotros es seriedad, diligencia y eficacia, y eso es lo que este grupo le pide ni más ni menos: seriedad, diligencia y eficacia. Nosotros, por nuestra parte, ofreceremos esa responsabilidad que usted nos está pidiendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, la señora diputada doña Rosa Ríos Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ríos, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señorías. Señora Consejera. Muchísimas gracias por su información.</parrafo>
        <parrafo>Abordamos en el primer pleno de este nuevo curso político un debate muy importante. Es un debate, es una situación que preocupa a los ciudadanos andaluces -por lo tanto, para nosotros es ineludible-: la situación actual de la gripe A H1N1 en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Ya a finales del mes de agosto, señora Consejera, usted registraba la petición de comparecencia -lo hacían también el Grupo Parlamentario Socialista y el Grupo Parlamentario Popular-, y, como ustedes recordarán, no es la primera vez que hemos hablado en esta Cámara sobre este tema. El Grupo Parlamentario Socialista lo ha tenido en su agenda de una manera constante, como no podía ser de otra manera, no solo en el ámbito de plantear iniciativas que pudieran reforzar la labor que está haciendo el Ejecutivo andaluz, sino también en cada uno de los espacios que nos toca ocupar, en cada uno de los ámbitos donde trabajamos, poniendo encima de la mesa, con total transparencia, toda la información de la que disponíamos de la gripe en ese momento, absolutamente actualizada, y las distintas medidas que estaban poniendo en marcha el Gobierno andaluz y el Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>He de decir, en este sentido, señora Consejera, que el Gabinete de la Consejería -lo decía también la señora Corredera- mostró este verano, y siempre, su total disposición a proporcionarnos toda la información, todas las reuniones que los grupos parlamentarios necesitaran. Por lo tanto, ha sido una adecuada interlocución, una comunicación absolutamente fluida, y yo le agradezco que haya tenido esa lealtad con el Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista cree objetivamente que el trabajo que está realizando el Gobierno de España, y también el Gobierno andaluz, liderado por el Ministerio de Sanidad y por la Consejería de Salud, considerando esta cuestión de primer nivel y sin escatimar ni esfuerzos ni recursos, ha sido bueno, está siendo bueno y es el adecuado; ha creado, además, en la sociedad española, una sensación de confianza en nuestro sistema sanitario, en nuestros profesionales, en el Gobierno, que planta cara y gestiona, sin alarma, pero sin bajar la guardia, esta situación, trasladando una imagen de absoluta solvencia y de unidad.</parrafo>
        <parrafo>A nivel español, la Ministra de Sanidad ha pactado con las comunidades autónomas muchas cuestiones, o todas las cuestiones que son realmente importantes. Lo ha hecho en el Consejo Interterritorial de Salud: los grupos de riesgo, las vacunas, el porcentaje de vacunas, si abríamos o no, si se iniciaba o no el curso escolar, y muchas de las cuestiones, como decía, importantes; acuerdos con 17 consejeros de toda ideología; un consenso casi total, no solo en el diagnóstico, sino también en las medidas para hacer frente a la pandemia en España, cosa que no es nada fácil, porque tenemos que decir que el Partido Popular hizo una intentona o un movimiento extraño de intentar salirse de ese consenso. Lo que pasó o lo que ocurrió es que lo hizo con unos argumentos bastante malos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, objetivamente, se echó a atrás por dos razones fundamentales. Uno, porque la Ministra de Sanidad y los gobiernos se lo pusieron difícil. Cuando hablábamos de la reserva de vacunas o cuando el Partido Popular pedía vacunas para todos, el Gobierno de la Nación ya venía con una propuesta diciendo que no solo habría reserva hasta el 40%, sino que sería para el 60%, y -lo que es más importante- que habría vacunas para todo el que lo necesitara. Cuando trataron el tema de si vacunar o no a los niños sanos de hasta 14 años, no solo fue el Gobierno, sino muchísimos pediatras, muchísimos médicos los que dijeron que no había que hacerlo por ahora, porque la evidencia científica y la progresión de la epidemia indican que la mayor incidencia y gravedad se estaban dando en adultos jóvenes, y no en niños, y también cuando se decidió si comenzaba o no el curso escolar, que, con todas las razones, con razones convincentes, se les dijo que no había ni razones epidemiológicas ni clínicas, porque la pandemia ya estaba extendida, y que, además, estos niños se podían contagiar no solo en el colegio, sino también en el cine, en la playa o en el parque. Por lo tanto, el Gobierno, en este sentido, se lo puso fácil. Porque usted, señora Corredera, pidió, o ustedes pidieron, vacunas para todos, algo que a mí me parece que es un argumento malo, en ese sentido, porque todo lo demás ha venido a demostrar que era un argumento bastante malo. Otra razón puede ser que a ustedes les dio un miedo terrorífico a que los ciudadanos no les perdonasen que hicieran una campaña sucia o mal juego en temas como este.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, la realidad es que hemos llegado a acuerdos en temas que para nosotros eran fundamentales. Son muchas las razones por las que creo, objetivamente, como decía, que la sociedad ha entendido que nuestros gobiernos pueden afrontar con garantías la situación.</parrafo>
        <parrafo>En otro orden de cosas, y con respecto al debate de la seguridad de las vacunas o la rapidez, se asegura, o han asegurado las autoridades sanitarias españolas, que prefieren la seguridad que inmunizar rápidamente a la población. Especialmente ese mensaje iba destinado a las embarazadas.</parrafo>
        <parrafo>Y sí, señora Corredera, habrá una vacuna en el canal privado -yo sí he escuchado que se han manifestado abiertamente sobre esta posibilidad-, cuando los laboratorios hayan satisfecho el primer pedido que se ha hecho al Gobierno. Y que habrá vacunas para todos.</parrafo>
        <parrafo>Y alguien reflexionaba sobre algo que me llamaba mucho la atención, diciendo que que los grupos de riesgo signifiquen el 20% de la población no significa que el 20% de la población se vaya a vacunar, que había un dato revelador que decía que los médicos, ante una gripe estacional normal, no se suelen vacunar, o la mayoría de ellos no se suelen vacunar. Por lo tanto, tenemos una garantía de que, efectivamente, habrá vacunas para todo el que lo necesite.</parrafo>
        <parrafo>También se acordó el calendario vacunal contra la gripe común y se decidió adelantar la vacunación a la segunda quincena de septiembre y la primera de octubre. Quizás pueda parecer que es una cosa menor, pero creo que es absolutamente acertada.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía ha ocurrido algo similar. Desde el instante, desde el día en que la Organización Mundial de la salud alertó de la existencia de un nuevo virus, de sus características, de cómo cursaba la enfermedad y de la posibilidad de que se pudiera expandir y estuviéramos ante una situación de pandemia, se empezaron a tomar todas las decisiones, fundadas, y se empezaron a tomar todas las medidas, a desplegar las recomendaciones que los organismos internacionales y la sociedades científicas aconsejaban en cada momento; un conjunto de medidas multidireccional, pero el fin último es poner a disposición de los ciudadanos todos los recursos necesarios para abordar la situación y garantizar la asistencia sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Con la perspectiva del tiempo transcurrido, con la experiencia con anteriores gripes que obligaron a tener ciertos protocolos ya preparados y que solo ha habido que readaptar, y por la información que conocemos todos los días y que la Consejera nos ha presentado esta tarde, nosotros creemos objetivamente que se está cumpliendo, que Andalucía está preparada para resolver con garantías esta cuestión. Sin bajar la guardia ni un segundo, fundamentalmente porque el virus puede variar su comportamiento, y porque la llegada del invierno y, por lo tanto, los casos de gripe estacional sumados a los de la gripe A pueden añadir cierta complejidad.</parrafo>
        <parrafo>De manera que lo razonable es seguir trabajando, reforzando ciertas medidas y adoptando otras nuevas, para que, como hemos dicho, los ciudadanos tengan todas las garantías, también en cuanto la prevención, de disponer de toda la información y de una comunicación absolutamente fundamental para minimizar la incidencia de dicha enfermedad.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros habíamos trabajado -me refiero al Grupo Parlamentario Socialista- en esa línea una propuesta con el ánimo de apoyar e incidir en las iniciativas que realmente estaba llevando el Gobierno. Le decía a la señora Corredera también: Nosotros apoyamos, por supuesto, una campaña de información a toda la población andaluza, que haya habido una campaña específica de los centros escolares andaluces; pero, señora Corredera, la Consejería de Educación y la Consejería de Salud ya se han reunido en Andalucía con el Consejo Escolar. Sí, sí, se han reunido también en Andalucía con el Consejo Escolar.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Justicia también ha considerado oportuno trabajar sobre una iniciativa que va en la línea de tener también preparado el sistema en cuanto a personal, caso de que llegáramos a la conclusión de que había imposibilidad de prestar el servicio por la acumulación de bajas.</parrafo>
        <parrafo>Actualizar los servicios de Salud Responde a las nuevas necesidades de información de los ciudadanos es una herramienta fundamental, una herramienta ágil -ayer o anteayer leía yo unos datos realmente sorprendentes de por qué es una herramienta fundamental en casos como este-. Incidir en los protocolos de actuación y en los planes de formación de los centros sanitarios andaluces para que seamos los mejores, para que seamos los mejores también en esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Y creo que es una opción absolutamente acertada, por ser los ayuntamientos la institución más cercana al ciudadano, y hacerlo en colaboración con la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, las campañas que en esta línea se han realizado y que se ha hecho en coordinación con la Consejería de Gobernación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, «contra el alarmismo, información», era un titular que resumía bien la decisión del Gobierno andaluz, trasladar desde todos los ámbitos un mensaje de tranquilidad sobre una enfermedad que hoy por hoy tiene unos índices de mortalidad parecidos a los de la gripe estacional. Que enfaticemos..., eso precisamente es lo que estamos haciendo. La incidencia de la enfermedad en Andalucía está por debajo de la media nacional, y también habíamos planteado como algo importante que, si somos capaces de publicar las cifras de los fallecidos, tenemos también que ser capaces de hablar o de poner encima de la mesa las enfermedades que han cursado sin ninguna complicación.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, los medios de comunicación tienen que desempeñar un papel fundamental, un papel insustituible. No lo podemos ocupar ninguno de nosotros. Y yo no voy a poner en duda, en absoluto, que algún medio de comunicación no haya sido responsable, pero creo que en situaciones como esta tenemos que ser mucho más responsables si cabe.</parrafo>
        <parrafo>Los propios médicos creen que se ha creado en esta ocasión una alarma exagerada, y, con lo ocurrido hasta ahora en España, con la experiencia de la gripe A en los países del hemisferio sur, se constata...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Ríos, le ruego vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
        <parrafo>Parece constatarse que puede ser más llevadera o incluso más leve que la estacional.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, para ir terminando decir que a nadie se le escapa que todo lo relacionado con la gripe A puede mostrar una evolución impredecible, que obligue a variar algunas de las políticas de salud pública para hacer frente a esta pandemia.</parrafo>
        <parrafo>Y, sí, señor Mariscal, en ese momento será cuando emergerá una dimensión de nuestro sistema sanitario que reivindica su fortaleza y su eficacia gracias al esfuerzo colectivo y a la apuesta clara, en este caso, de los gobiernos socialistas, porque eso sí es una decisión política: apostar o no por un sistema público al más alto nivel.</parrafo>
        <parrafo>Quizás el Partido Popular, a veces, es proclive a apoyar otro tipo de gestión, pero creo que lo importante en este momento es la fortaleza que tiene nuestro sistema sanitario andaluz y el sistema sanitario nacional.</parrafo>
        <parrafo>Yo, para acabar, pedirle... La señora Corredera decía que no le vamos a poner una mordaza. Por supuesto que no. El Partido Socialista jamás pondría una mordaza a nadie y menos al Partido Popular. Pero usted sabe a qué nos estamos refiriendo. Yo creo que lo razonable sería que ustedes mantengan la actitud que están teniendo en la actualidad, y que, si alguna vez tienen que hacer una crítica, la hagan, por supuesto que sí; pero sabe bien de lo que le estoy hablando. Y no lo haga por nosotros, por nosotros no lo haga, por el Partido Socialista, hágalo por los ciudadanos andaluces y españoles.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Diputada.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación para cerrar el debate la excelentísima señora Consejera de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, Presidente. Muy brevemente, para cerrar el debate.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecer el tono constructivo de todas las intervenciones. Algunas afirmaciones de las que se dicen en esta tribuna las comparto, otras menos, pero todo siempre se puede hablar, se puede discutir. Pero no solo agradecer el tono constructivo durante las intervenciones de esta tarde, sino también la actitud general de colaboración de los distintos grupos políticos presentes en la Cámara de cara a recibir información, también a ser capaces de dar un mensaje único dirigido a la ciudadanía, y, en definitiva, no hacer de la gripe A, de esta enfermedad, un motivo de controversia política, de confrontación, que lo único que aportaría sería incertidumbre hacia todos los ciudadanos. Y que, por otra parte, señorías, creo que la ciudadanía no nos perdonaría que en cuestiones tan serias como la salud se pudieran establecer diferencias no sustanciales solamente dirigidas a la actividad política de confrontación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, vaya por delante mi reconocimiento a que durante la gestión de esta crisis he encontrado actitud colaboradora por parte de todos los grupos políticos -Partido Popular, Izquierda Unida-, y que creo que esa es la senda en la que tendremos que seguir trabajando en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Decir, señorías, y en relación con algunas cuestiones que me gustaría comentar, que hay algunas veces que este tipo de crisis sanitarias ponen de manifiesto que determinados términos, determinadas palabras, tienen unas connotaciones en su utilización que exceden del componente técnico y que pueden ser vividas con alarmismo. El señor Mariscal hablaba de la «pandemia». «Pandemia» es un concepto técnico, que solo significa que una enfermedad ya está en todo el mundo, que no entiende de fronteras, pero que no refiere ni letalidad ni mortalidad, en el subconsciente colectivo, pero, en el imaginario ciudadano, lo tenemos identificado como situación catastrofista o apocalíptica. Por tanto, es, a veces, cuando las autoridades sanitarias hacemos de los conceptos técnicos una divulgación, quizás hemos aprendido que tendremos que pararnos un poco en poder explicarles a los ciudadanos que las connotaciones históricas que pueden determinadas palabras no se corresponden con la realidad. Justamente «pandemia» es una de esas palabras que cuando se menciona parece que se menciona algo muy grave y que lo único que habla es de la extensión de una enfermedad.</parrafo>
        <parrafo>Decirle también que cuando usted se preguntaba el porqué de las enfermedades... Trasladarle que yo no creo globalmente en estas teorías de conspiración que hablan de un complot en relación con una capacidad de alarma que pueda hacer que las ventas de una industria farmacéutica crezcan de una manera exhaustiva. El porqué de la alarma que se ha creado con esta gripe viene provocado de una cuestión que probablemente tampoco, antes de iniciar la nueva enfermedad, se ha explicado, que ha sido justamente la vigilancia que la comunidad científica tiene sobre el virus de la gripe desde hace ya décadas, porque entiende que es un virus que por su gran capacidad de mutación, sobre todo cuando está en contacto con otros virus de otras especies, puede adquirir una mutación que tenga unas consecuencias no deseadas para los humanos o para las personas y la población en general.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, señorías, teníamos el precedente de la gripe aviar que tenía una alta letalidad y que, por tanto, obligó a las autoridades internacionales a poner en marcha mecanismos de preparación y de prevención que estaban en consonancia con esa gravedad que aportaba esa enfermedad. Afortunadamente, el virus de la gripe aviar no se constituyó en epidemia ni en pandemia, y cuando empezaron las primeras observaciones sobre este virus -con los orígenes que usted comentaba- la alerta de la comunidad científica, prudente, y que estaba justificada, hizo que pusiéramos en marcha un mecanismo de actuación ante este virus que respondía a una posibilidad de que mutara en un sentido de letalidad y también de mortalidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo, algunas veces, señorías, para que los ciudadanos nos entiendan, utilizo el ejemplo de que es como si no supiéramos qué nos vamos a encontrar ante una intervención quirúrgica y nos rodeemos de un quirófano que tiene todas las medidas de seguridad -muchos cables, muchos monitores, muchas pantallas-, y que, conforme el paciente va a entrar en quirófano, ya sabemos que no vamos a necesitar todo ese preparativo, pero que justamente antes no teníamos esa seguridad, y, por tanto, era bueno que estuviera presente en la sala de operaciones antes de comenzar la intervención.</parrafo>
        <parrafo>Algo similar ha ocurrido con este virus, en donde en un primer momento se han utilizado los mecanismos de activación que pudieran alertar sobre una alta letalidad, y que, afortunadamente, conforme ha ido transcurriendo el tiempo de la ciencia... Por cierto, no siempre el tiempo de la ciencia se corresponde con los tiempos mediáticos. Diría más: habitualmente los tiempos de la ciencia no se corresponden con los tiempos mediáticos, lo cual hace muchas veces se dé lugar a especulaciones, a hipótesis, a rumores que alimentan a su vez ese miedo y esa incertidumbre. Pero la razón ha sido esa, el virus de la gripe está siendo observado, por tanto, cualquier alteración que pueda plantear dudas a la comunidad científica activa en las autoridades internacionales mecanismos de seguridad, mecanismos de alerta.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, señorías, sí creo que también tenemos que aprender -y en su reflexión algo planteaba en este sentido- que evidentemente en toda la gestión de la crisis puede haber intereses también que en este momento presionen para la adquisición de determinadas armas terapéuticas -llámese tratamiento, llámese vacuna o llámese cualquier otro tipo de tecnología-, y tendremos que estar muy alerta, las autoridades sanitarias, a no caer en esa tentación de salvar las espaldas a costa de ese tipo de presiones, al objeto de no emplear inadecuadamente los impuestos de los ciudadanos, que son los que en definitiva están sufragando este tipo de recursos y este tipo de actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, prudencia, siempre, a la hora de evaluar una tecnología y confianza, sobre todo, en el criterio experto, en el criterio técnico, porque lo tenemos y porque en Andalucía y en España hay magníficos profesionales que pueden dictar a la autoridad sanitaria cuáles son las recomendaciones a seguir.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, también, señorías, coincido con la intervención general de que no hay que bajar la guardia, pero tampoco hay que generar esa alarma social que a veces se genera con esa información que no se corresponde con la dimensión del problema. Información medida -decía la señora Corredera- y no generar incertidumbre, lo comparto. Creo que hay que tener en este momento un gran equilibrio entre ser capaces de dar información que permita que los ciudadanos conozcan, pero no dar la impresión de sobreactuación que haga que esta incertidumbre se siga instalando y que, por tanto, la gente piense que algo pasa, pero que no los informamos y, por tanto, que tenemos cosas que contar.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, no tengo inconveniente alguno en reunirme las veces que sean necesarias, yo con los miembros de mi equipo, con los diferentes grupos políticos, al objeto de informarles de los datos que se vayan conociendo. Si la información de interés que se pueda trasladar es quincenal, quincenal. ¿Semanal? Semanal. Creo que el mecanismo de coordinación y el mecanismo de dar la información a los distintos grupos parlamentarios nos permiten, por una parte, recibir sugerencias de sus señorías y, por otra parte, también que la información que se maneje sea oficial y que los grupos políticos hagan las declaraciones que tengan que hacer, pero sujetas a una información que esté contrastada, al objeto de evitar las especulaciones.</parrafo>
        <parrafo>Decirles también, en relación con algunas preguntas: farmacia, se liberaliza. Probablemente, Tamiflu... Es decir, Tamiflu es la marca comercial. Diremos que el principio activo que en este momento nos permite hacer y atender las complicaciones de la gripe no es un medicamento que se esté suministrando a todas las personas con gripe, sino solo a aquellas que tienen complicación, tanto como la vacuna. En el mes de enero está previsto que se puedan poner a disposición del circuito libre de las oficinas de farmacia, siempre y cuando ya haya habido acopios suficientes por parte de las distintas autoridades o Administraciones sanitarias. Dicho de otra manera: se pondrán a disposición, con las garantías médicas de prescripción, estos medicamentos, pero en el momento en que ya los grupos de riesgo tengan absolutamente cubiertas todas sus necesidades y, por otra parte, los Estados tengan una reserva suficiente que pueda hacer frente a posibles eventualidades.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, las personas mayores de 65 años, que, digamos, es el grupo de edad que va a recibir, en algunos casos, solo en algunos casos, la doble vacunación, la idea que tiene la Consejería es que, conforme vayamos llamando a los mayores de 65 años, que lo haremos a finales de septiembre para la vacuna estacional, en esa misma consulta se les dirá si son grupos de riesgo, al objeto de que las personas mayores, que son las que habitualmente tienen enfermedades crónicas, no tengan ningún tipo de duda de si son o no tributarios de recibir la vacuna, por encontrarse dentro de los criterios que han establecido los expertos.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, a mí me parecen absolutamente loables todas las iniciativas que adopten las comunidades autónomas, independientemente del color político del partido que las gobierne, a la hora de dar información y a la hora de afrontar esta enfermedad. La unidad de acción ha presidido las reuniones del Consejo Interterritorial; los matices de diferencia de actuación son eso, matices, pero no ha habido grandes distancias, y tanto en la visita a los centros escolares..., que desconocía que existieran otras comunidades que lo hubieran planteado, pero diariamente aprendemos unas de otras, esta es la grandeza del Sistema Nacional de Salud, y nosotros tomaremos nota de todas aquellas iniciativas que nos parezca que pueden redundar en la tranquilidad de la población, de la misma manera que no tengo dudas de que el resto de compañeros también lo harán, si hay alguna medida que se muestra efectiva.</parrafo>
        <parrafo>Y por aclarar un último punto, a propósito del coste de las vacunas, la información que aparece hoy es referida al coste de la vacuna. Decirles que, en el Consejo Interterritorial, hubo un acuerdo de compra, de encargo de las vacunas, por parte del Ministerio, en un 40%; la proporción en Andalucía son unos 35 millones de euros, pero el compromiso con el Ministerio fue que las comunidades autónomas lo pagarían, lo anticiparía el Ministerio, y sería después de llegar a un acuerdo sobre financiación. Nosotros no le vamos a recordar al Ministerio de Sanidad ese acuerdo al que se llegó en el Consejo Interterritorial, pero no tengo dudas, señorías, de que en algún momento en el Gobierno de la Nación se acordará y reclamará a las comunidades autónomas que cumpla el compromiso al que hemos llegado.</parrafo>
        <parrafo>Termino diciendo que el equilibrio consiste, justamente, en dar información rigurosa y no sobreactuar, en tener una estrecha coordinación en esta materia, un refuerzo del sistema público de salud. La principal ventaja que tiene España es que cuenta con un excelente sistema sanitario público. Y decir que hemos aprendido mucho, seguiremos aprendiendo, y así se lo haremos saber a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

