<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>59</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 33,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Inversión pública, Política de inversión, Presupuesto del estado</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000472</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000472. Pregunta oral relativa a inversiones no ejecutadas (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Esperanza Oña Sevilla y D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a inversiones no ejecutadas que formula don Antonio Sanz Cabello del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz Cabello, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, muchas gracias señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Economía y Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La semana pasada la Consejería de Economía y Hacienda solicitó al Ministerio de Hacienda la convocatoria del grupo de trabajo de metodología para el seguimiento de las inversiones del Estado.</parrafo>
        <parrafo>De esta forma, podremos contrastar las fuentes de información para que las cifras queden aclaradas y, en caso de confirmarse la diferencia, corregirlas.</parrafo>
        <parrafo>Fijaremos, además, los mecanismos para el análisis y corrección de posibles diferencias que puedan derivarse en la liquidación final de las inversiones del Estado en Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz Cabello, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, señor Presidente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Van ustedes demasiado tarde, porque los Presupuestos Generales del Estado de 2010 ya están hechos, y Cataluña, Baleares y Castilla y León sí tienen recogida esa compensación de no ejecución presupuestaria. Por tanto, lamento su torpeza o su lentitud a la hora de abordar los presupuestos generales del Estado y defender los intereses de Andalucía. Así no se defiende a Andalucía como lo vimos ayer con la Deuda histórica o como lo hemos visto con usted hoy.</parrafo>
        <parrafo>Pero hoy ustedes lo que tienen que afrontar es, además, una nueva Deuda histórica del Estado con Andalucía, que es la no ejecución presupuestaria. Miren, en los últimos cuatro años Zapatero ha dejado de ejecutar ni más ni menos que 2.300 millones de euros: 861 en el 2005, 637 en el 2006, 333 en el 2007 y 475 en el 2008. En el 2009 pueden ser más de 1.200 millones. En total pueden llegar a superar en cinco años los 3.500 millones. ¿Eso le parece a usted normal? Ustedes hubieran montado en cólera si llega a ser el Gobierno del Partido Popular quien no ejecuta, porque esos son kilómetros de autovía, eso son obras hidráulicas, eso es Ave. Incumplimientos del Gobierno del señor Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo que ha dejado de invertir el señor Zapatero en Andalucía es prácticamente el 84,5% del Presupuesto del Estado destinado para 2010. Es decir, que a Zapatero le sale casi gratis todo el Presupuesto de 2010 porque ha acumulado que no ha ejecutado todas esas inversiones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, eso es muy grave. Y ustedes no dan la cara. Ustedes no se plantan. Lo hemos visto. Dice: «Ahora lo vamos a estudiar». Pero oiga, si es que el señor Griñán se comprometió a que nos pagarían en los Presupuestos de 2010 lo no ejecutado. Y ahora estamos viendo que vuelven a incumplir.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular les invita a defender a Andalucía. Presentemos una enmienda a los Presupuestos Generales del Estado, que incrementen ese crédito adicional que sí tiene Cataluña, que sí tiene Castilla y León, que sí tiene Baleares, para permitir que los 800 millones, al menos a partir de 2007, sí se incorporen al Presupuesto General del Estado de 2010 como compensación a Andalucía por lo no ejecutado.</parrafo>
        <parrafo>A ver si algún día cumple su palabra el señor Griñán. Se comprometió a que se pagaría. Y, ¿qué nos ocurre? Que estamos pagando muy caro que el señor Griñán no sea el candidato deseado por el señor Zapatero; que a Andalucía le está saliendo por un precio demasiado alto el que Zapatero no apoye a Griñán, y que no apoye al candidato del Partido Socialista. Estamos castigando... Se está castigando a Andalucía desde el PSOE, por cuestiones internas del PSOE con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y así nos va. Nos va en la financiación autonómica, nos va en los Presupuestos Generales del Estado, nos va con la Deuda histórica y nos va también con la no compensación de la ejecución presupuestaria. Porque ¿cómo va a explicar, la discriminación de los presupuestos, que Cataluña, que Baleares y que Castilla y León sí tengan ese fondo adicional en los Presupuestos Generales del Estado? ¿Cómo justifica que Andalucía vuelva a ser la gran discriminada respecto a otras comunidades autónomas? No solo no somos la comunidad autónoma que más recibe, no solo siendo la que más población tiene, lamentablemente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... somos la número 13 en inversión...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... en euros por habitante, sino que ahora nos perjudican y discriminan con los Presupuestos Generales del Estado al no pagar la no ejecución de los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bueno, señorías, año tras año dudando de la ejecución de inversiones. Y lo hacen, además, obviando o intentando no ver algo que todo el mundo ve y todo el mundo conoce, y es que las inversiones del Estado no solamente se realizan a través de los presupuestos, sino, además, a través de las empresas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que pasa, señoría, eso es lo que pasa. Lo que pasa es que todos y cada uno de los andaluces pueden ver lo que ustedes no ven ni quieren contar, que son las obras que se están realizando en Andalucía. Pueden perfectamente ir en el Ave a Málaga. Perfectamente. Lo hacen, lo hacen. Perfectamente, perfectamente. Porque, mal que les pese, mal que les pese, las inversiones en Andalucía se están ejecutando y se ven. Y solo hace falta mirar, señorías, solo hace falta mirar. Tienen no solamente las obras que se hacen en Andalucía, sino las que nos están comunicando y nos están sacando de la posición marginal en la que se nos tenía por parte de los Gobiernos del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Resulta sorprendente, además, que hablen ustedes de ejecución de inversión, resulta sorprendente, cuando no hay más que echar la vista atrás para ver lo que hicieron ustedes en la dotación de inversiones para Andalucía cuando gobernaban. Resulta, desde luego, sorprendente. Sí, señorías, sorprendente, muy sorprendente. Una desmemoria tremenda.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solamente lo ven todos los andaluces, sino que Seopan, la patronal del sector, bien que dice, bien que dice -y sabe usted que aquí están todas las grandes constructoras españolas- que, en la licitación pública, en esta materia, dice que Andalucía es el territorio de España que más ha invertido en materia de transporte e inversión, tanto del Estado como de la comunidad autónoma. Y, por cierto, señoría, me resulta sorprendente, nuevamente, que les parezca muy mal que nosotros exijamos un pago en solares porque nos interesa y no les llame la atención, por ejemplo, que a Cataluña se le pague en peajes que, que yo sepa, tampoco es un pago en dinero.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

