<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>139</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 77</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Acceso al empleo, Empresa pública, Función pública, Sentencia</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000556</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000556. Pregunta oral relativa a las sentencias judiciales en contra de la integración del personal externo en agencias públicas (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa a sentencias judiciales en contra de la integración de personal externo en agencias públicas, que el Grupo Popular dirige a la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para darla por formulada, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿está usted en condiciones de contestar?</parrafo>
        <parrafo>Sí. Muy bien, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Espero que sí, con la benevolencia de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la Consejería de Hacienda y Administración Pública está acatando en sus propios términos las sentencias, al igual que los órganos de gestión de las distintas agencias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Lamento el estado en que se encuentra, señora Consejera. Además, naturalmente, abogo por su mejoría.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, y referido a la cuestión que nos trae, sí tengo que ser, sin duda, menos benevolente que con su situación física, porque es evidente que usted no está diciendo la verdad en este acto. Ustedes no están acatando las sentencias y, desde luego, yo creo que esas sentencias han evidenciado de una forma clara que su modelo de reordenación de la Administración se ha convertido no en un modelo de reordenación, sino en un modelo de desorganización; un modelo administrativo que es todo recurrido y, además, por todos recurrido. Y, claro, no es recibo que siga usted diciendo, como dice en sus intervenciones públicas, que todo trascurre con normalidad, porque, desde luego, es difícil preguntarse y hacerles ver a las personas de la calle que lo que usted llama «normalidad» es que cinco agencias de las ocho, concretamente Instituciones Culturales, Empleo, Servicios Sociales, Obras Públicas y Agencia del Conocimiento, están afectadas en este momento por sentencias judiciales con paralización de sus estatutos o con el tema de la integración de su personal.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ¿cómo se puede plantear que se está actuando en una situación de normalidad, cuando estas sentencias, además, inciden en aspectos importantes, como que la integración vulnera los derechos fundamentales, que hay una quiebra en la igualdad de los ciudadanos en el acceso a la Función pública, que limita también, sin duda, el derecho de terceras personas a poder acceder en condiciones de igualdad a la Función pública, y también, fundamentalmente, señora Consejera, decírselo porque las sentencias inciden en que se está usando la vía de la huida del Derecho Administrativo? Por tanto, esa es la conclusión de lo que dice la sentencia.</parrafo>
        <parrafo>Y el resultado es claro: un caos administrativo y organizativo en la Administración de la Junta de Andalucía; los directivos enchufados en la Administración paralela dirigen ahora las agencias; los funcionarios estaban, y siguen estando, postergados; su modelo está completamente judicializado, y ni ustedes mismos, que lo han creado, se lo creen.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a hacerle referencia a la reunión del Comité de la Agencia de Gestión Agraria y Pesquera del 10 de octubre de 2011, donde literalmente se dice, y dicen los directivos de esa agencia: «El principal problema es la falta de coordinación y comunicación, tanto interna como externa, a todos los niveles». O dicen también: «La falta de cultura administrativa en el personal externo que se integra». O dicen también: «La duplicación de funciones entre los funcionarios y los externos».</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, estamos asistiendo a un numerito, estamos asistiendo a un ridículo mayúsculo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Ramos Aznar. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... y, desde luego, con un desacato continuo a la Justicia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda y Administración Pública, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, señoría, hasta la fecha se han emitido resoluciones judiciales contradictorias, como he tenido ya la ocasión de decirle; se han emitido hasta el momento 16 autos judiciales denegando lo que pedían sindicatos y asociaciones recurrentes, es decir, denegando la suspensión de los procedimientos de integración, y se han dictado ocho resoluciones, seis autos y dos sentencias, que aprecian la suspensión en algunos casos y en otros la anulación, nunca de los estatutos, sino de algunas reglas de los protocolos de integración.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, todas estas resoluciones se están cumpliendo en sus propios términos, como no puede ser de otra forma, y en este sentido se han dictado siete resoluciones, por los órganos competentes, para su ejecución, cinco de ellas de la Secretaría General para Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señoría, tanto las sentencias como los autos que adoptan medidas cautelares mantienen la plena vigencia del procedimiento de sucesión de empresa previsto en el artículo 44 del Estatuto de los Trabajadores, que es el utilizado para la integración del personal perteneciente a las distintas empresas, y, por lo tanto, este es el marco legal por el que se rige el personal de acuerdo con las resoluciones judiciales. Buscan ustedes en las resoluciones judiciales solamente aquello que les interesa, y no dicen, por ejemplo, que la sentencia de 16 de septiembre del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía establece que el acuerdo de reordenación del sector público es plenamente conforme a Derecho, y que no se vulnera derecho alguno, ni de negociación colectiva, ni tiene efecto discriminatorio alguno sobre el personal. Tampoco dicen que los jueces nada tienen que objetar a que las agencias sean entes instrumentales de la Administración de la Junta. Tampoco dicen... Dicen, al contrario, que pueden ser perfectamente..., coexistir diferentes tipos de personal. Y dicen que no aprecian vulneración alguna de derechos de los trabajadores. Eso es lo que dicen.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, no les debe parecer tan mal la fórmula de las agencias porque es la que ustedes utilizan en las comunidades que están reestructurando, y no tan lejos, pues en Mairena del Aljarafe es la fórmula que ustedes han elegido para reordenar su sector público con el mismo sistema.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señorías, les reclamo la misma actitud responsable a la hora de actuar, la misma que tanto reclaman para sí cuando gobiernan y que tanto olvidan cuando están en la oposición.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

