<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>104</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 58</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Función pública, Funcionario, Personal no funcionario, Reforma administrativa</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLP-000117</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLP-000117. Proposición no de Ley relativa a la derogación del Decreto Ley 6/2010, de 23 de noviembre, de medidas complementarias del Decreto Ley 5/2010, de 27 de julio, por el que se aprueban medidas urgentes en materia de reordenación del sector público (pág. 68).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Punto 1, rechazado por 52 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención. Resto de puntos, rechazados por 47 votos a favor. 55 votos en contra y 5 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente proposición no de ley relativa a la derogación del decreto ley por el que se aprueban medidas urgentes en materia de reordenación del sector público.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate... Tiene, como grupo autor, al Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar el debate tiene la palabra su portavoz, la señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Buenas tardes a todas las personas presentes.</parrafo>
        <parrafo>Esta mañana se debatía sobre el proyecto de ley de la reordenación del sector público y esta tarde el Partido Popular, defendiendo sus convicciones, como no puede ser de otra manera, plantea exactamente la derogación de este decreto y plantea que lo que ustedes llaman «reordenación del sector público», parece que tiene otro nombre en la sociedad andaluza, precisamente en todos los trabajadores afectados que, con la sabiduría de nuestra tierra, lo llaman el «decreto del enchufismo». Por algo será.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular está en contra del decreto del enchufismo y venimos a defender la igualdad para todos los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos].</parrafo>
        <parrafo>Este decreto ha provocado las mayores y más constantes manifestaciones de protesta en los últimos tiempos en Andalucía, porque es una barbaridad jurídica, es una barbaridad política.</parrafo>
        <parrafo>Es un decreto que, entre los propios trabajadores, establece clases, privilegios, desigualdades, favoritismo y establece humillaciones.</parrafo>
        <parrafo>Es un decreto que además viene a protegerse y a proteger, lo llamemos como lo llamemos, esos 300 entes que son el secreto mejor guardado del Partido Socialista, que es una especie de tesoro camuflado por el Partido Socialista, porque pretende los intereses partidistas del PSOE. Y vamos a llamar a las cosas por su nombre en la tribuna, se lo debemos a los andaluces, vamos a ser sinceros.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes protegen eso, más que ninguna otra cosa, porque se están protegiendo a sí mismos y a sus intereses electorales.</parrafo>
        <parrafo>No han querido consensuar porque no pueden consensuar. Porque ustedes, precisamente, lo que no quieren es un acuerdo. Si llegamos a un acuerdo, ese acuerdo no respondería a los intereses estratégicos y partidistas del Partido Socialista. Ustedes necesitan no el consenso, sino la crispación como coartada.</parrafo>
        <parrafo>Con la crispación se amparan, con la crispación pueden eliminar pruebas que, de alguna forma, o no de alguna forma, que respeten el mérito, la capacidad y la igualdad de oportunidades. Pero eso no les permite cometer la traición que van a llevar a cabo a los trabajadores andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, ustedes han boicoteado a todos los sindicatos que no están de acuerdo con esta tropelía. Ustedes solos se han rodeado de los sindicatos que les dan la razón, porque en Andalucía, con el Partido Socialista, discrepar tiene consecuencias desagradables.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos].</parrafo>
        <parrafo>Lo estamos viendo absolutamente todos los días.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno socialista se ampara en la obcecación y en la intransigencia. De esa manera, han evitado ustedes también el debate parlamentario. Es una pantomima. Pantomima, lo que van a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Es un decreto que ya entró en vigor el 7 de noviembre. Ahora lo tramitan por urgencia, como un proyecto de ley, y dicen que, por fin, podemos hacer nuestras aportaciones. Esto es totalmente incierto. No garantiza en absoluto que se acepten las aportaciones ni de Izquierda Unida ni del Partido Popular. Porque ya a eso nos tienen acostumbrados. Ustedes no aceptan las enmiendas, no aceptan la disparidad de criterios, no aceptan la diversidad de opiniones. Ustedes precian a esta bancada.</parrafo>
        <parrafo>Yo oía esta mañana al señor Caballos con qué desprecio y diría que, incluso, con un sentimiento de peor nombre, se refería a todos nosotros hablando como la derecha.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le preguntaría al Partido Socialista, ¿odian ustedes también a los votantes de estos señores que se sientan en los escaños que están a mi derecha?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos].</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han decidido vulnerar los derechos de los trabajadores que han accedido a la Función pública por su mérito y por su capacidad. Para ello, ustedes, sin embargo, preparan un salvoconducto de facilidades que va a permitir a unos 20.000 amigos, afines, simpatizantes, blindarse y entrar por la puerta de atrás, negando la igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>La propia Cámara de Cuentas ha dicho que la inmensa mayoría de esos 20.000 trabajadores -la Cámara de Cuentas, no el Partido Popular-, la inmensa mayoría de esos 20.000 trabajadores han sido colocados a dedo.</parrafo>
        <parrafo>Y yo les digo ahora: enseñen ustedes los boletines donde se han publicado las pruebas de selección. Enseñen ustedes los 20.000, los 20.000 procesos de selección con las bases de esas pruebas. No existen. Son simplemente afines a los que ustedes han colocado por conveniencia.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Socialista, a todas luces, se está atrincherando. Se está atrincherando ante un posible cambio de gobierno. ¿Creen ustedes en la alternancia o también la niegan? ¿Creen ustedes que es un peligro para Andalucía el ejercicio de la democracia y la alternancia política? ¿Por qué la niegan, por qué se atrincheran? ¿Por qué hacen su guardia pretoriana con 20.000 trabajadores a los que han colocado sin ningún tipo de prueba de acceso?</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué establecen privilegios entre unos trabajadores y otros? ¿Por qué los afines al Partido Socialista tienen unos derechos que no tienen los demás andaluces? ¿Por qué los que tienen el carné en la boca pueden entrar sin ningún tipo de prueba de selección?</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que ha dicho la Cámara de Cuentas, exactamente eso, y, por tanto, no lo vamos a cuestionar.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto es que ustedes han insultado a los trabajadores, a los trabajadores, que se oponen a este decreto. Les han llamado ustedes: «radicales, mentirosos, agresivos y tardofranquistas», pero qué patético, qué patético puede ser asistir a los últimos coletazos del Partido Socialista en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos].</parrafo>
        <parrafo>Va a ser así, va a ser así.</parrafo>
        <parrafo>Ahora el socialismo andaluz se dedica a elaborar listas negras, un procedimiento que cualquier demócrata convencido ha erradicado de su itinerario. Pero ustedes, sin embargo, lo utilizan, y lo utilizan con facilidad y con desenvoltura.</parrafo>
        <parrafo>Están haciendo listas negras de trabajadores que se expresan con libertad para expedientarlos y multarlos. Van ustedes hacia atrás, van ustedes hacia atrás.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se sienten cómodos utilizando el método del miedo como estrategia, pero no aprenden que les ha salido mal. Se dedicaron años a asustar a los españoles, a los andaluces, también, con las pensiones. Y, ahora, todos los españoles y todos los andaluces saben que, cuando el Partido Socialista gobierna, el sistema de pensiones peligra y se bajan las pensiones a los pensionistas; todos los españoles lo saben. El Partido Popular las garantiza por ley, y ustedes, unilateralmente, les bajan las pensiones a los pensionistas.</parrafo>
        <parrafo>No saquen más el doberman a pasear, no lo saquen más, que no les va dar buen resultado. Lo están utilizando también con las privatizaciones, incluso hoy lo acabamos de oír -ahora mismo lo acabamos de oír-. Pero si Zapatero ha situado a todos los socialistas -a los cargos públicos socialistas- en el epicentro de un maremoto de privatizaciones sin precedente. Pero si ustedes, ahora mismo, están sin rumbo. Si ustedes son los que más privatizaciones han hecho, en España, en la historia; más recortes sociales en la democracia y más privatizaciones en la historia de la democracia española. El Partido Socialista, sin discurso, sin ideología y sin credibilidad. Se lo ganan ustedes a pulso con su trayectoria.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no nos hablen de privatizaciones. Si van a llegar a privatizar el juego, que es lo último que podíamos presenciar. Pues hasta el juego.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué sería de todos ustedes si hubiera sido el Partido Popular el que dijese que iba a privatizar los aeropuertos, a vender y privatizar -vamos a hablar, como digo, por su nombre-, vender y privatizar?</parrafo>
        <parrafo>¿Qué dirían ustedes si el Partido Popular dijese que iba a privatizar la lotería? Sería espantoso lo que tendríamos que soportar.</parrafo>
        <parrafo>Pues espantoso resulta para todos los españoles lo que están haciendo ustedes. Y seguirán privatizando, sin avisar, sin pudor, sin contemplaciones, porque a ustedes lo mismo les da una cosa que la contraria. Esos son los principios del Partido Socialista: si y no, a la vez; traicionan sin ruborizarse.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que ahora mismo tenemos dos decretos: uno y otro. Tenemos dos decretos, y otro, hecho unos días después, que es una clonación del anterior. Un decreto de julio y un decreto de noviembre.</parrafo>
        <parrafo>El señor Griñán ha reconocido que se ha equivocado, que se ha cometido un tremendo error, y nosotros estamos pidiendo -porque eso lo ha dicho el señor Griñán, porque hemos votado en contra; porque también Izquierda Unida ha votado en contra, porque alguna razón tendrán los trabajadores, porque alguna razón tendrán los sindicatos que discrepan-..., estamos pidiendo que se derogue. Que juntos nos pongamos a trabajar, desde cero, nos pongamos a trabajar con todos los sindicatos, no solo los que aplauden al Partido Socialista, sino los que se atreven a discrepar, a pesar de las represalias y de los castigos que, después, se les aplican. Por tanto, nosotros queremos que nos pongamos a trabajar desde el principio, con expertos de reconocido prestigio, y hagamos una auténtica reordenación del sector público, que, de verdad, Andalucía lo necesita. Pero el problema es que ustedes son un obstáculo para esa reordenación, porque ustedes no quieren la reordenación del sector público para mejorar, quieren la reordenación del sector público para mantenerse en el poder, para favorecer al Partido Socialista. Y ese es el auténtico problema.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, solamente le significaría un matiz: para hacer política partidista recurran a los fondos propios del Partido Socialista, pero no a los fondos de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Las empresas públicas cada vez cuestan más a Andalucía, se endeudan cada vez más, y, lejos de significar esta reordenación del sector público un ligerísimo ahorro, como nos habían prometido, ahora va a suponer una enorme subida de fondos públicos.</parrafo>
        <parrafo>La propia señora Consejera, la Consejera de Economía, ha dicho que los 182 cargos directivos que se reducen con la reordenación, todos van a ser recolocados. ¿A qué estamos jugando, señores del PSOE? ¿A qué estamos jugando? Exclusivamente, al blindaje del Partido Socialista, al atrincheramiento del Partido Socialista, y mantenerse por encima de todo, incluso vulnerando el deseo de los andaluces, que se manifiestan en la calle desde hace varios meses.</parrafo>
        <parrafo>A ustedes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña Sevilla, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, termino, señora Presidenta. Termino.</parrafo>
        <parrafo>... les haría falta un poquito más de ética para no recurrir al dinero público con esa ligereza.</parrafo>
        <parrafo>Y les haría falta, también, tener, o generar, un poco de confianza, que la han perdido toda ante los trabajadores, tanto los funcionarios como los labores; han dilapidado ustedes las ilusiones de una región. Ustedes han destrozado, también, la, la..., no sé, el mérito, ¿no?, el valor del mérito y de la capacidad, y han escogido un atajo pensando que les llevará más pronto. Pero no, hará que no lleguen ustedes de nuevo, no lleguen ustedes de nuevo ni al corazón ni a la cabeza de los andaluces. Pagarán tremendas consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que han hecho una chapuza, ¿no?, que llega hasta la caricatura.</parrafo>
        <parrafo>Primero, con el decreto, con la falta de consenso, con la boicot a los sindicatos, con los insultos y la persecución a los trabajadores, con la tramitación, como proyecto de ley, por urgencia; con la entrada en vigor antes de que se culmine el proceso.</parrafo>
        <parrafo>Y, ya, el disparate -y termino, señora Presidenta-, la desesperación argumental del Partido Socialista al decir que el responsable de que los sindicatos y los trabajadores se movilicen es el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular no intoxica absolutamente a nadie, ejerce su derecho a la libertad de expresión. ¿Lo tienen ustedes claro?</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular discrepa de la tropelía que ustedes van a acometer, y lo decimos en la tribuna y en la calle.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, ¿ustedes piensan que los trabajadores son tontos, que no saben que son ustedes los que les están engañando con este procedimiento? Lo saben perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, a pesar de las amenazas y de las represalias, tienen a los trabajadores en contra.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, si de verdad piensan que el Partido Popular ha sido capaz de mover a todos los sindicatos, de mover a los trabajadores que se manifiestan en la calle, es que son ustedes los que dan por perdidas las elecciones, y así va a suceder, así va a suceder.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Su portavoz, el señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, confieso, llegados a este momento del debate, que no sé si atenerme al texto de la proposición no de ley o atenerme a la intervención.</parrafo>
        <parrafo>Confieso, en nombre de mi grupo parlamentario, que, si me atengo al texto, que creo que es lo que corresponde, habría determinadas coincidencias. Si me atengo a la intervención, tendré que situar que hay bastantes distancias. Distancias porque creo que, efectivamente, supone un planteamiento de no gustar al que, a juicio de Izquierda Unida, es fundamental en este debate: el mayor nivel de acuerdo, desde el punto de vista sindical; el mayor nivel de acuerdo, desde el punto de vista político. Porque estamos debatiendo nada más y nada menos que sobre la Administración pública andaluza, una Administración que tiene que servir, de la mejor manera, a todos los ciudadanos y ciudadanas. Para ese aspecto, efectivamente, me parece que seguir continuando en la bronca política, exclusivamente, no va a beneficiar ni a los 8 millones de usuarios de la Administración pública andaluza ni tan siquiera, tampoco, a todo el conjunto de los trabajadores, sean funcionarios, sean personal laboral o empleados públicos, a los que me referiré en mi intervención.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida ya ha expresado esta mañana en el debate -y lo viene haciendo, prácticamente, desde julio del año en curso-..., ha expresado en el debate su posición frente al primer decreto y al segundo decreto.</parrafo>
        <parrafo>La posición frente al primer decreto fue no al decreto de derogación del mismo.</parrafo>
        <parrafo>La posición al segundo ha sido no derogación del mismo, y eso sí, tramitación como proyecto de ley de todo lo que tiene que significar un amplio debate que busque el consenso y el acuerdo de todos, para sacar adelante una reorganización de la Administración pública andaluza y del sector público andaluz que es inexcusable, es necesaria, lo miremos por donde lo miremos, para acabar con lo que han significado prácticas de las administraciones, que se podrían situar en paralelo, y que no compartimos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, yo me voy a situar en el no al decreto de derogación, el acuerdo con el diálogo político sindical al máximo nivel y, cómo no, el ser capaces de recuperar, desde el debate constructivo, la ilusión y la confianza de los funcionarios y de los empleados públicos, para alcanzar la Administración que se merecen las andaluzas y los andaluces. Y yo no estoy discutiendo aquí de una Administración exclusivamente vista desde el punto de vista de quienes la componen, o de los intereses de quienes la conforman, desde el punto de vista del empleado laboral, el empleado de la Función pública, en este momento, en el conjunto de Andalucía. Por eso creo que esta proposición no de ley, señora Oña, yo diría que iría más allá de sus contenidos políticos, que antes compartíamos, sino que yo creo que se inserta, y llega tarde, por lo tanto, en un debate de confrontación, que a mí me parece un error político, y se lo digo muy sinceramente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es un debate de confrontación para marcar la diferencia, para abrir una brecha laboral y sindical en la Administración, que, a nosotros, nos parece que no va a beneficiar al conjunto de los intereses generales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos da la impresión que tratar de hurgar en la diferencia nos aleja de algo fundamental, de aunar el esfuerzo en torno a un hecho incuestionable: el decreto se va a tramitar ya como proyecto de ley. Los sindicatos, todos, serán oídos en el Parlamento, y esta fuerza política se va a preocupar de que todos los sindicatos sean oídos en este Parlamento, se reúnan con todas las fuerzas políticas, y, si es posible, nos reunamos todos los sindicatos y todas las fuerzas políticas para sacar a la Administración, al sector público andaluz, del embrollo, producto de un error del Gobierno andaluz, donde está ahora mismo situado; un error cometido en un momento determinado, al que no ha dado salida, y que se viene a situar en otro error, pero donde yo creo que hemos avanzado positivamente sobre el posicionamiento primero que teníamos al menos Izquierda Unida. Trasládese como proyecto de ley el debate de ese decreto.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, no nos gusta un debate que nos condiciona, y es verdad que hay un debate que condiciona cuando hay un decreto que entra en valor mañana mismo y, al entrar en valor, está condicionando cualquier debate desde el punto de vista político-sindical.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo me quiero creer al portavoz socialista, que ha dicho que todo lo que haya que enmendar será enmendable, que todo lo que haya que rectificar y no se haya rectificado será rectificable, y por eso creo que hay todavía espacio para un diálogo, en beneficio, en este caso, de los ocho millones de andaluces y de andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Y yo quiero recordarles aquí a todos los grupos de la Cámara, incluso a la portavoz del Partido Popular, les recuerdo que hace un ratito hemos aprobado por unanimidad la tramitación como decreto ley. Por lo tanto, estamos en un nuevo escenario. Por eso le he dicho antes que me da la impresión de que la proposición no de ley llega tarde. Si hubiese llegado antes del debate que hubiéramos tenido, no estaríamos en un nuevo escenario.</parrafo>
        <parrafo>A mí me hubiera gustado no tener decreto y tener solo proyecto de ley; pero lo que tengo ahora mismo es un proyecto de ley, vía decreto ley, aprobado por unanimidad de esta Cámara, para que se abra un debate que nos va a llevar, de aquí a febrero, calculo yo, tratando de situar la mejor ley y la mejor administración al servicio de los andaluces y al servicio de las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, yo quisiera reflexionar que la política no es un libro donde se puede escribir cualquier cosa para disfrute de quienes lo leen. La política, yo creo, no es un teatro, aunque a veces lo parezca, donde hay actuaciones que esconden, tras la careta, el verdadero interés y el verdadero rostro, pese a que pueda haber espectadores que, en un momento u otro, aplaudan. Pero yo no estoy dispuesto a aceptar teatros de carácter farisaico. ¿En qué sentido lo digo? En el sentido de que, si me preocupa la Administración, si me preocupa resolver el problema de dar garantía a la Función pública de los funcionarios, si me preocupa también solucionar el problema de cientos de miles de trabajadores en lo que yo creo que todos compartiremos... Al menos yo conozco a muchos que todos no son enchufados, y también habrá que aceptar que hay gente que han entrado vía enchufe y, por lo tanto, no han desconectado. Como decíamos en aquel 1979, a ayuntamientos de cristal, a instituciones de cristal, desconecten los enchufes. No se había desconectado, todavía había los enchufes. Pero yo creo que estamos en el momento de desconectar adecuadamente los enchufes si vamos a un debate de carácter constructivo. Si no, no lo conseguiremos, o conseguiremos, simplemente, una ley sobre la reordenación del sector público que tenga solo un elemento de mayoría, y no el elemento de todos en lo que tiene que ser fundamental: una Administración que tiene que servirles a todos, por encima de la actitud partidaria, por encima de las fuerzas políticas.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la grandeza que nos exigen los funcionarios. Y los funcionarios nos están planteando: «Yo quiero que haya una Administración profesionalizada, para que la Función pública cobre un valor que le sirve a cualquier fuerza política del color que sea». Y eso es un elemento central y fundamental que nos debe llevar a romper los elementos de confrontación o a ahondar en algo muy peligroso: las diferencias ya entre trabajadores de la propia Administración andaluza, entre funcionarios de la propia Administración andaluza, entre funcionarios y empleados públicos, entre funcionarios y empleados laborales... Y en ese sentido yo creo que tendríamos que hacer un ejercicio de poner racionalidad, para evitar la confrontación dentro de la propia Administración, porque entonces estaremos haciendo un daño al instrumento administrativo que tiene que tener el carácter de público, de gestión pública, tal como yo lo veo y lo defiendo, al servicio del conjunto total de los ciudadanos y las ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que la política no puede ser, ni es, un teatro; la política no pueden ser situaciones de hipocresía, sino la vida misma; esa vida, esa trayectoria, ese reconocimiento de una realidad que a mí me permite, desde la izquierda -y lo digo con mucho respeto a la derecha y a otros que se acercan excesivamente a la derecha, y por eso no comparto muchas de sus políticas-, que a mí me permite no creerlas. No la puedo creer, no le puedo creer, en su bondad, desde la actitud de la confrontación, para generar la dinámica conveniente del consenso.</parrafo>
        <parrafo>Por eso yo creo que en este debate hay que saber separar la paja del grano. Y separar la paja del grano es encontrar los elementos que, efectivamente, puedan poner en positivo todo lo que es la construcción de algo que hemos reconocido, que se ha reconocido, que se ha criticado, se ha denunciado como error de la propia Administración, y sacar a la propia Administración y al propio Gobierno del error en el que aún quieren persistir y en el que se quieren mantener.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, por lo tanto, yo creo que hay un camino. Vamos a sondear ese camino, vamos a trabajar en ese camino, vamos a hacer que ese camino sea el camino de la participación y del diálogo.</parrafo>
        <parrafo>Luego, es verdad que no se pueden esgrimir argumentos de autoridad, y en eso quizá habrá que mirarse en el espejo, todos y todas, porque yo creo que, en la Administración donde estamos, allí donde está, en comunidades autónomas o en ayuntamientos, cada uno, a veces, si nos miráramos en el espejo, nos encontraríamos con una dura realidad que se viene sobre nuestras propias espaldas. Y lo digo desde el que representa menos institucionalmente, desde el que representa más institucionalmente, pero también desde el Partido Popular, que creo que, efectivamente, no puede dar elementos de ejemplaridad ni en las comunidades autónomas donde está ni en muchos ayuntamientos del conjunto de nuestra Comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y yo lo digo en la parte que nos corresponda, porque, para mí, hoy lo importante, para mi grupo, que tiene este debate, es cómo situar el mejor instrumento de servicio para los ocho millones de andaluces y andaluzas, que nadie los hemos mencionado. Llevamos cinco meses debatiendo sobre el tema de la Administración pública, sobre la reordenación del sector público andaluz, y nadie ha hablado de los andaluces y andaluzas; yo diría que ni les hemos preguntado. Creo que en este debate habrá que preguntarles también.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, denunciamos también la actitud de quienes piensen que cuanto peor mejor. Yo creo que, para este debate, -lo decimos muy sinceramente desde Izquierda Unida-, no puede ser de cuanto peor mejor. Peor, mejor, ¿para quién? Lo peor siempre será peor para el conjunto de los ciudadanos y ciudadanas, porque luego tardaremos tiempo en recuperar el espacio caminado o andado.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto -termino-, yo creo que el Gobierno puede cometer dos veces el mismo error y creo y pienso que se equivoca -se lo he dicho esta mañana- en el camino y en el proceso, aunque es necesario reconocer la existencia de una primera rectificación. No seríamos honestos, ni el Gobierno al no reconocerlo, que ha habido ya una primera rectificación... Para poner en valor ¿qué? Dos cosas. Una, lo que han podido hacer los sindicatos de clase, en este caso Unión General de Trabajadores y Comisiones Obreras, y otra, también, las movilizaciones sociales y los propios funcionarios. No llega aquí un decreto si no es producto de esas dos realidades que antes estoy diciendo. Y yo creo que hay que ponerlas en valor porque tenemos que poner en valor a todas las organizaciones sindicales -y digo a todas, no solo a una parte de las organizaciones sindicales-, con independencia de que yo tenga...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... mi corazón más cercano de una -y termino, señora Presidenta-.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por lo tanto, yo creo que el Gobierno tiene que ser sincero y que no se ponga en cuestión la voluntad de que quiere contar con todos; que yo creo que el Gobierno comete el error de minusvalorar el grado de indignación de miles de funcionarios y que yo creo que también, a nuestro juicio, ustedes cometen el error de que se puede uno aprovechar demagógicamente del error del Gobierno para sacar tajada electoral. Me parece un sinsentido.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso nosotros vamos a pedir votación separada de determinados puntos, sobre todo para ser coherentes con aquellos en los que nuestro discurso se ha posicionado con claridad desde julio, y para no intervenir en aquello que nos parece exclusivamente un aprovechamiento demagógico, un aprovechamiento con demagogia, con un interés exclusivamente partidista y electoral, de una situación producto de un error cometido por el Gobierno que nosotros hemos sido los primeros en denunciar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Socialista, a su portavoz, el señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, en modo alguno, cuando yo me refiero a la derecha y la coloco como un enemigo de Andalucía, la estoy despreciando. La estoy describiendo, que no es lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, debatimos ahora una proposición no de ley del partido de la propaganda para derogar un decreto que acabamos de convalidar hace tres o cuatro horas. Sin duda, los recovecos en la interpretación del Reglamento de la Cámara, del que nos hemos dotado por unanimidad, permiten que se dé esta circunstancia: que tengamos otra vez el mismo debate que hace un ratito. Tendríamos que esforzarnos todos para que esta situación sea entendida más allá de los muros del Hospital de la Cinco Llagas, porque podría darse la circunstancia, la situación, de que esta proposición no de ley del PP saliera adelante, por las circunstancias que fueren, expresando una voluntad política de la Cámara de derogar un decreto que acabamos de convalidar -por cierto, por unanimidad- y que comenzamos a tramitar como ley a partir de hoy mismo, porque así lo hemos decidido en el Parlamento todos los grupos parlamentarios. Casi cabría decir, aquí y ahora, y con todos los respetos para todo el mundo, que debe haber razones del Reglamento que el sentido común no entiende. Pero así son las cosas, al parecer.</parrafo>
        <parrafo>Y luego nos quejaremos de que los ciudadanos a veces no nos entienden, que se alejan de la política y de sus instituciones, que perdemos el tiempo y el dinero de los contribuyentes en esgrimas de salón que a nada conducen. ¿Cuánto cuesta una hora de Pleno en el Parlamento de Andalucía, o en cualquier Parlamento, al contribuyente? Bueno, pues aquí estamos. La única explicación que encuentro -permítaseme- de que estemos debatiendo sobre lo mismo que hace tres o cuatro horas hemos ya debatido, y además hemos votado y está ya decidido, que podría ponerse en grave crisis si esta proposición no de ley en Pleno del PP saliera adelante, por las circunstancias que fuese, y el Parlamento de Andalucía se contradijera a sí mismo, no en horas veinticuatro, como decía el clásico, sino en cuatro.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, ya que estamos, no vamos a rehuir ningún debate, aunque quizá la única explicación podamos encontrarla, quizá, en la biología, más en la biología que en la política. A la derecha andaluza le estaría pasando como a un tiburón hambriento: si ve la sangre se vuelve loco y si muerde ya no lo suelta. O tal vez la explicación podría darse no en la biología, sino en la cinematografía, y en un remake un tanto bufo de la genial Casablanca. Rick Arenas se acercaría al piano y con voz grave, propia del hombre de Estado que todos sabemos que es, diría: «Tócala otra vez, Sanz». Aunque ha cambiado de pianista y está la señora Oña. Pero, bueno...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero, ya que estamos, vayamos al grano. El Partido Popular nos plantea una PNL con siete puntos, en los que se basa para que se derogue el decreto que acabamos de convalidar, y que lo vamos a tramitar como ley también con el voto del Partido Popular. Pues muy bien. Aunque solo fuera por no contradecir, no ya el voto mayoritario de esta Cámara para convalidar el decreto, que así se ha dado, sino a todo el Parlamento, pues después de la votación ya no es una votación de la mayoría, sino que es una decisión del Parlamento, y, además, una decisión unánime del Parlamento para tramitarlo como ley. Luego lo que decía el señor Valderas pues no es más que reiterar lo obvio. Señores del PP, señora Oña, es que ya estamos en otra situación, ¿o es que no cambiamos el disco rayado? «Tócala otra vez, Sanz». Cambien ahora el chip, cambien de argumento, si es que se le puede llamar así a la sarta de infundios que usted ha vertido una vez más aquí, porque lo tienen en el guión de su partido y lo van a repetir hasta la saciedad.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, muy bien. Aunque solo fuera para que este Parlamento no hiciera el ridículo ante la sociedad andaluza y, seguramente, ante el resto de España -y ya sabemos que en el resto de España hay siempre gente dispuesta a denigrar a Andalucía-, que resultare que por cualquier circunstancia el Parlamento de Andalucía tres o cuatro horas después se contradice con una decisión que ha tomado el mismo Parlamento de Andalucía tres o cuatro horas antes; aunque solo fuera por eso, habría que votar que no. Y aunque solo fuera no ya por nuestra coherencia, sino por la suya propia. Pues acaban de votar que esto se tramite como ley, ¿cómo es que ahora quieren que se derogue lo que acaban ustedes de votar que se tramite como ley? Es que no hay por dónde cogerlo.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay más en el fondo de lo que proponen, la retirada del decreto que acabamos de convalidar, hay toda una descripción de lo que dice el Partido Popular de Andalucía que habría que hacer en Andalucía, pero que no hacen en parte alguna donde gobiernan. Tiene, por tanto, esta propuesta un enorme problema -con todos los respetos, señora Oña- de credibilidad, un déficit insalvable, a mi juicio, de legitimidad de origen. ¿Quién creerá que un partido político de ámbito nacional, que se autodenomina en Andalucía partido de Gobierno aunque todavía no ha gobernado nunca, haría aquí lo que no hace en ninguna parte donde tiene el poder, donde ha ganado las elecciones, donde gobierna? Pero, vamos a ver, ¿no es el señor Arenas vicesecretario nacional del PP, responsable precisamente de la política autonómica para toda España?, ¿por qué no les ordena, o les sugiere, o les insinúa, o les convence a los presidentes de las comunidades autónomas, que son de su mismo partido, que gobierna su mismo partido, para que hagan en sus territorios lo que él pregona para Andalucía? Pues si Arenas tiene la solución, como siempre, si es un hombre de Estado, como todo el mundo sabe, incluidos los militantes del Partido Popular, el mismo partido del señor Arenas, que gobiernan como presidentes las comunidades autónomas, unas cuantas comunidades autónomas en España -la señora Aguirre, el señor Camps, el señor Feijóo, Alter illi, como se le decía en latín-, pues, entonces, no traigan aquí una PNL, que haga una circular el señor Arenas, que se la mande a los presidentes autonómicos y ya está resuelto todo este tema de la reordenación del sector público en un periquete.</parrafo>
        <parrafo>Reordenación del sector público, que no es que un día se le haya ocurrido a la señora Aguayo o al Gobierno andaluz, un día que se levantó por la mañana y dijo: «Reordenemos el sector público», no, sino que es un mandato del Consejo de Política y Fiscal y Financiera, de 22 de marzo de este año, en el que están comprometidas todas las comunidades autónomas. Y lo están haciendo también las comunidades autónomas que ustedes gobiernan y con, más o menos, los mismos criterios.</parrafo>
        <parrafo>Luego, entonces, ¿de qué estamos hablando aquí? Resuélvanlo, entonces, con una simple circular, o una orden del señor Arenas a los presidentes de las comunidades autónomas que gobierna el Partido Popular. Y ya está. Entonces tendrían la legitimidad de ejercicio y, de paso, también la de origen puesto que podrían demostrar aquí que en otros sitios donde gobiernan ustedes hacen las cosas de forma diferente y, por supuesto, bien, porque ustedes siempre aciertan y nunca cambian, y nunca rectifican. Son ustedes siempre lo mismo, son ustedes siempre lo mismo. Nosotros rectificamos y cambiamos cuando creemos que debemos de hacerlo, pero ustedes, la derecha, son siempre lo mismo. Pues, entonces, ya tendrían resuelto el problema de la legitimidad y de la credibilidad. Si es muy fácil. Háganlo. Y, por tanto, recurrirán al Constitucional este decreto también en el caso de Castilla y León o de Galicia, que ya tienen en trámite normas de reordenación del sector público prácticamente iguales, o parecidas, a las que contiene este decreto. Para que sean coherentes, para que sean creíbles y para demostrarle a todo el mundo, demostrarle a esta Cámara y a todos los ciudadanos y a los funcionarios y empleados públicos que ustedes hacen lo que dicen aquí en todas partes. Entonces, serían creíbles.</parrafo>
        <parrafo>Veamos, señora Oña. Madrid: personal de los entes y organismos autónomos disueltos: se integran en las consejerías; personal de las sociedades mercantiles: se integran provisionalmente en las consejerías; personal de las sociedades mercantiles que se van a privatizar: pasan a depender del inversor privado o se les da una indemnización por despido.</parrafo>
        <parrafo>Castilla y León: funcionarios: integración en las nuevas agencias; laborales: integración en las nuevas agencias; laborales de las empresas públicas que se extingan: se subrogan en la nueva agencia creada.</parrafo>
        <parrafo>Galicia: funcionarios de las consejerías: se integran en las nuevas agencias; laborales de las consejerías: se integran en las nuevas agencias; laborales de las empresas públicas: eso no se concreta, pero ahí es donde la señora Fernández Currás o el señor Feijóo, el Partido Popular de Galicia, diga que va a aplicar un ERE o algo parecido.</parrafo>
        <parrafo>Estos son los hechos. Por tanto, hablan ustedes mucho de clientelismo, de enchufismo. Habla usted de falta de transparencia. Contésteme, por favor, señora Oña, en el segundo turno que usted tendrá y yo no: ¿Los laborales de las empresas públicas de las comunidades donde ustedes gobiernan han entrado por rigurosa oposición?, ¿ahí por rigurosa oposición y aquí por enchufe? ¿Y los de las empresas públicas del Ayuntamiento de Madrid, o del Ayuntamiento de Málaga, o del de Huelva, o el de Cádiz, o el de Fuengirola mismo, también han entrado los laborales de las empresas públicas, que también existen en esos ayuntamientos gobernados por el PP, todos por rigurosísima oposición, y los de la Junta son todos enchufados? ¿De qué estamos hablando aquí? ¿Pero, de verdad, usted cree que alguien la cree? Hombre, por favor, que los ciudadanos, los andaluces son adultos y lo ven todo, todo lo de todos, en todas partes. Ya está bien de hacer debates maniqueos, señora.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de transparencia, explique por qué ha sido su ayuntamiento, del que usted es alcaldesa, el último clasificado en la relación que ha confeccionado la organización Transparencia Internacional, explíquelo usted que tanto habla de transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de que este Decreto 6/2010, que es el 5/2010 incorporando el acuerdo con Comisiones y UGT, es una clonación. ¿Entonces Comisiones y UGT han firmado lo mismo que existía en el Decreto 5? ¿Y usted qué explicación le va a dar a las dos grandes centrales sindicales a las que usted...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Caballos Mojeda, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino ya. Termino ya, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que Comisiones y UGT solo saben aplaudir al Gobierno socialista. ¿Comisiones y UGT? ¿UGT y Comisiones, que acaban de hacerle una huelga general a Zapatero? Explíqueselo usted a las centrales sindicales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, termino ya. El Grupo Socialista reitera el llamamiento solemne a todos los grupos de la Cámara. El señor Valderas lo ha entendido, el Partido Popular no, porque estos no cambian nunca, siguen con el mismo chip. Y los llamamos a todos los grupos y a todos los sindicatos, a todos, al diálogo, a la negociación y al acuerdo. Eso sí, como grupo, ya decimos que algunas líneas rojas vamos a mantener.</parrafo>
        <parrafo>Primero, el sector público se reordenará sin privatizaciones ni despidos.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, los funcionarios seguirán siendo única autoridad administrativa válida, y su promoción y carrera profesional quedarán garantizadas.</parrafo>
        <parrafo>Tercero, los laborales de la Junta y de las empresas públicas mantendrán los derechos que amparan sus convenios colectivos, que seguirán vigentes hasta que no se negocien otros.</parrafo>
        <parrafo>Y, cuarto, un sector público ágil y potente seguirá siendo imprescindible para mantener los servicios públicos, las prestaciones sociales y el Estado del bienestar, que vamos a mantener a pesar de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Y en lo demás, señorías, estaremos abiertos de par en par a los que, de buena fe, quieran trabajar por el interés general de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra el grupo autor de la iniciativa, su portavoz, la señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que querría decirle a mi querido amigo, el señor Valderas, es que me ha demostrado esta tarde una ingenuidad sin límites. Sin límites.</parrafo>
        <parrafo>O sea, confiar en que el Partido Socialista va a cambiar, después de 30 años, de forma de proceder, demuestra, señor Valderas, que en Izquierda Unida hay gente ingenua, tela, por utilizar una forma de expresión andaluza.</parrafo>
        <parrafo>No le van a aprobar a usted las enmiendas, o tiene alguna duda, ¿le han aprobado muchas hasta ahora? ¿Nos han aprobado muchas, tal vez, a la oposición? De 700, ninguna. Si ese es el ritmo que llevamos. Esto es así. Este es el ritmo del Partido Socialista, de 700 aportaciones constructivas, cero; 700 a cero.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted piensa que ahora van a cambiar las cosas, señor Valderas, con lo que se juega el Partido Socialista? Yo creo que no.</parrafo>
        <parrafo>Una cosa es ser ingenuo en la vida privada, y otra cosa es, tal vez, serlo en la vida pública, porque puede salir mucha gente perjudicada. Se lo digo con el mayor respeto y sabe que además se lo digo con absoluto afecto.</parrafo>
        <parrafo>Pero no se trata de que algunos de las empresas públicas no hayan sido enchufados, por utilizar su expresión. No se trata de que, como ha dicho el señor Caballos, ¿van a ser enchufados en Andalucía y no en otros lugares? -por no dar la retahíla de nombres-.</parrafo>
        <parrafo>Es que en Andalucía la Cámara de Cuentas ha dicho que son enchufados, señor Caballos. En Andalucía la Cámara de Cuentas, no el Partido Popular, ha dicho que los 20.000 trabajadores, en su mayoría, han sido colocados a dedo. ¿Tiene usted algo en contra de la Cámara de Cuentas, señor Caballos? ¿Es que no tiene credibilidad la Cámara de Cuentas? ¿Es que tenemos que poner en duda lo que dice la Cámara de Cuentas o tenemos que hacerle caso cuando a usted le parezca oportuno?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ante una realidad como que la Cámara de Cuentas dice que hay 20.000 trabajadores colocados a dedo habrá que hacer algo.</parrafo>
        <parrafo>Y usted dice: «Es que los andaluces lo ven todo». ¿Y ahora no lo están viendo todo? Esos andaluces que se están manifestando en la puerta de los edificios públicos, que se manifiestan allí donde hay un consejero o consejera del Partido Socialista, a los que ustedes amonestan, expedientan y sancionan, ¿no es precisamente porque lo ven todo por lo que se están manifestando? ¿Por qué respetan ustedes, tan escasamente, la libertad de expresión de los andaluces? ¿Es que eso los andaluces no lo ven también, que el Partido Socialista no respeta, ni de lejos, la libertad de opinión y de expresión de los andaluces que lo ven todo? ¿Los que están viendo cómo ustedes les avasallan? ¿Los que están viendo cómo ustedes establecen privilegios entre unos trabajadores en detrimento de otros? ¿Los que están viendo cómo ustedes humillan a los funcionarios por favorecer a sus afines? ¿Es que eso no lo ven los andaluces, señor Caballos?</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces lo ven todo. Y por eso, ustedes están perdiendo credibilidad, objetivamente hablando. Por eso, ustedes se atrincheran, porque tienen miedo. Por eso, ustedes necesitan su guardia pretoriana. Por eso, ustedes no quieren a los más capaces ni a lo mejores trabajadores, sino a los leales, a los obedientes, a los afines, a los que ustedes han colado sin ningún tipo de prueba.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces lo ven todo, señor Caballos. Y si vieran este debate, están viendo a usted, como portavoz del Partido Socialista, y a mí, como portavoz, en este momento, del Partido Popular, y tal vez piensen que el Partido Popular tiene más razón que usted. Que usted está defendiendo lo que la Cámara de Cuentas ha dicho que es una barbaridad. Eso es lo que usted está defendiendo. No ponga usted en mi boca, porque no he dicho ni una sola vez que han sido enchufados 20.000 trabajadores. He dicho que la Cámara de Cuentas así lo ha dictaminado.</parrafo>
        <parrafo>¿Los andaluces ven eso también, señor Caballos?</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, le voy a decir una cosa. Se puede tener un día desacertado, y dos y tres. Podemos tener un flemón y tener una mala tarde; podemos tener poca educación; podemos ser personas de mal gusto. Hay una amplia gama de comportamientos aquí y fuera de aquí; pero cuando yo le he hecho una pregunta absolutamente sincera sobre por qué usted define o por qué desprecia los escaños del Partido Popular y luego usted ha subido a la tribuna… Le he preguntado si usted desprecia los escaños del Partido Popular, usted está despreciando también a los votantes que han puesto aquí a los representantes de esos votantes, a los representantes del pueblo andaluz. Y usted ha contestado, dentro de esa amplia gama que le he dicho antes, con pésimo gusto por no decirle otra cosa, porque ha dicho usted: «Cuando yo me refiero a la derecha como me refiero, no los estoy despreciando, los estoy describiendo como enemigos de Andalucía». Y yo le pregunto ahora, ¿los votantes del Partido Popular que ejercen sus derechos democráticos son enemigos de Andalucía, señor Caballos? ¿Usted considera que las personas que libremente votan al señor Arenas, votan a los diputados de Málaga, de Granada, de Almería? ¿Son enemigos de Andalucía? ¿Ustedes son los únicos amigos de Andalucía, los que tienen más de un millón de parados? ¿Ustedes son los amigos de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han cometido el inmensísimo error durante toda la vida -de algunas cosas nos vamos dando cuenta más tarde y de otras, más temprano- de confundir lo público con lo particular.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se creen que Andalucía es suya y han considerado siempre, y es una perversión, que cada persona que hay en esta tierra, queriendo a esta tierra, prefiere otra forma de gestión, ustedes la satanizan, la condenan, la ridiculizan y la atacan, y no se lo vamos a permitir. No se lo vamos a permitir.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No se puede ser de peor gusto, señor Caballos, que decir que el Partido Popular es un tiburón hambriento y no digamos ya cuando ve la sangre. Mire usted, eso es una ofensa tan tremenda que le desacredita a usted como demócrata. Le desacredita como demócrata.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Yo siento mucho que cuando yo repita sus palabras a usted le dé vergüenza y tenga que hacer esos gestos. Lo siento mucho, pero me da vergüenza a mí también, porque si aquí alguien ha visto la sangre y se está ensañando, por utilizar sus expresiones, por utilizar sus expresiones, es el Partido Socialista, ¿o no lo está haciendo con el 1.200.000 parados? ¿O no lo está haciendo con los pensionistas? ¿O no lo está haciendo retirando los 426 euros? ¿O no lo está haciendo con las privatizaciones? ¿O no lo está haciendo privatizando el juego, privatizando el juego, señor Caballos? ¿Hasta dónde van a llegar ustedes?</parrafo>
        <parrafo>Pero yo le voy a decir una cosa, y se lo digo, igual que he hablado con respeto del señor Valderas, he considerado que usted siempre ha sido un magnífico parlamentario. He considerado, si me permite, que usted siempre ha sido un magnífico parlamentario. Pero un magnifico parlamentario no se debería prestar nunca a actuar de bufón y a decir bufonadas. Y eso es a lo que se ha dedicado usted esta tarde, además de insultar, desacreditar y arremeter contra muchos andaluces de buena fe; que son todos los que están aquí representados. ¿Vale? ¿Vale?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y por lo demás, mire, nosotros no vamos a cambiar el chip porque sería tanto como cambiar nuestros principios y convicciones, para eso están ustedes. Que lo mismo se pasan toda la vida diciendo que privatizar es malo, que privatizan ustedes todo lo que se mueva. Para eso están ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos para mantener las pensiones por ley, ustedes para destrozarlas. Ustedes están para poner en peligro el sistema de pensiones, para bajar las pensiones, sí, sí. Eso es así. Yo comprendo que es muy duro oírlo, yo lo comprendo. Es muy duro oírlo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero la verdad, señor Caballos; la verdad, todos los diputados que estamos aquí, hoy podíamos haber ejercido nuestra responsabilidad con más acierto. No pasa nada con que esta mañana hayamos aprobado, porque usted ha repetido hasta la saciedad, y lo considero más inteligente que eso, que nosotros hemos aprobado que se tramite un decreto como proyecto de ley. No tenemos otra alternativa. Puesto que ustedes se empeñan en eso, nosotros vamos a aportar nuestras enmiendas. La señora Moreno decía el otro día que se van a corregir errores porque se van a aportar enmiendas. ¿La señora Moreno puede decir que se van a aceptar las enmiendas del Partido Popular, o será como hasta ahora, que ninguna? Que ninguna. Ninguna. Por tanto, ¿qué garantía significa decir eso, si hasta ahora la trayectoria del Gobierno andaluz ha sido despreciar al cien por cien las enmiendas del Partido Popular? ¿Por qué vamos a creer que eso va a ser así?</parrafo>
        <parrafo>Pero, de todas maneras, que estemos en contra del decreto y que, puesto que tiene que existir, se prefiera que se tramite como un proyecto de ley, aunque sea por urgencia, que es una auténtica chapuza, claro que sí. Pero si pudiéramos elegir, cosa que no podemos, lo que no significa que no hagamos un ejercicio de responsabilidad, si pudiéramos elegir, la derogación del decreto, empezar de cero, sentarse en la mesa todos los sindicatos, también los que no tienen confianza en ustedes y en sus formas, también esos, los trabajadores a los que ustedes insultan, amonestan, sancionan y expedientan, también esos... No solo hay que respetar a los afines, señor Caballos, hay que tener más amplitud de miras, ¿eh? Respetar a los afines y a los que no nos votan, porque de todos hay que aprender. Y ustedes podían aprender mucho esta tarde del Partido Popular, pero han despreciado una vez más abrir su mente, abrir su corazón y trabajar por Andalucía. Prefieren trabajar, exclusivamente, por el Partido Socialista con el dinero de todos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a retomar las votaciones que tenemos pendientes.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a comenzar votando la primera proposición no de ley que hemos visto esta tarde, proposición no de ley relativa al rechazo de las medidas fiscales para la reducción del déficit público y para la sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 47 votos a favor, 60 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, la segunda proposición no de ley que ha sido discutida: derogación del Decreto Ley por el que se aprueban medidas urgentes en materia de reordenación del sector público. Quiero recordarles a sus señorías que se ha pedido votación separada del punto 1 y resto. Por tanto, vamos a comenzar votando el punto 1 de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido 52 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, el resto de puntos que componen la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 47 votos a favor, 55 votos en contra, 5 abstenciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

