<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>111</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 62</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Comercio, Deporte, Turismo, Ayuda pública</materias>
    <numero_expediente>8-11/APP-000007</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APP-000007. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de dar cuenta de la derogación de órdenes reguladoras de subvenciones en materia de turismo, comercio y deporte, y las consecuencias para Andalucía (pág. 43).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte. Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para finalizar el punto tercero del orden del día, comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de dar cuenta de la derogación de órdenes reguladoras de subvenciones en materia de turismo, comercio y deporte, y las consecuencias de las mismas. Esta comparecencia ha sido solicitada por el Grupo Parlamentario Popular, de manera que, para iniciar el debate, tiene la palabra el Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</parrafo>
        <parrafo>Señor Alonso, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante el Pleno de esta Cámara, a petición del Grupo Parlamentario Popular, para informar sobre la derogación de órdenes reguladoras de las subvenciones en materia de Turismo, Comercio y Deporte, y las consecuencias para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si me permiten, voy a estructurar la comparecencia en dos partes: Una primera, en la que me referiré a la Orden de 17 de diciembre de 2010, ya que es lo suficientemente explícita para entender por qué se han derogado las órdenes reguladoras de las subvenciones. Y una segunda parte, en la que me ceñiré a la segunda parte de su petición: las consecuencias de dicha derogación para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, vayamos a la Orden de 17 de diciembre de 2010. ¿Por qué la derogación? Señorías, el Decreto 282/2010, del 4 de mayo, que se publica en el BOJA el 4 de junio de 2010, aprobó el nuevo reglamento de los procedimientos de concesión de subvenciones de la Administración de la Junta de Andalucía. Este decreto establece en su Disposición Transitoria Primera que las bases reguladoras de las subvenciones deben adaptarse a lo dispuesto en el reglamento en el plazo de seis meses desde su publicación; reglamento que, como sus señorías conocen, por un lado simplifica el procedimiento de elaboración de bases reguladoras de las subvenciones y, por otro, también simplifica el procedimiento de concesión de subvenciones a través del empleo sistemático de las declaraciones responsables.</parrafo>
        <parrafo>Ante este nuevo marco normativo, la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte tenía dos objetivos a cumplir: Primero, adaptar las órdenes para la concesión de subvenciones, en sus tres ámbitos competenciales, a la nueva regulación normativa, y además hacerlo antes de la próxima convocatoria. Y, segundo, ajustar el contenido de las órdenes, para la concesión de subvenciones, a las nuevas necesidades del entorno y a la realidad presupuestaria que existe para el ejercicio 2011.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, por tanto, de que las órdenes de subvenciones para la próxima convocatoria 2011 respondan a unas nuevas bases reguladoras tipo, que simplifican el procedimiento y agilizan los trámites y a priorizar unas modalidades concretas de subvenciones, que, ajustándose a la realidad presupuestaria del momento, puedan contribuir mejor a la recuperación económica, a la reducción del desempleo, al incremento de la competitividad y a la igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Con el fin de cumplir estos objetivos, desde la Consejería se publicó la Orden de 17 de diciembre de 2010, en el BOJA 27 de diciembre de 2010, por la que se derogaron las órdenes para subvenciones que en ese momento estaban en vigor, concretamente, señorías, cuatro: dos, en materia en turismo; una, de comercio y artesanía, y la cuarta, en materia de deporte.</parrafo>
        <parrafo>Pero esta adaptación, señorías, que no deja de ser una cuestión puramente técnica del procedimiento, además se hizo como siempre, con total claridad y transparencia. De hecho, se explica con detalle en la exposición de motivos de dicha orden. En la misma se dice lo siguiente -y leo textualmente-: «En consecuencia, estando avanzados los trabajos para la aprobación y próxima publicación de unas nuevas órdenes de subvenciones para los respectivos ámbitos del turismo, comercio y deporte, se hace necesaria la derogación de las órdenes hasta ahora vigentes». Y esta legítima decisión, que se enmarca en el desarrollo del nuevo modelo, se hace, además, con todas las garantías para no perjudicar a aquellos procedimientos que se hubieran iniciado cuando se publicó la orden. De hecho, en la Disposición Transitoria Única se dice -y también leo textualmente-: «Los procedimientos administrativos no finalizados de las distintas modalidades de subvenciones referidas en las órdenes derogadas, que estén siendo tramitados a la entrada en vigor de la presente orden, continuarán tramitándose hasta su finalización, de conformidad con la normativa vigente en el momento de su inicio».</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, y resumiendo:</parrafo>
        <parrafo>Primero, la derogación de estas órdenes de subvenciones se ha debido a una cuestión procedimental, que a su vez perseguía una mayor eficacia de las acciones futuras. Como le he explicado, de cara a la próxima convocatoria, las bases reguladoras de las órdenes ya estarán adaptadas a la nueva normativa.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, también se está trabajando en unas modalidades de ayuda que respondan mejor a la situación actual del cambio en el modelo productivo, tanto en el turismo, como en el comercio, como en el deporte.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, las ayudas no se han derogado de manera definitiva, como sus señorías, en algún momento, han podido insinuar. Saben, porque además se publicó, en la exposición de motivos de la orden, que están muy avanzados los trabajos de las nuevas órdenes de subvenciones; órdenes que, como sus señorías saben, tienen que ajustarse a un procedimiento que está reglado y a unos trámites que son perceptivos. No pretenderán que nos saltáramos el procedimiento, el informe de la Intervención General, de la Secretaría General de la Administración Pública, de la Dirección General del presupuesto y del Gabinete Jurídico.</parrafo>
        <parrafo>Pues, miren, primero hemos adaptado las diferentes órdenes a la normativa, proceso que ha sido muy laborioso y complejo, porque, como sabrá, por ejemplo, en el caso de la estrategia de turismo sostenible, es una orden que por la propia característica de su objeto se diferencia de los modelos ordinarios. Para que se hagan una idea: no se trata de dar una ayuda individual, se trata de un compromiso político por el desarrollo turístico de toda una comarca, con un ámbito temporal de cuatro años.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lo primero ha sido adaptar los pliegos, y, una vez cumplimentados todos los trámites, se convocarán a las nuevas modalidades para 2011.</parrafo>
        <parrafo>Hasta aquí, señorías, he tratado de explicarles brevemente por qué se derogan las órdenes de subvenciones en vigor y, como consecuencia de ello, por qué se retrasa, que no eliminan, las convocatorias previstas para 2011.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, en este segundo apartado, me referiré a las consecuencias que estas adaptaciones técnicas en el procedimiento pueden tener para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las consecuencias van a ser:</parrafo>
        <parrafo>Por un lado, se va a ganar en la simplificación del procedimiento y en una mayor agilidad en la tramitación para la concesión de subvenciones, con la presentación de las declaraciones responsables, en una primera fase, y el control de la documentación, en un momento posterior.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, estamos ajustando al milímetro las modalidades de subvenciones que podemos afrontar, y las que entendemos que más y mejor van a ayudar a los agentes que participan en los tres ámbitos.</parrafo>
        <parrafo>Les puedo avanzar que las nuevas órdenes de subvenciones en las que se está trabajando se abarcarán en: en el área de turismo, pequeñas y medianas empresas; en materia de servicio y creación de nuevos productos turísticos, incluyendo los chiringuitos, así como la estrategia de turismo sostenible, que tan buen resultado nos están dando. Para que se hagan una idea, los planes de acción firmados representan una inversión total de 50,14 millones de euros, de los cuales, 22,2 millones los aporta esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>En el área de comercio, el impulso del asociacionismo comercial y el desarrollo de los centros comerciales abiertos, la tramitación está muy avanzada. Esta misma semana se podrán enviar las bases reguladoras a BOJA.</parrafo>
        <parrafo>Y, tercero, en el área de deporte, se contemplan: el fomento de los clubes deportivos, el deporte en edad escolar, la organización y gestión de las federaciones deportivas andaluzas, y de la tecnificación y rendimiento deportivo. También esa tramitación está muy avanzada.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, como conclusión de este segundo apartado, y muy brevemente, les diré, las consecuencias son: mayor simplificación en los procedimientos, más agilidad en el trámite de la concesión y nuevas líneas de subvención, que, sin crear falsas expectativas, respondan a la nueva realidad económica, optimizando los recursos públicos y dotando al sistema de mayor seguridad jurídica.</parrafo>
        <parrafo>Hasta aquí, señorías, he tratado de dar respuesta exclusivamente a la petición que me hacían de comparecencia, pero, si me lo permiten, antes de finalizar, me gustaría dejar claras algunas ideas y conceptos que me parecen importantes para este debate: la primera de ellas es que ya estamos inmersos en un cambio en el modelo del sistema de fomento a empresas. Señorías, cuando se sustanció en Comisión la comparecencia del presupuesto para este año 2011, ya expliqué que se había realizado un esfuerzo para dotar al presupuesto de apoyos financieros adicionales. También que el apoyo a los sectores productivos se iba a canalizar, principalmente, a través de fondos de naturaleza retornables, lo denominados activos financieros. Saben que estos fondos aumentan el efecto multiplicador de los recursos públicos y supone, como antes les decía, la materialización del cambio en el modelo de sistema de fomento a empresas, pues pasamos de la subvención al incentivo. Por ello, tienen en cuenta los recursos del fondo de apoyo a las pymes turísticas y comerciales, cuando se refiere al apoyo a los sectores productivos.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, aprovecho para anunciarles que estamos a punto de firmar el convenio con aquellas entidades financieras que han querido colaborar y sumarse a este proyecto. La capilaridad de la red de oficinas repartidas en todo el territorio andaluz acercarán a pie de calle las posibilidades de colaboración a las pymes. Esto, unido a un paquete de acciones de mejora, estamos convencidos de que va a ayudar a dinamizar el fondo.</parrafo>
        <parrafo>La segunda idea que debe aclararse es que existen otras fuentes de financiación y líneas de fomento muy interesantes, como son, entre otras, el Fomit, el Fondo de Modernización de Infraestructuras Turísticas, que en este ejercicio presupuestario, además, gestiona, como saben, el Gobierno andaluz. Durante el 2010, Andalucía ha sido la comunidad autónoma que más fondos ha obtenido. En el pasado ejercicio se han aprobado proyectos bonificados con cargo a este fondo, que supone una inversión de 68,19 millones de euros y unos préstamos de 51,33 millones.</parrafo>
        <parrafo>Otra línea de fomento con la Administración central del Estado son los incentivos económicos regionales, los fondos Feder. En Andalucía se han aprobado iniciativas de este tipo, que están generando inversiones de 81,10% millones de euros y una subvención de 11,67 millones. Estos proyectos contribuirán a la creación de 276 nuevos puestos de trabajo y al mantenimiento de 1.477.</parrafo>
        <parrafo>Otra línea de fomento de la Administración central que hay que tener en cuenta es el plan Renove, para la bonificación del tipo de interés en los préstamos previstos en el Plan de Renovación de Instalaciones Turísticas.</parrafo>
        <parrafo>Y la tercera idea, señoría, es recortarles lo que ya avanzamos en el debate de presupuestos. En este escenario de fuerte contención del gasto, necesariamente hay que elegir, y ahora más que nunca hemos priorizado la promoción porque el retorno de la inversión es exponencial, y porque además cumplimos el compromiso que asumió el Presidente Griñán con los empresarios turísticos andaluces en su discurso de investidura.</parrafo>
        <parrafo>La inversión en promoción para 2011 asciende a 80,78 millones de euros. En cualquier caso, señoría, durante todos estos años se ha movilizado una inversión directa sin precedentes en infraestructuras, en planificación, etcétera; se han canalizado importantísimas ayudas que nos han permitido ir por delante.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, conscientes del contexto actual, inmersos en un cambio de modelo productivo, tenemos necesariamente que dar paso a un nuevo modelo de relación con los agentes, tenemos que conjugar el importante capital invertido durante años y saber rentabilizarlo, invirtiendo en inteligencia e innovación y en excelencia, y además, señoría, haciéndolo de manera responsable.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tiene la palabra el Grupo Parlamentario Popular y su portavoz, la señora Martín Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías, buenas tarde.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, empiezo, como no podía ser de otra manera, agradeciéndole en nombre del Grupo Parlamentario Popular su comparecencia para debatir sobre un tema que, como usted comprenderá, señor Alonso, es de una importancia capital para Andalucía y para tres sectores productivos claves para el desarrollo de nuestra economía; tres sectores, señor Consejero, a los que el Ejecutivo andaluz y el Partido Socialista que sustenta al Gobierno en Andalucía les están haciendo un daño irreparable.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señor Consejero, ha intentado justificar lo que para el Partido Popular no tiene justificación posible. Usted ha subido a la tribuna a defender lo indefendible, porque es totalmente injustificable e indefendible, por las razones que ahora le daré, que ustedes hayan derogado, que usted haya derogado de un plumazo, mediante una orden, como usted ha dicho, que se publicó, efectivamente, en el BOJA del pasado 27 de diciembre, cuatro órdenes que han sido una de las propuestas estrella de su programa. Órdenes muy importantes, porque regulan las subvenciones que se dan a ayuntamientos, a pymes, a autónomos y a otras entidades asociativas en materia de turismo, en materia de comercio y artesanía, en materia de deporte, y, por supuesto, la Orden de 9 de noviembre del año 2006, a la que ahora me referiré, por la que se articula la Estrategia de Turismo Sostenible de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Usted, al subirse a esta tribuna, ha esgrimido como argumento, como razón que justificaba esta derogación, la necesidad de adecuar la normativa de estas subvenciones al nuevo reglamento de los procedimientos de concesión de subvenciones de la Administración de la Junta de Andalucía. Efectivamente, señor Consejero, hay un reglamento que está aprobado por un decreto -usted lo ha dicho: el Decreto 282/2010, de 4 de mayo- que establece en su disposición transitoria primera que las bases reguladoras de las subvenciones de las distintas consejerías deberán adaptarse a lo dispuesto en el Reglamento en el plazo de seis meses, señor Consejero, en el plazo de seis meses a contar desde la fecha de su publicación.</parrafo>
        <parrafo>Lo que usted no ha dicho en este tribuna, y creo que no lo ha dicho de manera intencionada para intentar tapar un ejemplo más de lo que es la mala gestión y la escasa capacidad de su Consejería para adaptarse a la normativa, es que el BOJA de 4 de junio del año 2010 publicó ese decreto, el 282 al que me estaba refiriendo. Por lo tanto, si ese decreto se publicó el 4 de junio, si las matemáticas no me fallan, esto lo que significa es que su Consejería se tenía que haber adaptado a la nueva normativa el 4 de diciembre del año 2010 como fecha tope. Estamos ahora mismo en marzo, y a día de hoy, señor Consejero, no se ha convocado la convocatoria del año 2011 todavía, y estamos en marzo. Le recuerdo que el plazo era de seis meses -compruébelo usted en la normativa-, y eso tenía que haberse producido antes del año pasado.</parrafo>
        <parrafo>Esto lo que demuestra, señor Consejero, es que están ocurriendo cosas que no deberían haber ocurrido en su Consejería. Y aprovecho -permítame que se lo diga- para advertirle que creo que vamos por mal camino. No siga, señor Consejero, disfrazando la realidad con argumentos que no se sostienen, porque en este contexto de crisis económica, desde luego, es una mala ocurrencia el derogar estas órdenes tan importantes para los ayuntamientos, para las pequeñas y medianas empresas de Andalucía y también para nuestros comercios. Porque, mire usted, señor Consejero, en este contexto de crisis económica en el que vivimos, lo peor ya ha pasado, señor Consejero: ahora viene lo malo. Y desde luego me parece una auténtica vergüenza -y permítame que se lo diga así- que ustedes, en este momento donde realmente Andalucía es una tierra récord en paro con una tasa de un 28,35% que nos pone como la primera comunidad de España y de Europa en tasa de paro, ustedes hayan tenido la ocurrencia de derogar estas órdenes.</parrafo>
        <parrafo>Y permítame hacerle un breve análisis de estas cuatro órdenes derogadas y de las consecuencias que tiene la derogación de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>La Orden de 9 de noviembre del año 2006, la que articula la Estrategia de Turismo Sostenible, una de las propuestas estrella de su programa, que tiene por objeto, como usted bien ha dicho, la puesta en marcha de iniciativas con las que se pretende reforzar la competitividad de comarcas del interior y de destinos emergentes del litoral, a partir de la creación de nuevos productos turísticos y con el aprovechamiento del patrimonio natural y cultural del territorio, una de las propuestas estrella, como le decía, para esa propuesta, la tijera de la crisis también tocó el pasado año, en el año 2010; año en el que, permítame que se lo diga, usted también hizo ya de las suyas. Le recuerdo que hay una orden, de 27 de septiembre del año 2010, que apareció publicada en el BOJA de 18 de octubre, donde se acordó la terminación, por causas sobrevenidas, de la convocatoria del año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, aquí tengo un recorte de prensa que decía que la iniciativa de turismo sostenible de la Junta en la cuerda floja. «La Consejería no convoca en 2010 su programa estrella para incentivar el desarrollo en el interior por falta de presupuesto.» Pero es que antes, señor Consejero, respecto a esta orden, en el BOJA de 15 de julio del año pasado ya se publicó un aplazamiento de la convocatoria de tres meses, lo que hace pensar, señor Consejero -permítame que se lo diga- que ustedes han intentado agotar todos los plazos posibles hasta comprobar que no había forma de sufragar económicamente este programa.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes reconocieron problemas presupuestarios, pero se comprometieron, se comprometieron -y aquí está también en otro recorte de otro medio de comunicación de fecha 18 de octubre- a adelantar la convocatoria del año 2011 en el mes de noviembre. Ustedes se comprometieron a hacerlo, porque intentaban evitar que se perdiera mucho tiempo por falta de dinero. Menos mal, señor Consejero, que ustedes iban a adelantar la convocatoria de esta orden para el año 2011 al mes de noviembre; menos mal, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>La última noticia que tenemos respecto a esta orden son unas declaraciones que usted hizo en el mes de febrero, donde decía que las ayudas para iniciativas de turismo sostenible podrían solicitarse durante el mes de febrero. A día de hoy, señor Consejero, seguimos pendientes, seguimos esperando que usted publique la convocatoria de esta orden para el año 2011. Se trata aquí, simple y llanamente, aunque a ustedes les cuesta bastante trabajo hacerlo, de convertir en hechos las palabras.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, señor Consejero, es fácil. Aquí de lo que se trata es de no dejar para septiembre el examen de junio.</parrafo>
        <parrafo>De las órdenes que regulan las subvenciones en materia de turismo, comercio y deporte, pues de esas no sabemos absolutamente nada, no sabemos a día de hoy absolutamente nada, porque usted tampoco, cuando se ha subido a la tribuna, nos ha dicho cuándo tiene la Consejería intención de poner en marcha estas órdenes. Es que no lo ha dicho, no ha sido capaz de comprometer una fecha para tranquilidad del sector de cuándo se van a poner en marcha estas órdenes. [Aplausos.] Y, mientras tanto, los ayuntamientos, las pymes, los autónomos y demás entidades asociativas tendrán que soportar en solitario muchos proyectos y muchas actuaciones que hasta ahora contaban con la colaboración y con la ayuda de la Junta de Andalucía. Y es que esa es la realidad, señor Consejero: es que a día de hoy están derogadas esas órdenes.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que en su segundo turno pueda decirnos a todos los miembros de esta Cámara cuándo tiene previsto la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte poner en marcha esta iniciativa, estas órdenes. Lo que ocurre, lamentablemente, señor Consejero, es que, al final, lo que son sus errores, lo que son sus dilaciones injustificadas, injustificadas...</parrafo>
        <parrafo>Usted tenía seis meses, y usted sabe perfectamente que ese plazo finalizó en diciembre del año pasado. Sus improvisaciones, en definitiva, y su incapacidad para gobernar y para estar al frente de su departamento, al final quienes la pagan son los ayuntamientos, son las pequeñas y medianas empresas de Andalucía y son los comerciantes de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y mire usted, hay un segmento también al que usted, con la derogación de estas órdenes, le está perjudicando, y le está haciendo un daño irreparable muy importante, que es el segmento de turismo de sol y playa.</parrafo>
        <parrafo>Hoy por hoy, los ayuntamientos, para este año, para el año 2011, están soportando en solitario todas las obras para la mejora de la accesibilidad, la higiene, la limpieza o los equipamientos generales de sus playas en solitario. Los ayuntamientos no pueden esperar a que usted se decida a poner en marcha estas órdenes, señor Consejero. Los ayuntamientos lo están haciendo en solitario y en el peor contexto de crisis económica, donde están los ayuntamientos realmente sufriendo una crisis sin precedentes de auténtica emergencia financiera y con una crisis económica importante como telón de fondo.</parrafo>
        <parrafo>¿La Orden de 9 de diciembre del año 2009? Pues también le está dando usted la espalda a los ayuntamientos, porque ahora tendrán, mientras que usted pone en marcha esta orden, que asumir en solitario, pues, infraestructuras tan importantes como pueden ser las obras de construcción o mejora de sus propias instalaciones deportivas, de sus pabellones polideportivos, señor Consejero, porque usted no ha publicado la convocatoria del año 2011.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la iniciativa y la orden que regula las subvenciones en materia de comercio, pues está dando usted también la espalda, señor Consejero. Le está dando usted la espalda a más de quinientos veinte mil comerciantes, que están en esos más de ciento veinte mil establecimientos que hay en Andalucía, que, hoy por hoy, no cuentan con ayuda económica de la Junta de Andalucía para poder sacar adelante sus negocios.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero decirle una cosa, señor Consejero: si esta situación, como usted ha dicho, se ha producido por intentar adaptarse a un formalismo... Porque usted ahora los recortes, que son recortes presupuestarios... Esto es falta de voluntad, señor Consejero. Usted le llama a esto cumplimentar un trámite formal. Yo le digo que, si esto realmente es así, usted lo que ha demostrado es un claro ejemplo de agotamiento y de desidia de las políticas de turismo, comercio y deporte. Pero si es por ajustes presupuestarios, como cree el Partido Popular que es la razón por la que estas órdenes están derogadas a día de hoy, tengo que decirle que usted sigue, señor Consejero, priorizando, de manera muy desproporcionada y nada racional, el gasto de su Consejería, desde el momento mismo en que usted destina lo que destina a boato y a campañas nada novedosas y, además, de dudosa eficacia.</parrafo>
        <parrafo>Hay un problema presupuestario importante en su Consejería, ya lo demostró en el presupuesto de este año. Usted ha presentado un presupuesto para el año 2011 con un recorte de un 37,41%, señor Consejero. Hemos pasado de unos presupuestos decepcionantes, en el año 2010, a un presupuesto realmente preocupante para el año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo voy a decirle también una cosa, señor Consejero, porque en el BOJA se publica absolutamente todo, le guste a la Consejería o no le guste. Mire usted, en el año 2010, su Consejería se gastó, en contratos de publicidad y en ayudas para subvenciones y convenios en materia de actividad publicitaria, la friolera de algo más de cuarenta y siete millones de euros. Eso está también publicado en el BOJA. Eso significa que ustedes gastan en publicidad más de cuatro millones de euros al mes, algo más de ciento treinta mil euros al día. Esto lo que demuestra, señor Consejero, es que usted no tiene empacho en gastar para autobombo y publicidad de sus políticas. Y yo quiero decirle una cosa: en este momento, señor Consejero, de crisis económica, donde realmente Andalucía es una comunidad récord en tasa de paro, récord en escándalos y también récord en oscurantismo, la austeridad, hoy por hoy, no es una opción, señor Consejero, es una obligación en los tiempos que corren.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que lo que queda meridianamente claro es la falta de apoyo y los importantes recortes presupuestarios, como le decía, que el Partido Socialista está infligiendo -como a usted le gusta llamarle- a la principal industria turística que tiene Andalucía. Lo he dicho antes: esta nula apuesta de su Gobierno se ha visto reflejada, en primer lugar, en ese debate de los presupuestos, y ahora, señor Consejero, se ve con esta segunda acción, por parte de su Consejería, al derogar estas órdenes.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, yo creo, señor Consejero, que en este momento en el que la mayoría de los ayuntamientos, independientemente del color político, se encuentra en situaciones reales de emergencia financiera, y ante una crisis tan importante como la que tenemos, desde luego ha sido muy mala la ocurrencia por parte de su Consejería de haber derogado estas órdenes.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le voy a decir una cosa también, señor Consejero: los discursos se ratifican con los recursos. Y usted, para el sector del comercio, sin ir más lejos, en tan solo dos años, ha reducido en más de ochenta y tres millones de euros el presupuesto. Para un sector que, como le decía, aglutina a más de quinientos veinte mil trabajadores en Andalucía, en los más de ciento veinte mil comercios existentes. Un colectivo que, sin duda, señor Consejero, constituye uno de los motores esenciales que tenemos en Andalucía para la creación de riqueza y de empleo. Por eso las políticas de apoyo al sector, políticas que siempre hemos defendido y defenderemos desde las filas del Partido Popular, resultan en la actualidad, señor Consejero, mucho más necesarias para la reactivación de nuestra economía que nunca. Hoy, a pesar de que a muchos autónomos ustedes les están dando la espalda, hoy siguen siendo el espejo donde debe mirarse una sociedad que quiere progresar y que quiere prosperar.</parrafo>
        <parrafo>La actuación de su Gobierno, señor Consejero, sigue limitándose a lo mismo, a lo mismo: fundamentalmente, a la elaboración de infinidad de planes, de infinidad de programas y pactos que se solapan en el tiempo; al intento por parte de su Consejería de potenciar las nuevas tecnologías en el sector turístico -unas nuevas tecnologías cuyo desarrollo es más lento de lo que demanda el propio mercado y de lo que prevé el propio Gobierno andaluz-, y al intento de impulsar la calidad y la competitividad del sector. Eso está muy bien, señor Consejero: impulsar la calidad y competitividad del sector. Pero tengo que decirle que la calidad y competitividad del sector se han visto muy mermadas. Primero, por la crisis económica, pero también muy perjudicadas, a veces, por la inacción de su Gobierno, y, otras veces, por las ocurrencias de un Gobierno socialista que en los últimos meses le ha subido el IVA al sector un 18%, ha subido la luz, ha subido el agua, ha subido los carburantes y ni siquiera ha tenido la sensibilidad suficiente, con la reciente aprobación de la Ley Antitabaco, de tener en cuenta y valorar el impacto económico tan negativo que esta ley está causándole al sector. Una ley, señor Consejero, que el Partido Popular votó a favor, que es francamente buena desde un punto de vista sanitario, pero que le está haciendo un daño irreparable al sector turístico.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto... Y concluyo, señor Consejero, pidiéndole que, cuanto antes, rectifique y ponga fin a este atropello sin precedentes que solamente, señor Consejero, está perjudicando a quienes peor lo están pasando con la crisis económica: a los ayuntamientos andaluces, a las pymes andaluzas, a los comercios andaluces y, por supuesto, también a otras entidades asociativas de Andalucía. Si usted no rectifica rápidamente y convoca estas órdenes para el ejercicio 2011, las consecuencias, realmente, señor Consejero, pueden ser muy negativas, si lo ocurrido, como decía, no se subsana de manera inmediata. Por tanto, le pido que, cuanto antes, ponga en marcha estas órdenes, que son tan necesarias para tres sectores productivos clave para el desarrollo de Andalucía y para el desarrollo de nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Martín Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate tiene, de nuevo, finalmente, la palabra el Consejero de Turismo, Comercio y Deporte, señor Alonso.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Qué curiosa es siempre la política, ¿no? Cuando el Partido Popular de una comunidad autónoma hace un proceso de ajuste, porque está en una situación económica difícil en unos ayuntamientos, eso se llama rigor, austeridad, compromiso. Si lo hace la Junta de Andalucía o lo hace un ayuntamiento socialista, eso se llama abandono de los sectores productivos. Cuando nosotros hacemos una reforma administrativa del sector público en Andalucía, eso es un desastre. La que es buena es la de Galicia. En cualquiera de los elementos constitutivos, siempre hay dos hermosas varas de medir. Y no deja de ser curioso que quien aspira a gobernar esta Comunidad Autónoma, el último argumento que tiene en Turismo, Comercio y Deporte es un concepto de subvenciones. Una idea que incluso muchos empresarios ya empiezan a aparcar, hablando de incentivos en vez de hablar de subvenciones.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que les diga, señorías, lo siguiente: subir a esta tribuna para defender la gestión del Gobierno en la política turística, en la política comercial y en la política deportiva es relativamente fácil. Y lo es porque estamos hablando de la primera Comunidad Autónoma en España que introdujo, en el concepto del territorio, cómo se podía hacer un producto turístico. Fue la primera Comunidad de España. Y lo hizo con unos planes turísticos antiguos que ha ido mejorando con la Iniciativa de Turismo Sostenible. Iniciativa de Turismo Sostenible que en este momento pueden ustedes ver..., permítanme algunos ejemplos tan atractivos como la Vía Verde de Sierra Morena: 580 kilómetros, 57 municipios, cuatro provincias, desde Portugal, nada más y nada menos que hasta Castilla-La Mancha. O algo tan atractivo como está siendo el Plan Turístico de Úbeda y Baeza, porque también hemos sido los primeros en la iniciativa de turismo sostenible, en la doble versión público-privada, de modo que somos la única comunidad autónoma donde los empresarios forman parte de las decisiones de los planes turísticos.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay más planes, señorías. Están también los planes de grandes ciudades, entre los cuales se encuentra el de Granada. Es verdad que ella nunca entendió, la señora Martín, nunca entendió el contexto del producto turístico, porque lo único que se le ocurrió decir fue que había que volver a asfaltar otra vez la plaza donde va el centro García Lorca. Evidentemente, el embellecimiento no tiene nada que ver con el producto turístico, pero hay planes de grandes ciudades en Málaga, en Sevilla y en Granada, por citar algunos. Y también hay municipios declarados de interés turístico. Nosotros hemos hecho un esfuerzo presupuestario sin precedentes en ninguna comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, y dentro de este plan, permítanme que les hable del Cualifica. La recuperación de un producto maduro, hablamos de dinero, señorías, 17.000 millones de las antiguas pesetas llevamos invertidas el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero, el de Pepe Griñán, los ayuntamientos y los empresarios en una zona que se lo merece. Todavía significa el 37%, todavía significa el 37% de la planta hotelera de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Todo eso, señoría, es nada más y nada menos que 918 millones de euros, lo cual es una cantidad que invito y que reto públicamente al Partido Popular a que me diga una sola comunidad autónoma gobernada por ellos que haga la mitad de esto, solamente la mitad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el 80% del territorio y 565 municipios, en este momento, tienen un plan turístico. Pero, si eso es importante, señorías, lo hacemos también desde un convencimiento, desde una idea: la idea de la sostenibilidad ambiental. Porque no queremos que el territorio sufra y queremos un territorio que sea capaz de dar respuesta a los problemas del tiempo en que vivimos. Pero, si es importante la sostenibilidad ambiental, lo es mucho más la económica, señorías. ¿Y qué estamos diciendo, qué estamos creando con efecto superador de esa intervención pobre y residual de un concepto turístico? Estamos creando tendencia. No queremos ya, no nos conformamos con ir detrás de la tendencia: queremos crear tendencia. Por eso hemos pactado con las universidades de Andalucía, dentro del concepto de las universidades de excelencia turística, señorías. Creamos tendencia, y creamos tendencia, señorías, porque en cualquier sistema productivo, en este momento, lo más importante es crear conocimiento, porque, cuando se crean conocimientos, señorías, se crea ciudadanía y, cuando se crea ciudadanía, se crea ciudad y, cuando se crea ciudad, se crea comunidad autónoma o se crea nación. Pues, en esa idea, en esa idea de crear conocimiento, es donde está el cambio cualitativo de una forma de entender el turismo. Y ahí no estamos solos, pues se han sumado las universidades, se han sumado los empresarios, porque creemos que los empresarios necesitan rentabilizar su acción, si queremos generar riqueza y queremos generar empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y en esa idea, en esa idea de crear y de ser iniciativa turística de primera división, es donde nos estamos moviendo, y hemos creado, señorías, el laboratorio de inteligencia turística, que es el que les está trasladando, subvencionadamente no, gratuitamente y personalizadamente a todos y cada uno de los empresarios de Andalucía aquel conocimiento que proviene de los sectores del conocimiento que persiguen las universidades y los centros de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, pues, en un camino diferente, que nada tiene que ver con esa obsolescencia de subvenciones y recovecos a los que nos tienen acostumbrados. Estamos creando una nueva forma de entender el destino turístico, y lo estamos haciendo, también, de la mano de la innovación. ¿O no se está produciendo innovación en nuestros jóvenes creadores cocineros, con un cocinero como el de Aponiente, capaz de transformar el ibérico del mar, un elemento transformador inclusive más allá de la propia investigación universitaria? Queremos crear y queremos, necesitamos tener sostenibilidad económica para mejorar, y lo estamos haciendo formando a los trabajadores, y lo estamos haciendo desde el contexto de calidad como elemento diversificador de la oferta. Pero también lo estamos haciendo desde el punto de vista de sostenibilidad social. Creemos, creemos que el elemento fundamental no son los ayuntamientos, no son los empresarios, no es este Consejero: el elemento fundamental del turismo es el turista y, por tanto, todas estas acciones encaminadas están hechas para mejorar, para hacer que el turista viva experiencias y emociones y, por tanto, vuelva a Andalucía cada vez que lo necesite y quiera.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, también podríamos hablar del tema comercial, podríamos y deberíamos hablar del tema del comercio. ¿Creen ustedes que el elemento fundamental del comercio no son los consumidores? ¿Influye en una sociedad moderna, en los consumidores, que la esperanza de vida se haya alargado y que, por tanto, tengamos una pirámide en la cual tengamos menos gente por abajo que por arriba? ¿Influye la incorporación laboral de la mujer al mundo del trabajo? ¿Influyen las sociedades monoparentales que están apareciendo en el siglo XXI? ¿Influye la emigración, como concepto comercial, entre los turistas que vienen y a los que invitamos a venir, más los emigrantes? Hay un concepto nuevo, repito. ¿Eso tiene que ver con el consumo? ¿Influye, señorías, en el comercio esa relación de un contexto de vida saludable a la hora de comprar? Pues bien, señorías, hay quien solo piensa que en el concepto de subvenciones está la respuesta al comercio de Andalucía, y nosotros creemos que está en las soluciones tecnológicas, comprar juntos para vender separados, abaratando costes y siendo capaces de no doblegar la rodilla ante las grandes superficies. En eso estamos, en ese concepto del comercio, en ese concepto elevado de respuesta innovadora, de respuesta creativa, de utilizar las nuevas tecnologías al servicio de un sistema productivo, de una gente que necesita que se les mire a los ojos y se les ayude, sin renunciar a los centros comerciales abiertos, sin renunciar a ninguna de las ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense si mi grupo se puede sentir satisfecho, si en el primer plan hemos invertido 111 millones de euros en comercio y en artesanía y también en deporte, señorías. También hay una nueva concepción deportiva, una nueva cultura del deporte donde también el elemento fundamental no son los clubes, sino el número de andaluces y andaluzas que hacemos deporte diariamente. Fíjense bien, 600 instalaciones hemos hecho en dos años, 340 millones de euros: 170, nosotros; 170, los ayuntamientos. ¿No es para sentirse orgulloso? ¿No es para ver el cambio cuantitativo y cualitativo? ¿No hemos cambiado también la concepción en el tema de los eventos deportivos? Antes no éramos más que unos meros patrocinadores, y ahora somos los dueños de esos eventos deportivos. ¿Para qué? Para rentabilizar la marca Andalucía, para hacer posible que un torneo extraordinario de golf no se llame Volvo Máster Valderrama, sino se llame Andalucía Máster Valderrama, Andalucía Máster Valderrama, devolviendo la inversión turística y deportiva para practicar deporte, una nueva concepción de los eventos deportivos, una nueva forma de entender el deporte base, una nueva forma de entender que las prácticas deportivas son elementos fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, el elemento fundamental del turismo es el turista; el elemento fundamental del comercio no es el comerciante, señoría, es el consumidor, y el elemento fundamental del deporte es aquellos que lo practican. Desde esa concepción de modernidad, de innovación, de cambio, de esperanza superadora es donde estamos apostando. En esa idea, señoría, vamos a seguir, no hablando de derogar subvenciones ni de quitarlas, sino haciendo las cosas desde la legalidad necesaria, pero también desde el compromiso político.</parrafo>
        <parrafo>Quiero deciros que me encuentro extraordinariamente satisfecho de la gestión y del esfuerzo que está haciendo mi Gobierno por cambiar la mentalidad de una cultura turística, de una cultura deportiva y de una cultura comercial. Ahí nos veremos. Con esa esperanza y con esa idea, tened la completa seguridad de que vamos a seguir transformando y mejorando resultados que cada día son mejores en turismo, y que lo tienen que ser también en comercio y en deporte.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se suspende la sesión hasta mañana a las nueve y media.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

