<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>116</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 64</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>31</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ambulatorio, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000144</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000144. Pregunta oral relativa al nuevo centro de salud en Alhaurín el Grande, Málaga (pág. 60).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Luisa Bustinduy Barrero, D. Mariano Ruiz Cuadra y Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Luisa Bustinduy Barrero, Secretaria Tercera del Parlamento de Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral relativa al nuevo centro de salud, en Alhaurín el Grande, que formula la señora Bustinduy y que dirige a la Consejera de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Bustinduy, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la Consejería de Salud ha realizado una importante inversión para el nuevo centro de salud de Alhaurín el Grande, con el fin claro de apostar por la mejora de la calidad en la prestación de los servicios y con una muestra clarísima de colaboración interinstitucional con el ayuntamiento citado.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señora Consejera, nos gustaría que nos hiciese la valoración del Consejo de Gobierno de esta inversión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Bustinduy.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y entrando, señoría, en una cuestión de gran interés para los ciudadanos, como son las inversiones en materia de infraestructuras, y, por tanto, cuestiones que afectan al día a día de su realidad.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirle que el centro de salud Alhaurín el Grande se ha construido por un convenio de colaboración entre la Consejería de Salud y el Ayuntamiento de este municipio, en concreto, en convenio del 12 de junio del año 2006.</parrafo>
        <parrafo>Un centro que cuenta con una superficie construida de casi dos mil ochocientos metros cuadrados, es decir, de una gran amplitud, y que se planificó para una población que estimamos proyectada al año 2015 de 31.823 habitantes. Tiene una dotación de personal, en la medida en que se alcancen esas previsiones de población, de 16 médicos de familia, 5 pediatras y 21 enfermeras.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, un centro que tiene 26 consultas de medicina de familia, una consulta polivalente y para extracciones, 28 módulos de espera, un gabinete odontológico para consultas y áreas de espera, y un área de cirugía menor también compuesto por una sala de cirugía y un módulo de espera.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, hay una zona de atención pediátrica, área de educación sanitaria, una zona de rehabilitación que cuenta con una sala y con electroterapia, un área de radiología básica que tiene dos cabinas. Hay una zona reserva para atención continuada, además de todas las tramitaciones y las zonas de tramitaciones para el público en general. A ello hay que añadirle áreas específicas de dirección, biblioteca, sala de juntas y también vestuario y aseos.</parrafo>
        <parrafo>Tal y como recogía el convenio, señorías, la Consejería ha aportado el 50% del coste de construcción de este centro que se estimó en aproximadamente tres millones de euros, por lo que la Junta de Andalucía abonó por adelantado al ayuntamiento 1.475.000. Sin embargo, finalmente la adjudicación de las obras que se realizó por un importe menor por lo que en diciembre del año 2009 se firmó una cláusula adicional que ajustaba las cifras cifradas en 997.000 euros, es decir, casi medio millón de euros menos de lo inicialmente previsto.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirles, señorías, que preveo que muy próximamente se lleven a cabo las acciones que permitan instalar el mobiliario y el equipamiento del centro, y que, por lo tanto, se ponga en funcionamiento para el conjunto de los ciudadanos que puedan percibir la mejora de la calidad que este centro aporta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Bustinduy, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Consejera, por su información, que nos tranquiliza y que va a servir para esclarecer la confusión que el alcalde ha creado entre los ciudadanos en una muestra más de deslealtad institucional.</parrafo>
        <parrafo>No sé si usted sabrá que el pasado día 12 el alcalde inauguró el centro sin invitar a la Junta de Andalucía, después de, como usted ha dicho, abonar por adelantado la parte correspondiente para su financiación.</parrafo>
        <parrafo>No sé si usted sabrá que el acto de inauguración el alcalde exigió a la Junta de Andalucía el equipamiento, de manera inmediata, cuando aún él, lo sabía además, no había recepcionado el edificio y no se habían corregido las deficiencias que estaban pendientes de subsanar.</parrafo>
        <parrafo>Y no sé tampoco si sabrán ustedes a qué alcalde me refiero. Se trata del señor Martín Serón, que es el único alcalde que duerme en su casa después de haber pagado 100.000 euros de fianza. Se trata de un alcalde del Partido Popular que está acusado por la Fiscalía de cobrar 238.000 euros en comisiones. Se trata de un alcalde de un ayuntamiento en que, según el Ministerio Público, ha existido una trama cuyo objetivo era el enriquecimiento personal e ilícito de ciertas autoridades municipales.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de quien aseguró que no iba a dimitir y pensaba presentarse a las elecciones municipales del año 2011, y así ha sido, apoyado, de manera explícita, por la dirección del Partido Popular. Y se trata de quien, desde el primer momento, ha insistido en que el Caso Troya, que es como se ha venido a denominar el caso de Alhaurín el Grande, es una persecución política del PSOE contra personas honradas como él. Versión ratificada, por cierto, por la Dirección Provincial del Partido Popular y por el Presidente del Partido Popular de Andalucía, Javier Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, termino reiterando el agradecimiento por su información rigurosa y veraz. Actitud que contrasta claramente con la de este personaje que viene poniendo en solfa a la justicia cuando de él se trata, como viene haciendo el Partido Popular; que miente de manera recurrente a los ciudadanos, como viene haciendo el Partido Popular, y que está mostrando, también continuamente, una actitud desleal con la Junta de Andalucía que siempre se ha mostrado colaboradora con él y con su municipio.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

