<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>130</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 72</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Turismo, Política de turismo</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000353</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000353. Pregunta oral relativa a la coyuntura turística en Andalucía (pág. 65).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Continuamos. Pasamos a la siguiente pregunta relativa a la coyuntura turística en Andalucía, que formula la señora Martín Palanco, y que dirige al Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en los seis primeros meses de este año 2011 han visitado Andalucía casi diez millones de turistas. Y, según se desprende de los primeros datos turísticos que se han hecho públicos, los meses de verano también arrojan cifras en positivo para nuestra comunidad. Por ello, quisiera preguntarle cuál es la coyuntura turística en la que se encuentra Andalucía en la actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Turismo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señoría... Perdón, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Los datos de enero a agosto avalan una recuperación de la industria turística andaluza que hoy día podemos decir que no es un hecho, no es una aspiración: es una hermosa realidad. Como estamos en la Cámara, permítame que le hable, en primer lugar, de los datos del verano.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, de junio hasta agosto, el acumulado de viajeros alojados en establecimientos hoteleros se ha acercado a una cifra histórica: cuatro millones ochocientos..., cuatro coma ocho cinco millones, un tres coma dos más que el año anterior. Las pernoctaciones hoteleras han rozado, por primera vez, los dieciséis millones de estancias, 15,85 millones de pernoctaciones; es decir, un 3% más.</parrafo>
        <parrafo>El gasto por turista internacional, señoría, ha llegado, en los ocho primeros meses, de enero a agosto, a 5.826 millones de euros, un 3,6 más que el año anterior. Y lo más importante: la evolución positiva de mercados. No son solo los tradicionales, ya que hemos recuperado el Reino Unido, con un 6,5%, y Francia, con un 11,7, sino que el trabajo de promoción ha dado buenos resultados: los nórdicos han crecido un 6,8; los holandeses, 13,1; los italianos, 19,7, y hasta los portugueses, con un 9,4. Y estamos imponiendo con fuerza nuestro destino en Polonia y en Rusia.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es el acumulado de los ocho primeros meses?, que es su pregunta. Pues, mire usted, 10,3 millones de viajeros, un 4,1 más que el año anterior, y 30,1 millones de pernoctaciones, un 3,8 más que el año pasado.</parrafo>
        <parrafo>Y dos datos muy bonitos: las ciudades de Córdoba y de Sevilla son las que más crecen en estos primeros ocho meses del año, lo que demuestra que no solo el segmento de sol y playa está triunfando en nuestra oferta turística. Córdoba es la que más, con 11,5% y 12%, como he dicho anteriormente, y Sevilla, con un 10%.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoría, el mes de septiembre viene bien. Hemos hecho una programación exhaustiva y extensa, que usted conoce, de fines de semana, de puentes y de Navidad, y eventos deportivos en las provincias de Andalucía, capaces de seguir creciendo por encima de un 2,5% o un 3%, que ese es un dato histórico en este país y en esta comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente, señor consejero, que estos datos positivos que nos trae a esta Cámara demuestran claramente que seguimos creciendo tanto en número de turistas como de pernoctaciones, pero esos datos positivos son, sobre todo, la señal inequívoca, el fruto de las políticas socialistas del Gobierno andaluz, que a lo largo de todos estos años han dado un salto cualitativo en el modelo turístico andaluz. Estos datos son el fruto de mucho trabajo, una buena planificación y acciones muy acertadas que fíjense los resultados que están dando. Gracias al trabajo de esta consejería, se ha transformado al sector en toda una industria turística que hace que Andalucía sea un referente nacional en materia turística. Y todo esto es así porque el Gobierno andaluz sí que sigue situando al turismo como eje fundamental y prioritario, porque es uno de los principales motores económicos de nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Lamentablemente, para el Partido Popular, el turismo no es una prioridad. Ayer dijo el señor Arenas que lo integraría en una macroconsejería, restándole de esa manera gran peso e importancia. El turismo quedaría, por tanto, relegado a un plano inferior, sería poco más que un apéndice. Yo lamento que el señor Arenas no vea la apuesta en turismo como una garantía de crecimiento económico. El PP no solo está enseñando la patita allí donde gobierna, con los recortes en educación y en salud, sino que, además, aquí en Andalucía metería, además, la tijera en turismo.</parrafo>
        <parrafo>Empiezan a decir lo que harían, y es positivo que la ciudadanía sepa, por fin, qué haría quien, siendo ministro de Aznar, nunca miró a esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

