<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>50</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 28</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Innovación, Ayuda a las empresas, Modificación de la ley</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000293</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000293. Pregunta oral relativa a la modificación de la Orden de 19 de abril de 2007 de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa (pág. 41).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias. Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a... Señorías, les ruego silencio para que podamos continuar con la secuencia del Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con las preguntas de control al Gobierno, y lo hacemos con la relativa a la modificación de la Orden de 19 de abril de 2007 de la Consejería de Innovación, que formula el Grupo Parlamentario Popular, y que dirige al Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene, en primer lugar, la palabra, el señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Innovación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como ya tuve la ocasión de explicarles con detenimiento en la comparecencia del pasado 27 de mayo, la modificación de la Orden de 19 de abril de 2007 responde a lo siguiente: a la inclusión de la nueva ayuda autorizada por la Comisión Europea, en concreto, a la ayuda de Estado número 598/2006, por la que se autoriza el régimen de ayuda regional a la inversión, la creación de empleo y las pymes de Andalucía; y la ayuda de Estado número 494/2007, por la que se autoriza el régimen de ayudas de investigación, desarrollo e innovación de Andalucía. Además, responde a la adaptación a las nuevas directrices sobre ayudas de Estado de finalidad regional, para el periodo 2007-2013, recogido en el Decreto 394/2008, de 24 de junio. Y esta modificación también responde a la necesidad de adecuar los incentivos a la situación de crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz Cabello, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, los andaluces llevamos varias semanas abochornados ante el espectáculo del caso Chaves. Los datos evidencian que estamos ante un caso de corrupción con mayúscula.</parrafo>
        <parrafo>La situación convierte al señor Chaves en una situación completamente insostenible, señorías. En cualquier democracia moderna, ya no estaría en su puesto el señor Chaves. El problema es que sobre este asunto han mentido todos: ha mentido el señor Chaves, ha mentido hoy y siempre el señor Griñán, ha mentido el señor Vallejo, y miente usted, sobre todo, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, no se acobarde, señor Consejero, sea usted valiente. Diga fuera del Parlamento las acusaciones que hizo aquí contra el Partido Popular el otro día. No se resguarde en la inviolabilidad del Parlamento, porque usted pasará a la historia como un político cobarde si no dice esas acusaciones fuera del Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, estamos hablando de cosas muy graves. Estamos hablando de presunta prevaricación, estamos hablando de nepotismo, y estamos hablando de tráfico de influencias. Y es que son ustedes y el señor Chaves responsables de modificar una orden, de hacer una normativa ad hoc para favorecer a la empresa de la hija del señor Chaves.</parrafo>
        <parrafo>Pero ya el escándalo mayúsculo, señor Consejero, no es que hayan modificado una orden: es que han modificado también un decreto. Han tenido el atrevimiento de hacer un decreto de Presidencia, aduciendo una presunta obligación de transposición de normativa europea que es mentira, porque no habla nada de la minería que ustedes han colado de rondón. Nada decía Europa de los incentivos a la minería, y ustedes -qué casualidad-, en el decreto, quitan todas las limitaciones que había a la ayuda al fomento de la minería. ¿Por qué?</parrafo>
        <parrafo>El Consejo de Gobierno -le repito, el Consejo de Gobierno-, con el Presidente de la Junta de Andalucía, el señor Chaves, el 24 de junio de 2008, hizo un decreto ad hoc para dar carta blanca a la subvención de la hija del señor Chaves, y eso es otra enorme gravedad. No solo modifican una orden, sino que, previamente, y para dar carta blanca a esa subvención, ustedes modifican un decreto. Es decir, no solo modifican una norma ad hoc: lo hacen dos veces, previamente utilizando una normativa europea que nada decía. ¿Tampoco sabía el señor Chaves que el decreto era una puerta abierta exclusiva para la subvención del señor Chaves?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, según la orden de 19 de abril de 2007, el proyecto no era incentivable. Y no era incentivable porque, entre otras cosas, la actividad ya se había iniciado. El señor Chaves hoy ha mentido en el Congreso, porque la actividad ya estaba iniciada, señor Consejero. El 20 de julio de 2007, por lo menos ya estaba iniciada, y Chaves ha dicho que era incentivable desde octubre de 2007, cuando ya estaba iniciada y la normativa lo prohibía. Y la única diferencia entre la primera orden y la segunda orden es que desde la primera a la segunda aparece como apoderada la hija del señor Chaves.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, cobarde es hacer lo que ustedes hacen, lo que ustedes hacen sistemáticamente en este Parlamento: aprovecharse de la dignidad de muchísimas personas, víctimas del terrorismo, padres que han perdido hijas asesinadas... Sí, sí, aprovecharse de la dignidad de las personas, eso es cobardía, y ustedes son cobardes permanentemente utilizando el Parlamento para hacerles daño a personas que nada tienen que ver con la actividad política.</parrafo>
        <parrafo>Como le dije anteriormente, señor Sanz, dentro de la cobardía que les caracteriza a ustedes, nosotros hemos venido reiterando que se ha cumplido la normativa europea en la tramitación del expediente. La adecuación de nuestra orden fue, precisamente, a la normativa europea; la modificación del artículo 4 representa cómo ustedes anulan y violentan la dialéctica parlamentaria. Lo que hace la modificación es plantear criterios más restrictivos, porque, hasta la modificación de esta orden, solo se incentivaban proyectos de extracción minera, actividad clásica minera, y la orden se modifica para incentivar proyectos que, además, generan valor industrial. Un complejo industrial al lado, como ha ocurrido con Mina Las Cruces, por ejemplo, como ha ocurrido también con otros proyectos, como Omya Clariana en Almería, Marcael, Reverte Productos Minerales, o Triturados Blanco Macael; empresas que han desarrollado proyectos industriales complementarios a la actividad minera clásica. Por tanto, mienten, faltan a la verdad, porque el criterio de modificación es más restrictivo, en ningún caso es más permisivo.</parrafo>
        <parrafo>Le vuelvo a decir, además, que este proyecto ya era incentivable antes de la modificación de la norma. Lo recoge claramente el expediente. Era incentivable claramente antes de la modificación de la norma. Y le digo, además, que en ningún caso ha afectado este incentivo a la modificación de la orden. Tan es así que, el 18 de octubre del año 2007...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero. Lo siento. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias. De acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

