<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>139</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 77</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Enseñanza a distancia, Política educativa</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000566</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000566. Pregunta oral relativa al Instituto de Educación a Distancia (pág. 37).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Raquel Arenal Catena y Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa al Instituto de Educación a Distancia; pregunta que está calificada como de máxima actualidad y que la señora Arenal Catena dirige al Consejero de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el pasado 7 de diciembre el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía aprobó la puesta en marcha del Instituto de Educación a Distancia.</parrafo>
        <parrafo>¿Podría informarnos de cuáles son los objetivos que pretende conseguir la Junta de Andalucía con la puesta en marcha de este instituto?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Educación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señora diputada, efectivamente, el pasado día 7 aprobamos el decreto por el que se crea el Instituto de Enseñanzas a Distancia de Andalucía; una institución pionera en España que pretende poner en hora, con la tecnología y con la realidad social a la que tenemos que servir, que es dar cobertura durante toda la vida al conocimiento y la educación de todos los ciudadanos allí donde estén y en las condiciones que estén, y, por tanto, hemos creído oportuno crear esta iniciativa que permitirá que enseñanzas semipresenciales y a distancia, tanto de Formación Profesional Inicial como de Educación Permanente en personas adultas, de idiomas o enseñanzas deportivas, con el fin de ofrecer, en algunos casos, esa segunda oportunidad que muchos ciudadanos ya constatan como ineludible para el mejor futuro y desempeño laboral, como cualesquiera otras que necesiten cualquier ciudadano de nuestra tierra; un centro que entrará en funcionamiento a partir del próximo curso y que liderará la actual red de institutos de Secundaria, de institutos de Educación Permanente y escuelas oficiales de Idiomas que, en estos momentos, ya dan servicio a 80.000 en educación semipresencial o a distancia. El instituto nos permitirá, en los próximos años, triplicar esa cifra a medida que se elaboren los materiales didácticos de las distintas titulaciones que prevemos poner en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Entre otras previsiones, el próximo curso también vamos a introducir modalidades semipresencial y a distancia de Francés y Alemán, que se unirán a los tres niveles ya existentes de Inglés y al nivel superior, así como el acceso a la Universidad para mayores de 25 años.</parrafo>
        <parrafo>Estamos convencidos de que si la mayoría de los ciudadanos que recurre a la enseñanza de idiomas y especialmente al inglés lo hace por soportes online o soportes digitales, ofrecer este servicio desde el ámbito público con una titulación oficial y con unos precios extraordinariamente asequibles y muy competitivos con los que hay en el mercado, permitirá que muchos ciudadanos puedan organizar su tiempo y su motivación al albur de la tecnología y poderse acercar de forma cotidiana al aprendizaje del inglés o cualquier otra lengua.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordar también que forma parte del programa Segunda Oportunidad, que permitirá, especialmente a jóvenes entre 18 y 24 años que no culminaron sus estudios, poder volver a formar parte de un itinerario educativo. De la misma manera, vamos a poner en marcha una oferta que permita que aquellos chicos que dejaron sus estudios con una, dos o más asignaturas puedan cursar esas asignaturas y, por lo tanto, concluir una titulación de una manera más cómoda, más asequible y más adaptada a su realidad diaria, que, seguramente, no es ya la de volver a sentarse en un pupitre.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, gracias.</parrafo>
        <parrafo>Y me pregunto, como andaluza, por qué, por qué no se dedican a hablar los políticos de otra ideología, de otros partidos políticos que no es el del PSOE, que no es mi partido, que no es el partido que sustenta el Gobierno en Andalucía, por qué los políticos que hay en Andalucía que no son socialistas no se dedican a hablar de estas cosas, por qué permitimos que a los andaluces se nos ponga de analfabetos, de subsidiados, de que los niños están en el suelo [aplausos] recibiendo clases, y no nos dedicamos a explicarles a los andaluces y a las andaluzas medidas como estas, aunque las apruebe un Gobierno de un color político que no sea el suyo.</parrafo>
        <parrafo>Pero me pregunto por qué, por qué no defendemos a Andalucía, por qué no defendemos todos y todas medidas como estas, que nos hacen pioneros en el resto de España, que a los chavales, a los chavales que, por la golosina de ganar un sueldo alto por irse a la construcción, ahora, cuando ha estallado la burbuja inmobiliaria, se han visto en la calle, sin trabajo y sin formación adecuada para poder incorporarse al mercado laboral prestando otra profesión... A esta gente, la puesta en marcha de este instituto a distancia hay que explicarles que les da una nueva oportunidad, que la Junta de Andalucía les da una nueva oportunidad a todos estos chavales que abandonaron sus estudios, porque pueden formarse y, además, algo muy importante: sin moverse de sus casas, sin tener que hacer un gasto de dinero extra de tener que desplazarse a algún centro educativo. Se les facilita una herramienta que es fundamental: las nuevas tecnologías. Para esto están las nuevas tecnologías, para esto.</parrafo>
        <parrafo>Y creo que es inteligente, como Pepe Griñán dijo en su discurso de investidura, y lo está llevando a la práctica, la defensa de la educación, la educación. El euro que hoy invirtamos en educación es el producto interior bruto que vamos a recoger mañana, es la riqueza que Andalucía va a tener mañana. Se demuestra con esto y es inteligente apostar por el uso de las nuevas tecnologías, ponerlas al servicio de la educación para estas cosas. Y a los profesionales que quieren mejorar su formación, también es muy importante que los ratos libres que tengan en sus casas los puedan emplear estudiando asignaturas a través de este instituto a distancia.</parrafo>
        <parrafo>Díganle, por favor, señorías del Partido Popular, a la señora Ana Mato que no pretendemos ahorrarnos pupitres con esta medida, no pretendemos ahorrarnos muebles. Lo que pretendemos es facilitarle la vida a la gente, que sepan los andaluces y las andaluzas que lo que pretenden los socialistas con esto es que la gente se forme mejor.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

