<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>130</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 72</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria minera, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000350</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000350. Pregunta oral relativa a la situación de la minería en la provincia de Huelva (pág. 48).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a continuar con el orden del día, con las preguntas de control al Gobierno. Lo hacemos con la relativa a la situación de la minería en la provincia de Huelva, que el señor Valderas Sosa dirige al Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas Sosa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, como sabe, soy de Huelva, y llevo bastante tiempo en estas lides, y, cada vez que hay unas elecciones, sean municipales, autónomas, generales, incluso europeas, aparecen en la franja pirítica de Huelva felizmente todos los proyectos mineros para recuperar nuevamente la minería. Y nos llena de ilusión. El problema es que pasan las elecciones y vuelven a dormir el sueño de los justos todos estos proyectos y todas las aspiraciones de una zona que está tremendamente dolorida desde el plano económico y desde el plano del empleo.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta es: Díganos usted la verdad, y que no nos mareen más en temas que luego, al final, desgraciadamente -y digo desgraciadamente-, no salen.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, sabe que soy de Jaén, y sabe que, ciertamente, pues hay actualmente minerales, hay metales que tienen buenos precios y que tienen, además, buenas perspectivas de demanda, y por eso, pues tiene sentido que se planteen, como se están planteando, proyectos de explotación minera, y creo, además, que podemos coincidir usted y yo en que su desarrollo debe contar con garantías.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, respondiendo a su pregunta, hay proyectos en la provincia de Huelva que se encuentran en fases distintas. Alguno -sabemos por los periódicos- quiere instalarse en la mina de La Zarza; también en Calañas hay una empresa que tiene permisos de investigación en este momento y está trabajando ya para elaborar un proyecto de aprovechamiento; entre los términos del Cerro del Andévalo y Cortegana hay otra empresa que ha adquirido derechos mineros mercantiles y los terrenos en la mina Lomero Poyatos, y ha presentado, también, un proyecto para reiniciar la actividad. Este proyecto está siendo analizado en estos momentos por la Administración. Y, en Minas de Riotinto, la empresa que quiere abrir la mina tiene ya desbloqueado el escollo de la acreditación legal -sabe usted que en algo ha intervenido esta Consejería-, y en estos momentos dicho proyecto también está siendo valorado por la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, a mí me gustaría que entráramos a más en ese deseo compartido de que sean proyectos que se abran paso, por la importancia que tienen para el desarrollo de la minería, del empleo, de la economía, en la provincia de Huelva. Pero a mí me gustaría saber, no solo que hay una buena disposición, qué es lo que le ocurre al proyecto del..., que se quiere insertar en Cortegana y en el Cerro, porque, según tengo entendido, hay una empresa con los derechos mineros, otra empresa, que es la que se quiere instalar, con el tema de tener la propiedad, pero la imposibilidad de que, efectivamente, se pueda desarrollar ese proyecto lo antes posible para generar empleo. O el mismo problema con Emed Tartessus, que estamos en el terreno de la transmisión de derechos mineros que no está delimitado a quién pertenece y quién lo tiene que transmitir, que no tiene autorización medioambiental, que esa autorización está en el purgatorio, aunque tengo aquí las declaraciones del Consejero de Medio Ambiente diciendo que no habrá problema y que sacará del purgatorio, ahora mismo, la situación que tiene el proyecto.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué lo digo? Porque, en este caso último de Riotinto, estoy hablando de 1.200 empleos, y estamos hablando de un valor hoy del mineral del cobre positivo, que puede permitir, lógicamente, abrir una cierta esperanza e ilusión.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, los veo a ustedes cortitos en este tema, posiblemente porque ustedes no tienen o dan garantías, o no reciben garantías de la solvencia de estos proyectos. Y eso es lo que queremos saber, si hay garantías, si hay solvencia, si hay disposición, si estamos dispuestos también con algo fundamental: que las subvenciones, las ayudas que tenga que haber, que las habrá, estén muy ligadas a la seguridad de la creación y mantenimiento del empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, la Junta de Andalucía, yo creo que ha dado muestras del interés en desarrollar proyectos mineros. En Huelva y en Andalucía. Ahí están Cobre Las Cruces, o ahí está MATSA; ahí están los 1.500 empleos directos, los más de mil millones de euros de inversión. Pero también, señor Valderas, cuatro cuestiones claves debemos tener en este tema aseguradas para cualquier proyecto, para cualquier proyecto. La primera es la seguridad; la segunda, necesariamente tiene que ser el respeto medioambiental; la tercera, garantías sociales, y la cuarta, señoría, viabilidad técnica y económica de los proyectos. Seguridad que debe significar el cumplimiento de la ley y sus requisitos; respeto medioambiental que significa cumplir los requisitos medioambientales y tener, también, algo fundamental, que son avales de restauración medioambiental. Creo que coincidiremos en eso. Lo mismo que también, señoría, en que el proyecto debe estar acompañado de garantías sociales, aunque no las exija la ley. Y, finalmente, cómo no va a contar un proyecto con acreditación de su viabilidad técnica, de su viabilidad económica. Eso es lo que le da fiabilidad al proyecto, señoría. Y yo creo también que estará conmigo en que en Andalucía debemos impulsar proyectos que, desde luego, no sean meramente extractivos, sino que generen valor añadido, que generen riqueza en la comarca, que generen oportunidades para otras empresas; que, a ser posible, en el máximo grado, transformen en el territorio la materia prima, porque, por desgracia, conoce usted perfectamente que en Andalucía tenemos casos, y hemos conocido casos, donde la seguridad ha sido un problema, donde el medio ambiente ha sido un problema...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

