<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>81</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 45</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Corrupción, Provincia de Almería</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLP-000029</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLP-000029. Proposición no de ley relativa a la disolución del Ayuntamiento de El Ejido (pág. 76).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 49 votos a favor, 56 votos en contra y ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular de Andalucía. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Manuel García Quero, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Naranjo, ¿quiere hacer uso de la palabra?</parrafo>
        <parrafo>Pues, bien, finalizado el punto sexto del orden del día, pasamos a continuación a debatir el punto séptimo, relativo a proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, debatimos la proposición no de ley que tiene relación con la disolución del Ayuntamiento de El Ejido, presentada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. En nombre de este grupo, tiene la palabra su portavoz, la señora Espinosa López.</parrafo>
        <parrafo>Señora Espinosa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señora Presidenta. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero aprovechar este momento para, desde luego, sorprenderme, y sorprenderme ante la cobardía política del señor Presidente de la Junta de Andalucía, Griñán, ante su portavoz parlamentario, que aprovechan un turno en el que ya el Presidente del Grupo Popular no tiene turno de réplica para insultarlo vilmente. Desde luego esa no es una forma de hacer política. Ustedes no hacen, no tienen una nueva forma de hacer política. [Aplausos.] Ustedes son los mismos cambiando las caras y los nombres.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, y como vamos a El Ejido, por El Ejido vamos a empezar. El Ejido ha sido un municipio que, desgraciadamente, ha sido maltratado desde hace años por la Junta de Andalucía, y aún hoy, que tanta ayuda necesita, también continúa siendo maltratado por la Junta de Andalucía. No es un municipio joven, sí son jóvenes sus gentes en su mayoría. Es un municipio antiguo, que hunde sus raíces en la antigua ciudad romana de Murgi, localizada en el Campo de Dalías. Es un municipio, con un campo seco y muy árido, que en 1956 comenzó a experimentar con los invernaderos y a partir de ahí explosionó en un desarrollo que fue motor del desarrollo económico de Almería y de toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad de El Ejido, un municipio dinámico, un municipio de agricultores, un municipio de emprendedores, un municipio con mucho futuro turístico y un municipio con 90.000 habitantes de toda España, también de muchas nacionalidades, más de 100 nacionalidades. Es un municipio de aluvión de personas de toda España y de todo el mundo. Es un municipio en el que se ha hecho un esfuerzo de trabajo y de convivencia sin parangón en toda Almería y en toda Andalucía. Ese es El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>Lamentablemente el Ayuntamiento de El Ejido hoy no pasa por sus mejores momentos. Ese Ayuntamiento, del que yo he tenido el honor de ser concejala durante ocho años, está atravesando un momento delicadísimo, un momento que requiere decisiones políticas, honradas y extraordinarias, honradas y extraordinarias.</parrafo>
        <parrafo>La situación actual, desde luego, se venía venir. Se veía venir desde unos pocos meses, antes de que el Partido Popular, desde que nuestro Presidente, Javier Arenas, decidiera abrir expediente de exclusión a Juan Enciso. Desde unos meses antes el Partido Socialista ya estaba negociando con el presidente de la Diputación de Almería como manejar la Diputación de Almería y el Ayuntamiento de El Ejido al margen de los resultados electorales y con tránsfuga, y eso es lo que hicieron ustedes en El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ese pacto permitió al PSOE manejar, con tránsfugas, instituciones que no habían ganado. Ese fue un pacto que aún hoy sigue vivo, porque está vivo, no lo han roto. Su presidente miente cuando dice que está roto y miente también el señor Pizarro cuando dice que está roto. El pacto está vivo y muy vivo, y aún tienen ustedes asesores, asesores en el Ayuntamiento de El Ejido del Partido Socialista. Está vivo el pacto.</parrafo>
        <parrafo>Tras el pacto del gobierno llegó la necesidad de financiar el PAL, el Partido de Almería, que se fundó después del pacto de gobernabilidad de la Diputación. Y ese partido de Almería tuvo que acudir a las elecciones autonómicas, a las nacionales y a las municipales de los años de los años 2007 y 2008, y acudió a lo grande, en igualdad y en superioridad de condiciones con respecto a otros partidos nacionales. Los anteriores hechos coinciden en el tiempo con una gestión gravemente dañosa para el municipio: con la fundación de la Mercantil Gestora Ejidense. Con las informaciones aparecidas en prensa sobre las actividades de El Sur, de Gestora Ejidense, de DUE, del Centro Integral de Mercancías, de adjudicaciones irregulares, etcétera, etcétera, etcétera. Todo el mundo estaba escandalizado, todo el mundo lo sabía, los periódicos lo denunciaban, pero el Partido Socialista no vio nada, porque eran sus socios de gobierno y eran ya cómplices políticos de ellos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Nosotros intentamos en el Ayuntamiento de El Ejido, junto con el Partido Socialista, que se realizara una auditoría, no lo conseguimos. Su candidata y Manolo García Quero, diputado también en este Parlamento, dijeron que no había ninguna necesidad. Ellos personalmente habían analizado las cuentas y las auditorias del Ayuntamiento de El Ejido con el señor alcalde y estaba todo bien. No necesitaban ninguna auditoría, por eso no se realizó ninguna auditoría. Y por eso el Partido Popular de El Ejido, con el respaldo de Javier Arenas, presentó ante la Fiscalía Anticorrupción, en abril de 2007, una denuncia en la que explicábamos todas las irregularidades que habíamos detectado, así como todas las que aparecían en los medios de comunicación. Todo lo hicimos de forma transparente, transparente, con conocimiento de todos los ciudadanos de El Ejido y anunciándolo en los medios de comunicación de Almería. Jamás escondimos nada.</parrafo>
        <parrafo>Dos años y medio después se ha demostrado quién mentía: el Partido Socialista. Las cuentas no estaban bien, ustedes no querían verlo. Y se ha demostrado quién decía la verdad: el Partido Popular. Aquello no estaba bien, aquello era gravemente dañoso para los ciudadanos de El Ejido, y nosotros velamos por los intereses del Ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Cómo no iban a conocer las irregularidades que se estaban cometiendo, si ahora, según las informaciones aparecidas en los medios de comunicación, se ha visto cómo Diego Asensio, secretario general del Partido Socialista en Almería, avisó al interventor del Ayuntamiento de El Ejido y al alcalde de que en octubre lo iban a detener. Cómo van a decir ustedes que ustedes no lo sabían. Lo sabían, lo saben, y lo sabrán. Lo que no sabemos todavía es qué es lo que lo ata con el Partido de Almería, pero nos enteraremos, nos tendremos que enterar.</parrafo>
        <parrafo>La gestión está siendo terrible, está siendo accidentada, va contra los intereses generales, las actuaciones son irregulares, están resultando gravemente dañosos para los vecinos de El Ejido. Se ha reconocido a la empresa El Sur una deuda de 96 millones de euros, deuda que por la falsedad de las facturas y de los trabajos que factura El Sur ha desencadenado en parte la Operación Poniente, y ustedes aprueban ese reconocimiento de deuda. Imputados en libertad bajo fianza han creado nuevas empresas con las que concurrir a los concursos, empresas que no tienen ni veinte días de personas imputadas y bajo fianza, acaban de adjudicársele obras hace cinco días, empresas creadas para la adjudicación, empresas en las que el jefe de Obras Públicas del Ayuntamiento de El Ejido tiene familiares y adjudicaciones a las que le da el visto bueno el alcalde accidental, hoy, ya también, imputado, junto a otras 46 personas más.</parrafo>
        <parrafo>Se ha aprobado un plan de saneamiento legal que pretende endeudar al Ayuntamiento de El Ejido por encima de su capacidad de endeudamiento, y que reconoce, reconoce, porque habrá más, más de 223,5 millones de euros. El Ayuntamiento de El Ejido no tiene un interventor de carrera, el Ayuntamiento de El Ejido tiene de interventor accidental a la mano derecha del interventor encarcelado, a su ayudante, su mano derecha es el interventor.</parrafo>
        <parrafo>El secretario judicial del Ayuntamiento de El Ejido ha denunciado públicamente y ante las autoridades que correspondan que se le están usurpando sus funciones; que la custodia de documentos de los que se tienen que custodiar en el Ayuntamiento de El Ejido no está garantizada; que se están falseando expedientes administrativos, y que se están vulnerando trámites esenciales como la información pública en importantes procesos abiertos en el Ayuntamiento de El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad del Ayuntamiento de El Ejido, perfectamente conocida por ustedes, por el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Mientras tanto, los socavones en las calles o no se tapan o se tapan con piedras, se rellenan con piedras; se compran recambios en los chinos, en los comercios chinos; el gasoil de calefacción no llega a los colegios; más de 90 trabajadores de servicios públicos están sin cobrar; otros 140 pendientes de un expediente de regulación de empleo temporal; 40 amenazados por un ERE y treinta y tantos amenazados por despidos. La guinda del pastel la pone el equipo de gobierno, sus socios, sus socios, y el equipo de gobierno dice que el alcalde no dimitirá, que tampoco lo van a cesar, que además se va a presentar a las próximas elecciones, sigue siendo el presidente de la empresa mixta El Sur, y todavía la Operación Poniente no se ha cerrado, sino que le queda más.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, por tanto, sin duda, ante el supuesto contemplado en el artículo 61 de la Ley Reguladora de las Bases de Régimen Local. Por todo lo que he dicho, porque lo he demostrado aquí. Y este artículo prevé la disolución de los órganos de las corporaciones locales en el supuesto de gestión gravemente dañosa para los intereses generales. Por eso hemos traído hoy aquí esta iniciativa, para la disolución anticipada de la Corporación de El Ejido, iniciativa similar a la que ya fue debatida en la Comisión a propuesta del Grupo de Izquierda Unida y que, sin embargo, en aquella ocasión no contó con el apoyo del Partido Socialista. Nosotros esperamos que ustedes rectifiquen, que recapaciten, que dejen de ser cómplices políticos de quien no anda bien y de quien no respete a la ley, y que apoyen esta iniciativa por el bien de El Ejido; que el Parlamento inste al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía para que solicite al Consejo de Ministros el inicio de los trámites necesarios para la disolución anticipada de la corporación; además, que de forma simultánea se adopten las decisiones necesarias para garantizar el adecuado apoyo económico a los ejidenses, el impulsar los servicios, los asuntos pendientes en el municipio, y que los ejidenses podamos recibir unos servicios públicos de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero terminar la intervención como la empecé: El Ejido es un municipio en el que se ha trabajado mucho, con gente muy trabajadora, gente venida de todo sitio, y en El Ejido lo único que sobra es el pacto que ustedes han firmado y las personas que no actúan conforme a la ley. Por ello les ruego que recapaciten, apoyen esta proposición y saquen de la vergüenza en la que tienen sumido al Partido Socialista, no de El Ejido, de Almería, sino de toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación, iniciamos el turno de posicionamiento. En primer lugar, en nombre de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tiene la palabra su portavoz, el señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Confieso ante la Cámara que no pienso caer en la melancolía, con la actitud que ya espero va a mantener, y seguir manteniendo, el Partido Socialista, no voy a caer en la melancolía.</parrafo>
        <parrafo>Mirad, este es un tema como tantos otros en la vida pública de Andalucía, en las instituciones andaluzas que se han visto afectadas por la corrupción, donde todo se veía venir; todo estaba a las claras, todo se veía, todo se olía, y, efectivamente, al final, muchos, y muchos responsables, acabaron mirando para otro lado.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, todo se veía venir, y todo ha llegado. Pero yo mucho me temo que lo peor está por llegar, y que, efectivamente, esto continúa. Yo diría que ya veremos dónde acaba, porque en la vida política, como en todo, existen silencios y existen actuaciones que marcan a quien las hace o a quien se mantiene en silencio. Y yo, en este terreno, lo dije en la Comisión y lo digo aquí: creo que el Partido Socialista de Almería se está dejando marcar mal, creo que el Partido Socialista de El Ejido se está dejando marcar mal, creo que piensa que va a tener un resultado electoral más óptimo, desde la posición de no dar, ni hacer, ni contribuir a una medida ejemplarizadora, que es lo que necesita el conjunto de la población andaluza y de otros sitios, con temas como estos, y no lo hemos hecho -no lo habéis hecho-. Estáis siguiendo en este terreno lo mismo que hicisteis con Marbella, y, al final, os lo recuerdo: Marbella, a pesar de que se presentó el señor Paulino Plata, acabó en manos del Partido Popular y no en manos..., es decir, de una actitud, en el terreno del sentimiento progresista y democrático más fuerte. Por lo tanto, estamos ante un tema sobre el que existen muchos ojos cerrados y mucha nariz tapada con pinzas, porque no puede nadie decir que aquello no olía mal, porque no puede nadie decir que lo que era una denuncia, a voz pública, no se conocía, y porque no puede ocurrir -y hay que tomar nota- que una fuerza política que sabe lo que había -que sabía lo que había- permita, por cuestiones de poder, gobernar instituciones tan importantes como la Diputación provincial de manos de una fuerza política como el PAL, que todo el mundo sabíamos de dónde venía, de dónde procedía, y, en ese sentido, en la Comisión, tuve la oportunidad de hacer el mismo discurso y también poner en el lugar que le correspondía al propio Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el 23 de febrero debatimos, en Comisión, una iniciativa de disolución del ayuntamiento del mismo tenor, incluso creí que era conveniente que las propuestas que hacía el Partido Popular en aquel momento completaran la propuesta de Izquierda Unida, para hacerla todavía más contundente, en defensa de los intereses generales de los hombres y mujeres de El Ejido. Pues, muy bien, aquí hay que gente que no está defendiendo los intereses generales, hoy, de las personas de El Ejido; estarán defendiendo otro tipo de intereses. Por lo tanto, yo estoy seguro, por eso no me subo a la tribuna con melancolía, ni siquiera con resignación, estoy seguro de que va a correr esta propuesta la misma suerte que corrió la que Izquierda Unida, aceptando enmiendas del Partido Popular, tuvo en Comisión en esa fecha tan poco recordable del 23 de febrero.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida comparte esta propuesta porque es coherente con lo que hemos hecho históricamente en casos como estos, y, en ese terreno, además, la comparte junto a las plataformas vecinales con las que me he reunido. Y, posiblemente, cada una puede tener colores, sensibilidades, sentimientos... Es decir, me imagino que las dos no podrán tener el mismo color, la misma sensibilidad y el mismo sentimiento, por eso me he reunido, sin ningún problema, con ellas, pero también me he reunido con los sindicatos, especialmente con el que más cercano estoy: con Comisiones Obreras, y puedo deciros que, efectivamente, también comparte que no se puede seguir manteniendo la situación que hay en El Ejido, porque es una situación que no solo afecta ya al conjunto de la población, sino también a los derechos de muchos trabajadores y trabajadoras.</parrafo>
        <parrafo>El PSOE de El Ejido, el PSOE provincial, el PSOE andaluz y el PAL -y digo el PAL- prefieren que no haya disolución. Y lo quiero ligar porque aquí es verdad que hay un bloque, donde queremos disolución, pero el Partido Socialista no quiere disolución, y no la quiere con el PAL, del brazo del PAL.</parrafo>
        <parrafo>En la anterior respuesta, y la tengo aquí, no la voy a leer ni la voy a repetir, solo hablábamos de que estaba imputado el señor Enciso. Pues, mire, estamos en una situación en la que yo creo que seguir, o preferir seguir manteniendo al PAL, solo puede, es decir, venir de elementos de acuerdos no declarados, de acuerdos no conocidos; de una cuestión de opacidad y de complicidad debajo de la camilla que a mí no me gusta absolutamente nada, porque yo me tengo que preguntar qué se juega el Partido Socialista en El Ejido, o en la provincia de Almería, para que, efectivamente, no disolvamos el ayuntamiento que tiene al alcalde en la cárcel desde hace seis meses -la primera denuncia, que me da igual que fuera junto con otros y con otras, la hizo esta fuerza política-, tiene al interventor... Aquí se ha hablado de que el interventor no era de carrera. Mirad, el interventor lo que estaba haciendo era una carrera maravillosa, vaya carrera la que ha hecho el interventor; no sería de carrera, pero la carrera que ha hecho, vaya a donde ha llegado: a 250 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí parece que, cuando hablamos de la situación económica de Andalucía, ponemos mucho las dificultades que hay, y parece que hay determinadas fuerzas políticas a las que les importa un bledo lo que está ocurriendo con el tema de El Ejido, con el tema de las deudas. ¿Por qué? Porque está imputado el que es el primer teniente de alcalde, mano derecha del anterior alcalde, que está encarcelado. Y, es más, porque posiblemente los 8.000 folios que tiene la instrucción, posiblemente, imputarán a otros, caerán otros; es decir, el primer teniente de alcalde, el alcalde, 46 imputados, 8.000 folios de la instrucción, 250 millones desaparecidos, actuaciones poco transparentes en las relaciones que se dan allí, en cuanto a esa armonía no declarada de fuerzas políticas que no quieren la disolución. Y, en ese sentido, yo diría que, efectivamente, no se quiera la disolución porque yo diría que casi hay un gobierno que funciona, unos que están tocados de las manos del PAL y otros de la mano que los mantiene. Y, claro, todos sabiendo algo: que la ley te dice que, cuando queda un año final para un proceso electoral, entonces ya no vale. Pero es que no estamos pidiendo esto desde hace ya seis meses, no lo estamos pidiendo desde ayer.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a mí no me valen justificaciones de ningún tipo ni fundamentos de ningún tipo legal porque hay posibilidades de hacerlo; la Junta lo podía haber hecho, tenía que haber sido más ejemplar para acortar de raíz lo que significa la cabeza de la corrupción o la serpiente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, efectivamente, no hay que olvidar lo que ha representado el PAL, lo que puede representar en el futuro, que yo espero que sea nada. Es una fuerza política unipersonal, con un solo objetivo -uno solo-: satisfacer las ansias especulativas, incluso mafiosas, de los líderes que están encarcelados. Y, cuando no los sueltan ni siquiera pagando una fianza, será por algo. Me imagino que tendrá la Justicia mil razones para no hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora alguien me va a explicar a mí que todo el que estaba alrededor del señor Enciso, que Enciso puso, contrató a dedo y metió en su lista, ¿resulta que no sabía nada? No, no. A quienes hemos tenido la oportunidad de conformar equipos, en la acción de gobierno o en la acción de la oposición, se sabe con qué características se conforman. ¿O es que al primero que pasa por la calle se le dice «mónteme en la lista», «vente conmigo», sin ningún elemento más? Por favor, a otro con esas cuestiones porque aquí; a este que está hablando, no.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido -y termino-, estamos, señoría, ante una situación de auténtica barbaridad. Esto es una barbaridad, de una gravedad democrática enorme, después de elementos que han ocurrido, en la vida política andaluza, muy graves, y de actuaciones, actuaciones que he visto exigir al Partido Socialista, con menores elementos de responsabilidad que esta, por otro tipo de actuaciones... Pues no, compañeros. Cuando se tiene coherencia en política, vale aquí, vale allí y vale en el otro lado. En El Ejido también. Y a El Ejido lo que mejor le viene es una disolución, una comisión gestora donde estaría, efectivamente, estaría la propia Diputación, estaría el propio Partido Socialista, estaría el propio Partido Popular, y estarían, cómo no, en función de la representación de las autónomas, otras fuerzas políticas. A lo mejor también, como hicimos en Marbella, Izquierda Unida, y no creo que a Marbella le fuera mal ese periodo de disolución que llegó tarde.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estamos en una situación de auténtica barbaridad, de una gravedad democrática que exige decisiones ejemplarizantes: las decisiones ejemplarizantes que me gustaría observar hoy en la mayoría de esta Cámara, y que, sin melancolía, veo que no se van a producir.</parrafo>
        <parrafo>Hay tres puntos de la moción que nosotros compartimos, porque, junto a la disolución, resolver también, en defensa de los intereses generales de la ciudadanía de El Ejido. Los asuntos de carácter económico, las soluciones de carácter político y administrativo que necesita ese ayuntamiento nos parecen fundamentales, pero especialmente porque creo que las propuestas estas, en línea y coincidencia con la que nosotros hicimos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas, le ruego vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino en diez segundos.</parrafo>
        <parrafo>... el 23 de febrero, creo que son de justicia, creo que son de un carácter democrático, ejemplarizadoras, y que se necesita enviar un mensaje muy fuerte a quienes consideran que la corrupción se puede hacer sin todo el tema de impunidad. Pues no: el que la hace la paga, y aquí los que la han hecho deben pagarla, y no es bueno tener a un teniente de alcalde imputado al frente de un ayuntamiento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, el señor García Quero.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Quero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo quisiera empezar por saber...</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que las iniciativas políticas que se traen a este Parlamento deben ser, desde mi punto de vista, para solucionar los problemas de los ciudadanos, no para crearles más de los que ya tienen, de modo que, para empezar, creo que respetar el Estado de Derecho, más allá de los problemas que nos pueda ocasionar, estemos o no de acuerdo con las decisiones que se toman, debería ser algo que nunca, nunca, ningún grupo político -y por lo que observo en los dos que acaban de intervenir-..., tienen muy poco respeto, puesto que se ponen aquí como jueces y ya dan por señalados cuáles son los resultados de lo que está pasando en El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>Miren, les voy a decir que el Estado de Derecho es lo que no permite la disolución del Ayuntamiento de El Ejido, no la voluntad política, no la voluntad política. Es decir, políticamente no se puede disolver un ayuntamiento, tiene que asistirle la ley, y los que somos representantes públicos debemos cumplir la ley, más allá de nuestro acuerdo con ella o no.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, un ayuntamiento en donde solamente hay un imputado con cargos -uno con cargos-, y un segundo desde hace muy poco sin cargos... Por lo tanto, si esto es así, ustedes supondrían que el Estado de Derecho sería otra cosa diferente, porque alcaldes imputados hay en todo el término municipal, perdón, en todo el territorio andaluz y español. Vale.</parrafo>
        <parrafo>Eso no quiere decir que estemos de acuerdo o no -y lo digo ya para terminar con esto-. Si se dan las causas legales para esa disolución, seremos los primeros, como fuimos los primeros que pedimos la dimisión del señor alcalde, que está en la cárcel, e Izquierda Unida y el Partido Popular estaban callados entonces, cuando se pidió la dimisión.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y ahora les voy a hacer una descripción, señor Valderas, a ver si usted, y a la señora Espinosa, a ver si tienen alguna consonancia.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa que se trae aquí hoy se enmarca dentro y como consecuencia de unos posibles delitos que se le imputan a un alcalde -uno-, criado, engordado durante quince años a las ubres del Partido Popular; un interventor, como ustedes lo conocen muy bien, el Partido Popular, sobre todo de Almería, lo conoce muy, muy, muy bien, que, además, se jacta de ser de derechas. Todo esto con una trama empresarial, una trama empresarial cuyo objetivo es drenar dineros públicos a bolsillos privados, a bolsillos privados.</parrafo>
        <parrafo>¿A ustedes les parece esta descripción, este modelo, les parece un modelo que algunos podrían patentar? ¿Existe alguna diferencia entre ese modelo y el modelo Gürtel? ¿Existe alguna diferencia entre ese modelo y el modelo Palma de Mallorca? ¿Existe alguna diferencia entre este modelo y el modelo Valencia? El modelo, algunos, lo podrían patentar.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, por lo tanto, ese es el problema que ha llevado a El Ejido donde está, ese es el problema; ese modelo de gestión que, como dice la señora Espinosa, efectivamente, ha estado aprobando el Partido Popular. El Partido Popular ha estado aprobando todas las facturas fuera de canon de Elsur hasta el año 2006; el Partido Socialista jamás, jamás, ha votado a favor de esas facturas en las comisiones de obras públicas. Están ahí las actas.</parrafo>
        <parrafo>Desde el año 1995 hasta el día de hoy, el Partido Socialista jamás ha aprobado una factura de la empresa Elsur fuera de canon. El Partido Popular sí. ¿Por qué? ¿Por qué? Porque el problema del señor Enciso no es un problema de que se peleó con el PP para montar un tinglado. No, no, no, no. El problema del señor Enciso es que, sencillamente -no-, sencillamente, cuando se peleó con ustedes por el poder en Almería, por el poder en Almería -usted es joven-, perdió, sencillamente. Pero el modelo es el mismo del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a decir lo que decía el candidato a la alcaldía de El Ejido, primer teniente de alcalde y portavoz con el señor Enciso, señor Góngora: «Enciso es un mihura por su capacidad de trabajo. Por eso le echo de menos en el PP». Le digo que es Diario de Almería, martes, 11 de octubre de 2006. «Me hubiese gustado que Enciso fuera ahora la cabeza visible del Partido Popular en la provincia de Almería». Eso es lo que decía el candidato que ustedes ya han elegido en El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere al Estado de Derecho y a solucionarles el problema a los ciudadanos, en este caso de El Ejido, le voy a decir cuál es la suposición cuando lo metieron en la cárcel, que nosotros pedimos la dimisión y ustedes estuvieron callados una semana, no vaya a ser que lo dejaran suelto.</parrafo>
        <parrafo>La cuestión, ¿cuál es? Que, a la semana siguiente, el señor Arenas, que no está aquí, que está muy interesado en El Ejido, y el señor Javier Aureliano García, hablaron de un gobierno de concentración en El Ejido. Un gobierno de concentración era la opción del Partido Popular, que yo creo, si no entiendo mal, debe ser un gobierno en el que estaban el PP, el PSOE y el PAL -¿no es eso?-, que le dijimos que no. Eso es lo que proponía el señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Cierto que la postura de Izquierda Unida siempre ha sido la misma, creyendo que era la misma situación de Marbella; pero esto no tiene nada que ver con Marbella ni jurídicamente, ni políticamente. Lo digo porque en su intervención decía que, en Marbella, Izquierda Unida, aunque no estaba en la corporación, finalmente, estuvo en la gestora. Pero eso, ustedes lo saben, no tiene nada que ver con aquello. No tiene nada que ver. El GIL estaba disuelto, no había manera de llegar a acuerdos y se llegó al acuerdo en la diputación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, al margen de esto, lo que les quiero decir es que esa era la postura del Partido Popular: gobierno de concentración con el PAL. Esa era la propuesta del Partido Popular. Pero da la casualidad, da la casualidad, de que, pasando el tiempo, se reactiva la operación Gürtel, donde aparece un tal señor Bárcenas que parece que era tesorero del PP y tenía su despacho en la calle Génova de Madrid. Muy amigo del señor Arenas, nuestro ínclito candidato eterno a la presidencia de la Junta, amigo y defendido por el señor... En el mismo momento, y coincidiendo en las fechas...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Si ustedes tienen a bien hacerlo, de todas maneras me da igual lo que digan. Si tienen a bien mirarlo, verán que, en la misma fecha donde se reactiva el caso Gürtel, aparece elegido como el centro del mal del universo.</parrafo>
        <parrafo>El señor Arenas dice: «Es el caso de corrupción más importante de la democracia española». Si lo compara usted con Gürtel, Mallorca o Valencia, pues no lo sé. De todas formas, el modelo es el mismo. Esos señores que están en la cárcel son de derechas, fueron creados por ustedes y una pelea por el poder es lo único que hizo que ese señor se quedase allí.</parrafo>
        <parrafo>Y ¿qué es lo que ocurre?, ¿qué es lo que ocurre? Que no tiene nada que ver esto con solucionarles problemas a los ciudadanos y al pueblo de El Ejido. Yo le voy a decir lo que ha hecho el Partido Socialista de El Ejido y el Partido Socialista de Almería, porque lo único que nos importa son los intereses de esos ciudadanos. Aunque a ustedes les parezca... Yo sé que a ustedes eso les parece raro, porque a ustedes la política les estorba. A ustedes lo único que les interesa es el poder. Y es donde se confunden.</parrafo>
        <parrafo>Cuando resulta que el señor...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Vale, ahora les voy..., ahora les voy a decir qué es lo que ha hecho el Partido Socialista. Dicho esto y estando radicalmente en contra, habiendo pedido la dimisión, habiéndole exigido a ese equipo de Gobierno que gobierne, se hicieron dos cuestiones. ¿Por qué? Porque la democracia funciona, más allá de Gobiernos incompetentes, a pesar de lo que algunos creen. Se presenta una moción en el Ayuntamiento de El Ejido que es la creación de una comisión de fiscalización y seguimiento, igualitaria, que no se da en ningún municipio de España, en el seno de la Comisión de Hacienda, que se reúna cada tres meses, de manera ordinaria, y, de forma extraordinaria, a petición de dos de los tres grupos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor, señor García Quero, señor García Quero, disculpe, le ruego vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy bien Presidenta, termino rápidamente.</parrafo>
        <parrafo>Que se dé prioridad, dentro de dicha comisión, a la elaboración del informe exhaustivo del soporte de la deuda de Elsur que, según la memoria presentada por los técnicos, asciende a 94.841.000 euros. No que se reconoce esa deuda. Por lo tanto, queremos la información, que se facilite a esta comisión la información que se solicite referente a las relaciones contractuales y comerciales entre el ayuntamiento y Elsur, para los tres grupos, incluido el Partido Popular, y que, en las comisiones ordinarias trimestrales, se dé cuenta de un informe de ingresos y pagos realizados durante cada trimestre. No hay una comisión como esa en ningún ayuntamiento, por supuesto, de Almería ni de ningún sitio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor... Disculpe, señor García Quero, su tiempo ha finalizado ya hace un rato, así que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No, ya termino Presidenta, es un momento y ya...</parrafo>
        <parrafo>La segunda parte. Se firma, con los sindicatos que dice el señor Valderas, se firma un acuerdo por mantener los servicios de El Ejido con los secretarios generales de UGT y Comisiones Obreras, que tuve la deferencia de reunirme con su coordinadora provincial para entregárselo y tomar café con ella para explicárselo. Todavía estoy esperando a que me contesten.</parrafo>
        <parrafo>Y al Partido Popular lo mismo. Tuve la deferencia de reunirme con el Presidente del Partido Popular en El Ejido y todavía estoy esperando a que me conteste. Para solucionar problemas para El Ejido es para lo que está la política. El poder es el que está para enriquecerse y de eso ustedes saben mucho.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación, para cerrar el debate, en nombre del Grupo Parlamentario Popular tiene la palabra su portavoz, la señora Espinosa López.</parrafo>
        <parrafo>Señora Espinosa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que no sé ni por dónde empezar. Cuando uno no sabe por dónde empezar, lo mejor es... Manolo, quiero darte hoy, exclusivamente hoy a ti te quiero dar una noticia, una exclusiva. Aquí tengo el escrito que mi partido presentó el 10 de abril del año 2007 ante la Fiscalía Anticorrupción, ¿eh?, aquí lo tengo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y en el hecho noveno, en el hecho noveno, ¿eh?, después de describir todas las situaciones y actuaciones, le comunicamos a la Fiscalía Anticorrupción... Te lo voy a leer: «Los hechos descritos en anteriores consideraciones, unidos a la falta de información y a la negativa del Alcalde, y del Partido Socialista de forma más ferviente que el alcalde, a realizar una auditoría externa y seria sobre el estado de las cuentas del ayuntamiento y de Elsur, nos han decidido a recabar el auxilio de esta fiscalía para que, en caso de que lo considere necesario, intervenga en defensa de los intereses generales de los vecinos de El Ejido.»</parrafo>
        <parrafo>Esto es, Manolo, lo que tú has hecho ahí. Entonces, por eso te digo que dices que tú no has aprobado facturas fuera de canon de Elsur. No, tú lo que has aprobado, lo que vosotros habéis aprobado allí, el Partido Socialista de El Ejido, lo que ha aprobado son auditorías. Vosotros, lo que habéis aprobado son las auditorías enteras, enteritas y verdaderas.</parrafo>
        <parrafo>Le tengo que decir también que nuestro Presidente, Javier Arenas, ha defendido siempre a El Ejido, siempre, cuando nos atacabais de forma terrible, injusta, acusándonos de racistas. Eso es lo que ha hecho Javier Arenas. Y cuando ha tenido que abrir un expediente, porque ha tenido que abrirlo porque la situación era insostenible y ya se veía lo que iba a pasar, también lo ha hecho. Y ese es un presidente y no el Presidente de la Junta de Andalucía, Griñán, que no es capaz de solucionar los problemas de un municipio.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no tenemos nada, nada, nada que esconder. Por eso hemos solicitado aquí una comisión de investigación. No acuse. Aprobad una comisión de investigación para que se vea qué es lo que hemos hecho cada uno, qué ha hecho el Partido Popular y qué ha hecho el Partido Socialista. Vamos a aprobar la comisión de investigación. Y, si no, no acuséis porque eso no se puede hacer.</parrafo>
        <parrafo>Habláis de imputaciones, el listado de socialistas imputados en Almería es que no tiene fin: diputados provinciales; el Alcalde de Níjar; Alcalde de Alboloduy; el de Antas; Cristóbal Fernández, Alcalde de Carboneras; senadores... Bueno, bueno, bueno. ¿Dónde vais?</parrafo>
        <parrafo>¿Hablamos, hablamos, hablamos de...?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>¿Hablamos de financiación de los partidos?, ¿hablamos de financiación de los partidos? Vamos a hablar de Filesa. En Filesa tuvo que declarar Felipe González [rumores], por Filesa tuvo que declarar Alfonso Guerra. Aquí, los únicos que se han financiado ilegalmente son ustedes, son ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Eso es así. Dejen ya de difamar, dejen ya de difamar con el caso Gürtel. Ustedes aquí... El Presidente del Partido Popular de Andalucía no ha contratado con ninguna de las empresas de la trama. El Presidente del Partido Popular de Andalucía, en el año 1993, era ya Presidente del Partido Popular de Andalucía. Y la campaña para las elecciones que llevó, no la llevó con esas empresas. Su obsesión con Javier Arenas es impresionante, y ustedes tenían que estar obsesionados por trabajar por los andaluces, que es su responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen un pacto aún vivo, aún vivo, en Almería. Aquí viene el Presidente Griñán, que cada vez más parece un pelele del Partido Socialista, y dice que está roto el pacto. [Rumores.] Y al día siguiente, y al día siguiente... Ustedes lo hacen, y al día siguiente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, ruego silencio a toda la sala.</parrafo>
        <parrafo>Señorías...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Al día siguiente aparecen como asesores de la Diputación provincial de Almería, del Presidente de la Diputación provincial de Almería, del señor Usero, personas del Partido de Almería: el cuñado del antiguo Presidente de la Diputación, el señor José Añez, el del pacto con el señor Segura Vizcaíno que está aquí, los que hicieron el pacto y otro más. [Rumores.] Aquí, entonces, ¿aquí qué pasa? ¿Es que el Partido Socialista no controla al Partido Socialista de Almería?</parrafo>
        <parrafo>Dicen, dice... Se ha dicho aquí que se ha creado una comisión de seguimiento, se ha creado una comisión de seguimiento. ¿Una comisión de seguimiento? Pero que está hablando conmigo. Pero ¿qué me estás diciendo? Una comisión de seguimiento, que se ha aprobado en Pleno, que no se ha constituido y que no se va a reunir, probablemente, hasta el año 2011. Entre tanto, la deuda del Ayuntamiento de El Ejido, desde que tienen un pacto con ustedes, ha crecido un 81% desde 2005, un 81%. El gasto de personal, un 71% desde 2005, desde que tienen ustedes un pacto de gobierno, el canon de Elsur, un 73%. Todo eso ha ocurrido en El Ejido desde que ustedes se hicieron socios.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, dice que no se dan las causas legales. Pues no se dan las causas legales porque dicen ustedes, señores del Partido Socialista, que no se dan las causas legales. Las causas legales se dan por imperio de la ley, por aplicación del artículo 61 de la Ley Reguladora de Bases de Régimen Local, del artículo 118 de la misma ley, del artículo 183 de la Ley Orgánica de Régimen Electoral General. Todo eso se da, y es de libro, en el caso de El Ejido. Existe la posibilidad de disolver los órganos de las corporaciones locales en el supuesto de gestión gravemente dañosa para los intereses generales. Además, se debe, con carácter previo -y está previsto en el articulado que les he citado para que se lo estudien-, está previsto que se emita un informe por la Comisión Nacional de Administraciones Locales. Una vez disuelto el ayuntamiento por gestión gravemente dañosa podríamos tener dos elecciones: que se convocaran elecciones, o que por quedar menos de un año no hubiera que convocarlas, seguramente este sería el caso y por eso nosotros no hemos pedido elecciones. Mientras tanto, la administración ordinaria de la Administración local corresponde a una gestora designada por la Diputación Provincial.</parrafo>
        <parrafo>¿Se están incumpliendo los servicios que reciben los ciudadanos de El Ejido? ¿Se está dañando el interés general? ¿Se están incumpliendo obligaciones constitucionales? ¿Ustedes qué creen? La Corporación Municipal de El Ejido tiene la obligación de respetar la ley, como todas las administraciones, y de gestionar los recursos para ofrecer los mejores servicios posibles a sus ciudadanos. Nada de eso está ocurriendo, y se lo he contado antes. La gestión que se está llevando a cabo en el Ayuntamiento de El Ejido atenta contra los principios rectores de la política social y económica, consagrado en el Capítulo III de nuestra Constitución, y atenta también directamente contra el artículo 103 de la Constitución Española, porque el Ayuntamiento de El Ejido, esta Administración hace ya mucho tiempo que no actúa conforme a los principios de eficacia, jerarquía, y, por supuesto, nunca, nunca, nunca, y se está viendo, con sometimiento pleno a la ley y al Estado de derecho. Eso es lo que está ocurriendo, y yo le acabo de demostrar que se están incumpliendo las obligaciones constitucionales. Y le recuerdo: se ha reconocido a Elsur una deuda de 96 millones de euros, deuda discutida en el seno de la Operación Poniente. Se le ha dado a Elsur la posibilidad, se ha comprometido con Elsur en que lo que se recaude en El Ejido por impuestos de bienes inmuebles del año 2011, del año 2012 y del año 2013 se le ha dado ya a Elsur. Y además se le ha dado la posibilidad de que lo hipoteque, de que lo ignoren entidades bancarias para que nunca, nada, se puede romper este pacto. Han aprobado un plan de saneamiento ilegal. El interventor es la mano derecha del interventor encarcelado, se lo repito; el secretario judicial ha denunciado que le están usurpando funciones y que no puede custodiar los documentos que están en el ayuntamiento. ¿Qué quieren ustedes hacer con la corporación local del Ayuntamiento de El Ejido?</parrafo>
        <parrafo>Los vecinos de El Ejido son vecinos muy trabajadores, gente de muchos sitios, de muchos países, han trabajado mucho para tener posibilidades de vida, oportunidades presentes y futuras. ¿Qué es lo que están haciendo ustedes? ¿Por qué no ayudan, por una vez, por una vez, a El Ejido, al pueblo de El Ejido y a los ejidenses? Cumplan con su obligación, inicien los trámites para la disolución de esta corporación. Y también inicien las actuaciones necesarias para el apoyo económico que necesita El Ejido y los proyectos que andan retrasados, por favor, que salgan adelante, apuesten por el futuro de El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Espinosa.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el debate de la primera proposición no de ley, suspendemos la sesión hasta la cuatro y media de la tarde.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

