<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>11</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 6</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Mujer, Violencia doméstica</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000104</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000104. Pregunta oral relativa al establecimiento de la vigilancia de maltratadores (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Esperanza Oña Sevilla y Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía (BOPA 30).</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, en este caso, también dirigida a la Consejera de Igualdad y Bienestar Social, relativa al establecimiento de la vigilancia de maltratadotes, que formula el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Botella Serrano tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Botella Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Igualdad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, sabe que hay una cuestión que probablemente compartimos, y es que, en primer lugar, la prioridad en cualquier tratamiento, en cualquier cuestión que haya que desarrollar está sobre las victimas antes que sobre los agresores.</parrafo>
        <parrafo>Decirle también que, respecto a su pregunta, en el Plan Nacional de Sensibilización y Prevención de Violencia de Género está previsto el desarrollo de dispositivos de seguimiento para los agresores. Repito, en el plan nacional. Entre otras cosas, porque en este momento es el Ministerio del Interior, del Gobierno de España, y el Ministerio de Justicia los que están estudiando la generalización en todo el territorio español de dispositivos de vigilancia a los maltratadores. Recuerde que no tenemos competencias las comunidades autónomas, salvo que nos vengan derivadas a través de convenios con el Estado. La Comunidad Autónoma de Andalucía, una vez que estén los informes técnicos precisos terminados, vamos a colaborar con el Estado en la extensión, en Andalucía, de los dispositivos que se determinen.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y, para la réplica, tiene la palabra la señora Botella Serrano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señora Consejera, realmente me he quedado alucinada.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que ha dicho es que ustedes dan prioridad a la protección a las víctimas, antes que la vigilancia a los maltratadores. Pues, entonces, no comprendo, señora Consejera, cómo reiteradamente han votado en contra de iniciativas del Grupo Parlamentario Popular, precisamente planteando dispositivos de protección personalizada para las víctimas.</parrafo>
        <parrafo>Y, además de esto, señora Consejera, usted echa balones fuera y dice que está esperando a que el Gobierno de España actúe en relación con este tema.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, este tema es muy serio. Los malos tratos a las mujeres son un drama que viven muchas mujeres y sus hijos. Provocan muchas muertes todos los años. Y, además, ocurre cada vez más entre parejas más jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, no seré yo quien haga bromas, ni con el teléfono para los maltratadores -propuesto por la Ministra- ni bromas, tampoco, con su tremenda manera de hablar y de cargarse la lengua española. Es una vergüenza que un tema como los malos tratos o la lucha por la igualdad real entre hombres y mujeres se trate como se está tratando en la actualidad, entre bromas y chascarrillos, por la ineficacia, la inexperiencia y la frivolidad [aplausos] de una Ministra que, sinceramente, sinceramente, y es mi opinión personal, por respeto a las mujeres, no debería haber aceptado el nombramiento como Ministra. Y no es un insulto decir esto, no todo el mundo tiene por qué estar preparado para ser ministro o ministra. Lo que es un demérito es aceptar un cargo para el que no se está preparado. Eso sí que es un demérito, y eso es lo que yo estoy diciendo aquí.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la responsable de las bromas y de los chascarrillos es quien los provoca, y los ha provocado, precisamente, la Ministra, con sus propuestas absurdas, frívolas e ineficaces. Irresponsable es ella, y Zapatero por haberla nombrado.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, Chaves ha dicho que la descalificación a la Ministra desde círculos machistas es injusta y rechazable. Y yo le pregunto: ¿Y desde círculos no machistas? ¿Es justa la descalificación desde círculos no machistas? ¿O lo que hace machista a un círculo es hacer descalificaciones a la señora Ministra?</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, lo digo porque yo, la diputada que les habla, critico a la Ministra, por su propuesta absurda y por su frivolidad, y, señorías, no consiento, no consiento que nadie me tache de machista: no lo consiento.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, le exijo -y entiéndame: se lo exijo porque lo quiero hacer en nombre...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Botella Serrano, lamento decirle que su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Igualdad, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, desde el máximo cariño, tengo que decirle que creo que usted ha planteado una pregunta única y exclusivamente con el objetivo, no de saber qué medidas hay para proteger a las mujeres víctimas de violencia de género, qué medidas se toman con los maltratadores, sino para criticar a la Ministra, porque es lo que ha hecho exclusivamente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo no me voy a centrar ni siquiera en defender a la Ministra, entre otras cosas porque estamos en un Estado de Derecho y creo que la Ministra es responsable de las medidas que pone en marcha, de las medidas, y lo hace con la total confianza del Presidente del Gobierno. Pero, si usted quiere sabe algo de qué piensa la Ministra, por favor, le pediría que el Grupo Parlamentario Popular presente una pregunta en el Parlamento y se lo pregunten. Pero usted ha puesto de manifiesto, en esa crítica a la Ministra, que, por supuesto, no acepto, señora Botella, que a usted no le importa cuáles son los dispositivos o no para hacer seguimiento de los maltratadores.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, usted, cuando no pregunta, también interviene; o sea, que...</parrafo>
        <parrafo>Señora Presidenta, a mí me gustaría que, de una vez por todas...</parrafo>
        <parrafo>Yo, mientras están preguntando...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Les ruego, señorías, a todos los diputados que no entren...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... estoy callada y en silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por favor, señora Consejera de Igualdad, un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Entonces, yo quiero saber si le tengo que contestar a la señora...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Igualdad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Perdón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por favor, tranquilidad.</parrafo>
        <parrafo>Les ruego a los diputados y diputadas que no entren en conversación cuando la Presidencia no les ha dado la palabra: a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Puede usted continuar, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Botella, lo que yo le contestaba es que, en el Plan Nacional de Sensibilización, están establecidas las medidas para hacer ese seguimiento de los maltratadores. Estamos hablando, evidentemente, de maltratadores con denuncia y con sentencia.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que hay algunas experiencias en alguna comunidad autónoma...</parrafo>
        <parrafo>Y créame: yo sí que no hago chascarrillos con nada; no los he hecho en mi vida y no lo voy a hacer ahora. Lo mismo que no voy a descalificar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Igualdad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... ni una sola medida que se ponga en marcha...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Su señoría ha agotado el tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... por parte de ninguna otra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

