<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>117</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 65</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Turismo, Política de turismo</materias>
    <numero_expediente>8-11/APP-000107 8-11/APP-000108</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APP-000107 y 8-11/APP-000108. Comparecencias del Consejero de Turismo, Comercio y Deporte, a fin de informar sobre las perspectivas del sector turístico en 2011 (pág. 24).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APP-000107</numero_expediente>
        <extracto>* 8-11/APP-000107. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la previsión del sector turístico para Andalucía en 2011,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APP-000108</numero_expediente>
        <extracto>* 8-11/APP-000108. Comparecencia del Consejero de Turismo, Comercio y Deporte, , a fin de informar sobre las perspectivas turísticas en Andalucía en 2011.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos con el siguiente punto del orden del día: comparecencias. La primera de ellas será la del Consejero de Turismo, Comercio y Deporte, a petición propia, y también del Grupo Parlamentario Socialista, a fin de informar sobre las perspectivas turísticas en Andalucía en este año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate, tiene la palabra en primer lugar el Consejero de Turismo. Señor Alonso, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>--Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Dicen que el pasado siempre revela la estructura del futuro. Sin embargo, soy de la opinión de que son nuestras acciones presentes las que condicionan el éxito o el fracaso de esta estructura.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, a la hora de hablar de perspectivas para 2011, resulta imprescindible echar la vista atrás y ver en qué punto estábamos, dónde estamos ahora y qué estamos haciendo para avanzar.</parrafo>
        <parrafo>Si comenzamos por el pasado, podemos ver cómo, en el año 2000, Andalucía acogió 18.700.000 turistas de todo el mundo. Una década después, Andalucía ha recibido cerca de veintiún millón y medio de turistas, dicho de otra manera, un 14,4% más. Pero, en estos años, no solo ha crecido esta cifra, sino también ha aumentado, por ejemplo, el atractivo del sector para la inversión privada.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido es importante señalar cómo se ha hecho la más firme apuesta por esta industria con la creación de nada más y nada menos que casi ochenta mil plazas hoteleras, pero, sobre todo, plazas de más calidad, ya que las categorías que más han crecido son las de cuatro y cinco estrellas. En concreto, las plazas de cinco estrellas han aumentado un 129%, hasta situarse en más de trece mil, y las de cuatro estrellas han crecido un 140% y suponen, en este momento, la mitad de la oferta hotelera andaluza, con más de ciento veinte mil plazas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, el dato en el que quiero detenerme es el del empleo. Nada mejor que esta cifra para ver lo que ha supuesto el turismo para nuestra economía. Así, y aun reconociendo la triste pérdida de puestos de trabajo en los dos últimos años, podemos afirmar que, en la pasada década, el empleo en esta industria ha crecido un 13,2%, hasta los 321.462 ocupados en 2010, y esto a pesar de la crisis; una crisis que se ha convertido en una oportunidad para el turismo, porque, si bien provocó la contracción del sector a partir de 2008, también impulsó un cambio de mentalidad, pero, sobre todo, de comportamiento, que hoy tiene su mejor resultado en el cambio de tendencia que experimentamos desde el verano pasado. De hecho -permítanme que lo refiera, señorías-, tenemos que señalar que, en la actualidad, casi todos los principales indicadores que miden el sector nos aportan cifras positivas desde mediados del año 2010. Por ejemplo, las pernoctaciones hoteleras en Andalucía acumulan ocho meses consecutivos de crecimiento. Además, el año pasado, el gasto medio por turista aumentó un 3,7%, hasta situarse en 545,7 euros. La estancia media continúa su senda ascendiente para situarse en nueve días de media por turista.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, estos datos tan significativos no han sido un espejismo, sino que continúan en 2011.</parrafo>
        <parrafo>Si analizamos la evolución de los últimos meses, vemos cómo en enero y febrero de este año los resultados han sido más que satisfactorios, con crecimiento tanto en pernoctaciones de turistas nacionales como internacionales. En concreto, el número de viajeros alojados en hoteles ha aumentado un 6%, y las pernoctaciones un 4,2%, y, aunque la llegada de turistas internacionales ha descendido ligeramente, no lo han hecho sus pernoctaciones, que crecieron en torno a un 5%, ni su gasto medio, que se ha situado en estos meses en 1.083 euros, un 2,2% más que el año anterior.</parrafo>
        <parrafo>También quisiera destacar cómo el movimiento aeroportuario ha crecido, en el primer trimestre en nuestra Comunidad Autónoma de este año, un 7,8%, y, por supuesto, la espectacular temporada de invierno de Sierra Nevada, gracias a la cual nos han visitado cerca de novecientos diez mil visitantes, a falta de dos citas muy claras y muy importantes, como son la Semana Santa y el puente de mayo, y con la que hemos cumplido con creces los objetivos que nos marcamos este verano con la fortísima inversión que hicimos en la Sierra de 10 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Pero quisiera destacar, por último, la evolución reciente del turismo, y tengo que poner en valor como anticipo que las próximas grandes citas turísticas -Semana Santa, puente del primero de mayo y verano-, el comportamiento del pasado puente de Andalucía, donde se superaron todas las previsiones, con zonas del interior que casi rozaron el lleno, y el hecho de que las primeras previsiones para la Semana Santa así lo muestran, parecen excelentes. Y todo ello a pesar de que 2010 y los primeros meses de este año han estado marcados por dificultades que han tenido en vilo al sector turístico a nivel internacional. Acuérdense de estos datos:</parrafo>
        <parrafo>El año comenzó con la pandemia de gripe A y la debilidad económica de los destacados mercados turísticos emisores, siguió con la [...] de la libra respecto al euro, afectando a la demanda de nuestro principal mercado extranjero. A todos estos problemas, señorías, se sumaron también la adversa climatología, el cierre de aeropuertos internacionales por la nube de ceniza y nevadas de gran intensidad o la huelga de controladores en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Como he dicho, señorías, 2010 no fue un año fácil para el turismo, y, sin embargo, ha sido uno de los más decisivos en nuestra amplia historia turística. A pesar de las dificultades -y repito-, ha sido el ejercicio donde se ha hecho realmente efectivo el cambio de modelo que reclamaba la industria turística. Y lo hemos hecho, además, en un entorno de austeridad y con éxito: el éxito que demuestran las cifras estadísticas que ya he comentado anteriormente, y el éxito que se recoge de la actitud de nuestros profesionales, que han hecho frente al reto de cambiar las reglas de juego.</parrafo>
        <parrafo>Volvemos a crear tendencia, y lo hacemos generando valor a través de la innovación, la calidad, la sostenibilidad y la creación de experiencias, dejando atrás la competencia exclusiva en precios más próximos para aquellos destinos emergentes. Gracias a ello podemos decir ahora que la nueva década aporta importantes expectativas en nuestras áreas de negocio, así como predecir que el turismo en el año 2011 consolidará su recuperación con crecimientos finales de al menos un 1% para el global de los mercados, a pesar de la existencia de barreras, entre las que debo destacar el aumento del precio del petróleo provocado por la situación de los mercados árabes, en especial Libia, o la situación económica de nuestro principal emisor, el mercado británico, donde no se espera un aumento del precio de la libra, lo que afectará a nuestra competitividad en precio de este mercado.</parrafo>
        <parrafo>Pero también hay motivos para el optimismo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, permítanme recordarles que la Organización Mundial del Turismo espera que el crecimiento del sector turístico continúe en 2011, en concreto, entre el 4% y el 5% en todo el mundo. También es importante poner en valor la senda estable de crecimiento de destacadas economías, como la alemana, el principal emisor de turistas del mundo y nuestro segundo mercado en importancia. De hecho, las perspectivas sobre el mercado alemán para Andalucía son inmejorables, como hemos podido comprobar en la ITB de Berlín. Pero es que, además, tenemos también muy buenas expectativas en mercados como el francés, el italiano o el nórdico, donde se ha mejorado considerablemente nuestro posicionamiento con crecimientos en 2010 de dos dígitos, lo que ha dado oxígeno a nuestro destino en el mercado internacional. Un mercado donde, además, podemos decir que Andalucía está de moda. No hay más que ver que, como en el último año, nos han elegido como destino personas como Michelle Obama, el Príncipe Carlos, o los Cameron en su reciente visita a Granada.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, nuestro análisis no puede olvidar el mercado nacional, que ha sido, que es y será el gran soporte de la demanda turística de Andalucía durante la crisis, y que estimamos continúe creciendo este año. Una vez que se confirman las perspectivas de crecimiento de la economía española para los próximos años, sin duda, vamos a continuar afianzando nuestro posicionamiento como destino preferido de los españoles.</parrafo>
        <parrafo>Teniendo en cuenta todos estos aspectos, podemos concluir que el turismo ha sido una de las últimas industrias en percibir los efectos de la crisis, a la vez que está siendo uno de los motores indiscutibles de la recuperación de nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, no quiero pecar de optimista. Soy consciente, el Gobierno de Andalucía es consciente de que hay mucho que hacer. Quiero significar que hemos abierto un camino que debe seguir andándose. Y para ello es fundamental tomar conciencia de los retos y oportunidades que nos presenta la economía y el nuevo entorno turístico caracterizado por una mayor competencia y los cambios continuos en los gustos y demandas de los turistas. Porque el turismo es una industria viva que siempre necesita creatividad e innovación para crecer. Y el turista es su centro, por lo tanto, es a él al que hay que orientar nuestros mayores esfuerzos.</parrafo>
        <parrafo>La nueva cultura turística de Andalucía proporciona la receta básica sobre la que estamos trabajando para 2011, pero también para el medio y largo plazo, nos da las claves del cambio. Responsabilidad, excelencia, sostenibilidad, innovación y accesibilidad no son meras declaraciones de intenciones. Estos compromisos tienen asociadas unas iniciativas muy reales de las que ya estamos viendo resultados.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, el Gobierno andaluz trabaja para, en primer lugar, redefinir el producto turístico andaluz, sentando las bases de una evolución ordenada y sostenible en la industria turística, donde la calidad y la singularidad sean nuestras ventajas competitivas; en segundo lugar, para garantizar la satisfacción del turista, porque solo este aspecto garantizará su fidelidad a nuestro destino, y, por último, trabajamos para mejorar el posicionamiento de la imagen de Andalucía, para traer más turistas de más países y con mayor capacidad de gasto. Así, quiero destacar que, desde el punto de vista de la oferta turística, se están creando unos productos más competitivos y sostenibles, a través de más de ochenta programas de planificación turística territorial, que actualmente benefician nada más y nada menos que a 570 municipios y al 80% de la población andaluza.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, para elevar la calidad que ya tiene por sí el destino andaluz, como demuestra nuestro posicionamiento como la comunidad autónoma con más certificaciones de calidad -en torno a 1.250 establecimientos turísticos-, se acaba de poner en marcha el II Plan de Calidad Turística, estamos comenzando a trabajar sobre la figura del Comisionado para la Atención al Turista y prestamos una especial atención a aspectos muy demandados por el sector como son la accesibilidad o la formación de los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, en 2011 también vamos a intensificar los servicios gratuitos de asesoramiento y asistencia a las empresas, así como los programas de innovación desarrollados a través de Andalucía Lab.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que me detenga en este punto. Es necesario que aprendamos a gestionar el cambio como variable del éxito. Y en este sentido, Andalucía quiere, necesita, apostar por la innovación. Por ello, unas cinco mil empresas y profesionales ya han solicitado y han utilizado, en poco más de un año, los distintos servicios de asesoramiento, investigación y formación que ofrece una de nuestras apuestas más importantes, el Centro de Innovación Turística de Andalucía. Sus tres laboratorios operativos -consultoría, investigación y demostración- trabajan en estos momentos, por ejemplo, en renovar y hacer más visible la presencia en Internet de las empresas turísticas en Andalucía; aumentar la presencia de Andalucía y sus productos en las principales agencias de venta on line; contribuir a desarrollar estrategias de precios optimizados; generalizar el uso de nuevas tecnologías y dispositivos en la gestión logística, información turística, medioambiental, etcétera; o, por ejemplo, en aplicar la realidad virtual a la formación. Y en esta línea, la formativa, quiero destacar nuestro compromiso y el de las universidades andaluzas por la industria turística. Por ejemplo, mediante el desarrollo de iniciativas como Andalucía Tech.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, desde el punto de vista de la demanda, o, mejor dicho, desde el punto de vista del turista, hay que recordar que se ha aumentado la dotación destinada a promocionar a Andalucía en mercados tradicionalmente secundarios, con el fin de reducir riesgos de dependencia, pero sin descuidar a los nuestros principales. De hecho, el 50% de las acciones de márquetin este año se van a centrar en el mercado andaluz, mercado nacional, británico y alemán. En total, la oferta andaluza estará presente, creo que nada más y nada menos que en 39 países. Asimismo, hay que señalar que se han priorizado aquellas actuaciones destinadas a potenciar la singularidad y diversidad de la oferta andaluza, así como su promoción enfocada a la prolongación de la estancia y el gasto por turista.</parrafo>
        <parrafo>Entre las actuaciones llevadas a cabo quiero destacar, por su importancia y novedad, las acciones directas al consumidor, que están demostrando una gran capacidad de retorno de la inversión, como las que ya se han realizado en Madrid, Barcelona, Londres, Berlín, Düsseldorf o Munich. También hay que llamar la atención sobre la firma de acuerdos con los principales operadores turísticos internacionales. Con ellos, por primera vez se ha vinculado nuestra inversión a la cifra de turistas que lleguen a través de esta colaboración. En tercer lugar, hay que señalar que recientemente se ha firmado un acuerdo con el grupo El Corte Inglés para la promoción de Andalucía en la campaña de verano. O el esfuerzo que se está realizando en potenciar las acciones enfocadas a segmentos específicos de alta rentabilidad y con alto poder desestacionador, como el binomio turismo-deporte. En este punto destaca el impulso del producto combinado Sierra Nevada-Costa del Sol y Costa Tropical, presentado recientemente con motivo de la feria turística alemana, la ITB. O la apuesta por los eventos deportivos de primer nivel: Gran Premio de España de Motociclismo de Jerez, Andalucía Masters de Golf en Valderrama, Andalucía Tennis Experience, son algunos de los ejemplos.</parrafo>
        <parrafo>Pero he querido dejar para el final una de las iniciativas más importantes, yo diría que incluso a nivel nacional, que se están realizando en turismo. Por ello, me gustaría que prestaran una especial atención. Quiero recordarles, señorías, que en octubre de 2010 se puso en marcha la Comunidad Turística de Andalucía. Esta comunidad, desarrollada en Internet, tiene como objetivo impulsar el negocio turístico, aportar información sobre las experiencias que se pueden disfrutar en Andalucía, y generar un espacio donde compartir las sensaciones de haber disfrutado de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>En base a ello, y teniendo siempre en cuenta que el turista es el protagonista de nuestro esfuerzo, la comunidad se ha construido en un sistema de tres pilares. Primero, los medios audiovisuales, vídeos e imágenes, que han pasado a liderar la promoción de Andalucía en la comunidad, y lo hacen promocionando toda la oferta de nuestra industria turística, no solo la tradicional de alojamiento y transporte. También toman una mayor entidad las redes sociales, que se sitúan como el mejor sistema de prescripción que podemos tener, por inmediatez y por credibilidad. Por ello, no solo hemos diseñado nuestra propia red social turística en la Comunidad, sino que además se participa intensamente en las de mayor seguimiento a nivel internacional. Por otro lado, la comercialización se ofrece en tiempo real al mismo tiempo que el turista recibe información del destino. Es decir, promoción y comercialización se desarrollan en un sistema en paralelo, para que la decisión y la elección se tomen casi al mismo tiempo, impidiendo la existencia de espacios que puedan llevar al turista a decantarse por otro destino.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, hemos considerado fundamental trabajar en la igualdad de oportunidades. Fíjense, esto es lo realmente importante para la salud de la industria turística andaluza: vamos a garantizar que tanto las grandes como las pequeñas industrias turísticas con presencia en Andalucía compitan en lo que tienen que competir -en excelencia, en innovación, en singularidad-, en vez de la capacidad económica que tengan para situarse adecuadamente en un buscador determinado en Internet. En este sentido, nuestro objetivo más inmediato es tener en marcha nuestra propia metacentral de comercialización en septiembre de este año. Señorías, esta metacentral, que implica tanto una central de reservas como una pasarela de pagos propia, va a garantizar la transparencia en el posicionamiento, la gratuidad del sistema para facilitar el acceso de toda la oferta, la posibilidad de que el turista haga itinerarios completos de sus vacaciones, incluyendo oferta de ocio, deporte, cultura o gastronomía; en definitiva, nos permitirá dar uno de los pasos de gigante más importante en los últimos años para la productividad, la competitividad y la rentabilidad de la industria turística andaluza. Y se hará real en septiembre. Estoy seguro de que quien ganó limpiamente el concurso estará a las alturas de las circunstancias, porque están tan ilusionados como yo y porque miden la responsabilidad de este proyecto al mismo nivel que el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, todas estas actuaciones revelan un gran esfuerzo, que nos pone a la vanguardia, en época de austeridad, de una industria que tiene mucho futuro en Andalucía. Y que será agradecido, sin duda, por los millones de turistas que nos visitarán este año. Porque -como ya he dicho en alguna ocasión- para el turismo, 2008 fue el año de la incertidumbre; 2009, el del cambio de modelo turístico; 2010, el de la recuperación, y 2011, el de la consolidación del crecimiento y una nueva forma de concebir la industria turística de Andalucía. Porque, señorías, lo mejor en turismo está por venir.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, en nombre de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tiene la palabra el señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, Consejero, yo no había visto sus papeles ni nada, pero me lo había planteado de una manera muy parecida a la de usted. En fin, no... Hablar de las perspectivas turísticas de 2011 sin tener un balance en conciencia de lo ocurrido anteriormente, pues, parece un ejercicio no inútil, pero sí insuficiente, en todo caso.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no pensábamos en una década hacia atrás, sino pensando en 2008, 2009, 2010, cómo certificábamos el buen comportamiento de la industria turística frente a la crisis. Nos encontrábamos con indicadores que modificaban los resultados ligeramente, normalmente a la baja en el descenso de visitantes, que fue leve, el del gasto medio, o cómo salvaba la temporada, a fin de cuentas, el turismo nacional, que compensó la importante bajada de visitantes extranjeros, ingleses y alemanes, principalmente, que ahora parece ser que recuperamos.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que más interesa al Grupo de Izquierda Unida es cómo este análisis, es decir, el comportamiento de la industria turística en el periodo de crisis en el que nos encontramos, nos permite mirar el futuro con optimismo. Y es ahí donde también nos parece que se acierta. Es decir, creemos que se ha sabido ver el cambio de tendencia y que se ha sabido actuar en función de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nos encontramos la crisis -una crisis económica sin precedentes-, cambios en el sector, en el turismo, y la reacción de la propia Administración. Por lo tanto, lo que le queremos dejar dicho es que, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, hemos ido valorando -también apoyando- muchas de las iniciativas que se han tomado por la Consejería, que, al fin y al cabo, la Administración es el primer agente turístico de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Y usted ha hecho un relato... Podemos decir, el turismo sénior y joven europeo, los planes de recualificación del destino turístico, Qualifica, la actualización del Plan Marketing, Andalucía Lab, la reorientación de la planificación y ordenación turística, o el colofón, que vendrá..., y que ya todos los grupos hemos tenido conocimiento de la nueva Ley de Turismo. Es decir que, con todos los matices que podemos tener, con las diferencias que también hemos dejado patentes en esta Cámara, reconocemos que en turismo se han sabido valorar dos cuestiones: la primera, la crisis y su incidencia en el sector, y, la segunda, el propio sector, es decir, los cambios que se estaban operando en el turismo, yo diría que en la actividad turística -la actividad de los y las turistas, fundamentalmente- para ir adaptando la industria a estos retos del siglo XXI y también para posicionarla en el mercado.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahí, la valoración general. Pero, en el tiempo que nos queda, nos gustaría, señor Consejero, trasladarle algunas preocupaciones que tenemos -algunas, de sobra conocidas- del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Y vamos a empezar por el turismo de sol y playa.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece que el turismo de sol y playa, que es nuestro segmento estrella, que no podemos descuidar, a pesar de los esfuerzos que hagamos por la complementariedad de la oferta y destino, o la lucha contra la estacionalidad... Y ahí le planteamos dos cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Primero, el estado de las playas andaluzas y los temporales. Sabemos que aquí la responsabilidad es, en gran parte, del Estado, pero, en definitiva, el objetivo debe ser encontrarnos con playas acondicionadas, en perfecto estado, de cara a la Semana Santa. Que, además, es un elemento fundamental, no solo para asegurar las buenas sensaciones de los turistas que estén en Semana Santa, sino que la imagen y el estado que ofrezcan nuestras playas en Semana Santa es fundamental para la temporada veraniega. A día de hoy..., hoy salen noticias en la prensa, en el litoral malagueño..., que el Ministerio dice que, esta semana, terminará de dejarla adecentada, que echará la arena... El caso es que hoy hay playas que no están en condiciones óptimas de recibir a esos visitantes. A ver qué nos podría decir sobre esa situación.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, la asunción de competencias en la ordenación del litoral y los chiringuitos, nos parece algo que es fundamental. Y, ahí, lo que queremos es que, una vez que tengamos todas las funciones -que las tenemos ya transferidas-, que son importantes, pues, aseguremos, en esa gestión del litoral, renovar las concesiones caducadas, las que están también en trámite de concesión, y que se acuerde, con el consiguiente respeto al medio ambiente -también a los derechos de los usuarios de las playas-..., que se asegure, digo, los años, los metros cuadrados, el buen uso de estos establecimientos de la playa. Apostamos por la apertura el máximo de tiempo a lo largo del año de los chiringuitos, para que todos los visitantes puedan disfrutar de la oferta que estos presentan. Y también le hablamos de la estabilidad laboral de las más de diez mil personas que trabajan en los chiringuitos y que, dándoles una continuidad a lo largo de todo el año, con toda la seguridad jurídica, pues, puedan propiciarles.</parrafo>
        <parrafo>Y, para terminar... Que usted sabe con qué voy a terminar, que es con el empleo. Lo he omitido conscientemente, al hablar del año 2008, 2009 y 2010, sobre esos buenos indicadores que hemos tenido. Pero, señoría, debo reiterar, una vez más aquí, que, para el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el empleo es un indicador turístico de primer orden. Es más, nos podríamos hacer la pregunta: ¿nos vale una industria turística que mejora sus resultados -me refiero a la cuenta de resultados de las empresas- o que contribuye al Producto Interior Bruto andaluz, pero que, a la vez, destruye empleo? Parece obvio que la respuesta tendría que ser que no.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, tengo que decirles que, desde que empezó la crisis, a finales del año 2008, en el sector de la hostelería de Andalucía se perdieron 32.800 puestos de trabajo, lo que supuso un 11,6% menos. Si lo comparamos con las pernoctaciones, por ejemplo, en el año 2010 hubo un incremento del 0,8% en Andalucía, y el empleo hotelero, sin embargo, disminuyó en 2,5 puntos porcentuales. Y la tendencia -y este es el llamado que queremos hacer- de 2011 es más de lo mismo, porque están aumentando las pernoctaciones, está aumentando el número de viajeros y ocupaciones hoteleras, pero el empleo hotelero disminuye, y es un contrasentido que, de alguna manera, tenemos que atajar.</parrafo>
        <parrafo>Los dos primeros meses del año 2011, señorías, han sido de crecimiento del turismo en Andalucía -lo ha dicho el señor Consejero-. Las pernoctaciones han crecido un 3,8%, los viajeros un 4,8%, la ocupación un 2,49%, la estancia media nos ha bajado un poco, es algo..., una tónica que también tenemos de los anteriores años. Pero la variable que más baja -como ya, desgraciadamente, ocurrió en 2009, como ya ocurrió en 2010- es el empleo hotelero, que disminuye, tan solo en esos dos primeros meses de este año, señorías, en 645 empleos. Tenemos que certificar aquí la recuperación del turismo, un turismo que afronta la crisis y los nuevos retos de manera adecuada, pero que no lo hace con el empleo hotelero.</parrafo>
        <parrafo>Esto, además, se acompaña... Esta pérdida de empleo hotelero se acompaña con el aumento de la economía sumergida y, sobre todo, de las cargas de trabajo y -por qué no decirlo- el empeoramiento de las condiciones sociales, y también en su repercusión en la relación precio, calidad y servicio. Aquí, por ejemplo, nos podríamos referir a los episodios negativos que hemos tenido, y que alguno todavía colea, sobre la negociación colectiva y su cumplimiento.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, lo que nosotros creemos es que hay que hacerle un llamado a la patronal, un llamado hacia la responsabilidad, porque no puede pensar la patronal que no cumplir con los salarios pactados en convenios colectivos, o en lo referente a las revisiones salariales de 2010, va a hacer más competitiva a nuestra oferta. Eso es una locura, eso es un suicidio.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, nos hemos encontrado... Hemos tenido ocasión de comentar cómo han visto estos empresarios que el incumplimiento de los salarios pactados en los convenios colectivos puede servir también, además, como excusa para otra cuestión que nos parece otro suicidio, que es la bajada de precios en el sector turístico. Porque, claro, con la polémica surgida en torno a los conflictos que se viven en los países árabes del Mediterráneo, ha habido importantes operadores turísticos que pretendían colocar grupos de turistas en el litoral andaluz, rebajando precios. Así lo han hecho en otros destinos, pero no debemos, bajo ningún concepto, permitirlo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, y para terminar -no me queda más tiempo-, he de reiterar que, para Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el turismo irá bien cuando genere empleo y no lo destruya, como ha ocurrido en los años 2009 y 2010, y como está ocurriendo en lo que llevamos del año 2011. Y, por cierto, también, cuando la patronal cumpla con lo pactado en los convenios colectivos y cuando asuman su cuota de responsabilidad. Está el primer agente de la industria turística, que es la Administración, que, con nuestras diferencias, defendemos que lo está haciendo bien. Pero hay una patronal que solo se preocupa de su cuenta de resultados, y así no construimos entre todos la industria turística.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Castro, gracias. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra la señora Martín Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Pérez, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>--Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Empiezo, como no puede ser de otra manera, agradeciendo al Consejero los datos que nos ha aportado, relativos a las perspectivas turísticas para este año en Andalucía, aunque muchos de esos datos que usted ha aportado no coinciden con los aportados desde otras fuentes a las que ahora me referiré. Es evidente, señor Consejero, y lo hemos hablado en distintas ocasiones, que la crisis económica ha afectado a la industria turística. También es verdad, señor Consejero, que la incidencia de esta crisis económica sobre este sector ha sido menos acusada que en otros sectores productivos también de Andalucía. Pero también es verdad, señor Consejero, que 2011 es un año de crisis económica, por mucho que ustedes se empeñen en mantener ese discurso de esperar una mejoría para el año 2011. Una mejoría, señor Consejero, que ni está ni se la espera.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes siguen en ese discurso instalado de esperar, esperar y confiar, sin aportar medidas eficaces para solucionar la grave crisis económica que afecta a Andalucía. Sus políticas, a día de hoy, nos mantienen encadenados en la crisis, y los andaluces seguimos percibiendo en la calle, día a día, esa atonía y esa apatía de sus políticas económicas, que, además, tienen por costumbre trasladar siempre todos los costes de esos errores, de esas improvisaciones y de esas ocurrencias de su Gobierno sobre las espaldas y el bolsillo de los ciudadanos. Seguimos perdiendo posiciones en Europa y en el mundo. Y, desde luego, que la situación económica de Andalucía, en general, y ahora me referiré en particular al sector turístico, dista mucho de dar señales del necesario impulso que el Gobierno andaluz, perdida toda la credibilidad, es incapaz de ofrecer.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Griñán, el Gobierno del Partido Socialista, se ha convertido en el problema de Andalucía. Desde luego, hoy ustedes representan un riesgo y una amenaza para la recuperación económica de nuestra tierra. Andalucía, hoy, sufre un Gobierno socialista atrapado en las divisiones y atrapado en la corrupción. Están ustedes más preocupados y ocupados de resolver sus problemas internos que de resolver los problemas que tienen los andaluces y de resolver el problema o los problemas que tiene el sector turístico. La propia dimisión del señor Pizarro, número 3 del Partido Socialista en Andalucía, demuestra la descomposición de su Gobierno, del Gobierno socialista. Ustedes siguen intentando ocultar el escándalo de los ERE falsos y de las prejubilaciones de afines al PSOE. También, cada día, se conocen nuevos casos de supuestos cobros de comisiones por parte del hijo del ex Presidente Chaves por conseguir contratos públicos de organismos y consejerías. Supuestamente, señor Consejero -y esto no lo ha dicho el Partido Popular: se ha publicado recientemente en un medio de comunicación-, un promotor había contratado al hijo del señor Chaves para mediar en las licencias de un campo de golf, en la provincia de Jaén, llamado Paraíso Golf, al que se le concedió, por parte de la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte, el estatus de interés turístico.</parrafo>
        <parrafo>Y, mientras se conocen los escándalos que cada día están salpicando a Andalucía, tenemos que decir también que nuestra tierra roza el 30% de paro, con casi 200 nuevos parados al día. Y con este auténtico drama para la sociedad andaluza, con récord de paro, con récord de escándalos, con récord de desgobierno y de cambios de Gobierno; en este contexto real y no en otro es donde debemos analizar cuáles van a ser las perspectivas turísticas para el año 2011. Porque no solamente la crisis económica afecta al sector, señor Consejero: también afecta a la industria turística la crisis política, la crisis institucional y la crisis social que vivimos hoy en día en Andalucía. Si 2009 fue un año para olvidar para el sector, además un año calificado para olvidar por el propio sector, en 2010 -usted también lo ha apuntado y coincido con usted-, el sector turístico ha superado, gracias, principalmente, al sacrificio empresarial, un escenario bastante complejo.</parrafo>
        <parrafo>Un año 2010, señor Consejero, marcado por la debilidad económica, marcado por problemas de acceso al crédito a las empresas turísticas y también marcado por otros acontecimientos puntuales imprevistos de efectos muy perjudiciales para el sector -usted lo ha dicho-: la huelga de controladores, la lluvia de cenizas, los daños de los temporales. Esa debilidad económica, señor Consejero, ha hecho que las empresas turísticas continúen bajando precios en el sector, a través de distintas modalidades, como los descuentos por compra anticipada, las ofertas de última hora, las promociones. Por lo tanto, buena parte del mantenimiento o la mejora de estos resultados durante el año 2010 se ha debido más a la gestión de la columna de los gastos que a la propia evolución de los ingresos.</parrafo>
        <parrafo>En resumidas cuentas, las empresas turísticas, el sector, la industria turística ha hecho lo mismo que la mayoría de las familias andaluzas: apretarse el cinturón. Porque no hay que olvidar, señor Consejero, que el sector se ha tenido que enfrentar, en el año 2010, al impacto de la subida del IVA, además de al impacto de la subida de recibos como la luz, el agua o los carburantes, entre otros. Y también se ha tenido que enfrentar a la falta de sensibilidad respecto a las fuertes pérdidas económicas que se han derivado de la aplicación de leyes como la del tabaco, una ley que se ha aplicado, que se ha puesto en marcha por un Gobierno socialista sin resolver antes los costes incurridos en años anteriores para adecuar los establecimientos a los requerimientos de la última reforma de la citada ley.</parrafo>
        <parrafo>Exceltur considera que 2011 será un ejercicio muy similar al año 2010. Por lo tanto, o por lo pronto, con los datos que arroja la propia nota de coyuntura de enero y febrero de 2011 de Frontur -yo me imagino que usted conocerá las encuestas que hace Frontur, porque es un organismo dependiente del Ministerio de Industria, Turismo y Comercio-, que dice que nuestra comunidad no ha empezado muy bien el año en lo que se refiere al turismo internacional. Según Frontur, Andalucía es la única comunidad de España que retrocedió un 3% en enero y un 2,1% en febrero, en cuanto a la llegada de turistas internacionales. Madrid, por ejemplo -ya que le encantan a ustedes las comparativas-, creció un 6,6% y la Comunidad Valencia creció un 22%. Si a ello le unimos, señor Consejero, que en España hay más de cuatro millones y medio de españoles que están en paro y que, además, son nuestros principales clientes porque lo que está claro es que, durante todos estos años de crisis económica, quien realmente ha salvado los muebles de la industria turística ha sido el turismo nacional; si tenemos en cuenta, además, señor Consejero, que el crecimiento previsto para este año de la económica española es de un 0,8%, es lógico pensar, es lógico pensar que Andalucía no tiene la percepción de que este año va a ser un año bueno para el sector. Quiero decir, señor Consejero, que, desde luego, el sector no ve los brotes verdes que ustedes tantas veces han vendido porque, realmente, hay unos datos que tampoco apuntan en otra dirección. No obstante, yo siempre le repito que prefiero ser optimista a ser pesimista y también le felicito por ese optimismo moderado, porque siempre empezamos muy bien el año, con buenas perspectivas, y luego acabamos cerrando el año muy por debajo de las perspectivas inicialmente apuntadas.</parrafo>
        <parrafo>Si a esta situación, además, le sumamos la escasa prioridad política que los Gobiernos socialistas prestan a uno de los pocos sectores con capacidad para ejercer el motor de la economía, la situación se complica bastante. Un Gobierno socialista en España que ha permitido la degradación del turismo en el escalafón de la estructura organizativa del Estado: una Secretaría de Estado, señor Consejero. Yo creo que el turismo, como principal industria turística que tiene nuestro país, debería tener un ministerio propio. Recientemente vino el Ministro de Industria, Turismo y Comercio a Granada y dijo que, en Granada, se había encontrado petróleo, y que el petróleo era el turismo. Desde luego, para esas declaraciones, ni nos hace falta Ministro de Industria, Turismo y Comercio, y tampoco me hace falta que venga a la provincia de Granada, porque eso lo sabemos, desde hace muchos años todos, todos los granadinos.</parrafo>
        <parrafo>Y también hay que sumar, señor Consejero, que el Gobierno socialista de la Junta de Andalucía cada año pone menos dinero encima de la mesa para invertir en la industria turística. Esto lo que motiva es que haya recortes en incentivos, en ayudas, en proyectos, en programas. Por ejemplo, un evento importante para la provincia de Almería -me pasa una nota mi compañero-, relativo a la celebración del 400 aniversario de la aparición de la Santa Cruz y la celebración del Año Jubilar en Canjáyar y 16 municipios más de la Alpujarra de Almería, se ha quedado sin la colaboración y la ayuda económica de su Consejería por falta de presupuesto. Y lo mismo ocurre, también, con las ayudas y los incentivos. Le recuerdo que la Orden de Turismo todavía no se ha publicado para este año y que, a día de hoy, todos los ayuntamientos costeros han tenido que levantar y arreglar a pulmón, sin la ayuda de la Junta de Andalucía, sus playas para la próxima temporada, que empieza con la Semana Santa.</parrafo>
        <parrafo>Y, para concluir, porque me falta muy poco tiempo, quiero hacerle una última reflexión final, señor Consejero. El año 2011 no puede volver a ser un año perdido en las políticas del Partido Socialista. Desde el Partido Popular le exigimos, señor Consejero, la necesaria prioridad política, y también la necesaria capacidad de liderazgo institucional, que permitan impulsar una mayor capacidad de generación, de prosperidad y de empleo del sector turístico.</parrafo>
        <parrafo>Llevaba razón el portavoz de Izquierda Unida. El turismo tiene que generar empleo, no se puede destruir empleo. Mientras que no cree empleo, desde luego, el sector turístico, por muchos datos estadísticos que nos acompañen, o por muchos visitantes que lleguen a Andalucía, desde luego no será una industria rentable para la recuperación económica de nuestra tierra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Martín Pérez, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo en cinco segundos. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Hemos perdido, señor Consejero, la oportunidad de poner en marcha iniciativas de calado para hacer del turismo el motor de la recuperación que requiere con urgencia nuestra economía. Esperemos que 2011 sea testigo de la suficiente sensibilidad y prioridad de su Gobierno para apostar, de manera decidida, señor Consejero, por reforzar aquellas debilidades competitivas que todavía sigue presentando el sector turístico en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Socialista. Su portavoz, la señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera, en primer lugar, agradecer la información que nos ha detallado el señor Consejero acerca de las perspectivas turísticas, a lo largo de este año 2011, en nuestra Comunidad, y cuyos datos, siendo tan positivos, sin embargo, el Partido Popular sigue viendo con gafas oscuras, y que ha usado su intervención para enfangar el nombre de Andalucía, y creo que deberían dirigir esa mirada hacia la corrupción hacia otras comunidades gobernadas por el Partido Popular, con el caso Gürtel como protagonista, en Madrid o en la Comunidad Valenciana, donde, por cierto, su Presidente, el señor Camps, imputado, inauguró un aeropuerto para las personas, donde ofrece visitas a sus ciudadanos para que puedan pasear por sus pistas, un aeropuerto sin aviones para las personas. Nuestros productos turísticos, desde luego, difieren mucho de este tipo de ofertas.</parrafo>
        <parrafo>Yo, desde luego, no pienso malgastar mi tiempo en esto, teniendo tanto que decir sobre una industria tan importante para Andalucía como es el turismo.</parrafo>
        <parrafo>Yo, como portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, quiero felicitar al Gobierno andaluz, ya no solo por haber sabido adaptarse ante una difícil situación de crisis, sino por haber sabido adelantarse a los acontecimientos y haber apostado por unas políticas, en materia turística, totalmente innovadoras, y, como apuntaba también el señor Castro, se ha sabido ver el cambio de tendencia, y que, claro está, han permitido sentar las bases de una nueva cultura turística conforme a los nuevos tiempos. Todas estas políticas del Gobierno andaluz demuestran que el turismo sigue siendo un objetivo prioritario</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz sigue apostando con firmeza por nuestra industria turística, que es todo un referente y ya nadie puede poner en duda nuestro liderazgo: es indiscutible.</parrafo>
        <parrafo>Una de las claves de este liderazgo es que nuestra industria turística ha sabido situar un elemento fundamental, el turista, ha situado al turista en el corazón, tanto en la estrategia como en la gestión de la política turística de la Junta de Andalucía. Toda la atención de la industria turística se ha dirigido a atraer a ese nuevo turista del siglo XXI, y, como ha planteado el Consejero en su intervención, lo primero ha sido preguntarse qué tipo de turista queremos. Y nuestro objetivo principal es conseguir un turista con una mayor capacidad de gasto, y que venga a visitarnos mejor distribuido en el tiempo y en el territorio. Y, una vez que hayamos conseguido que llegue ese turista, nuestro siguiente objetivo debe ser cuidarlo, y mimarlo desde el minuto uno, y ofrecerle la mejor de las experiencias posibles para que vuelva a visitarnos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en esta legislatura, y en línea con la estrategia marcada por el Presidente de la Junta, la política turística ha introducido un elemento fundamental: la sostenibilidad. La ambiental por un lado, con una importantísima apuesta por el territorio; las de cualificación, y la creación de productos, sin lugar a dudas; una intervención, señorías, que, entre otros instrumentos, se está llevando a cabo en el territorio desde la estrategia de turismo sostenible. Y, por otro lado, la sostenibilidad económica.</parrafo>
        <parrafo>Hemos podido comprobar cómo la Junta de Andalucía está creando tendencias para seguir siendo líderes, y se está haciendo desde diferentes pilares. Desde la investigación con el Andalucía Lab y la implicación de las universidades; desde la formación, tanto a los trabajadores como a directivos; desde la promoción, con la Comunidad Turística de Andalucía, y desde la calidad, con el Plan de Calidad. Podemos decir que tenemos unas señas de identidad, o, como en ocasiones ha dicho el Consejero, esta Comunidad ya puede presumir de un ADN de la nueva política turística.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía, una vez más, se ha adelantado, hemos vuelto a ser pioneros, pues ha sabido entender que las herramientas de gestión que ha puesto en marcha serían las mismas si no estuviésemos en tiempos de crisis. Porque no son medidas coyunturales. Son, como ha dicho en innumerables ocasiones el Consejero, medidas estructurales, proyectos que se han lanzado para adelantarnos al futuro, para ganar en el presente y seguir siendo pioneros y estar así, a la avanzadilla, en el futuro más inmediato.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, son muchos los planes y proyectos lanzados por la Junta de Andalucía en esta Consejería a lo largo de toda esta legislatura. Yo no voy a detenerme en todos, porque el Consejero siempre ofrece puntual información de todas ellas en esta Cámara; pero, desde luego, si tuviera que destacar cuáles son los que marcarán un antes y un después en la política turística, me tengo que referir a dos herramientas de gestión emblemáticas, no solo para Andalucía, sino también a nivel nacional: el Andalucía Lab y la Comunidad Turística de Andalucía. Ya están marcando la intensa línea de trabajo, en materia innovadora, de la Junta de Andalucía. El Gobierno andaluz, la Junta de Andalucía está creando, marcando tendencias para ser líderes, desde la investigación, la formación, la promoción y la calidad.</parrafo>
        <parrafo>La idea la lanzó la Junta de Andalucía, ha diseñado el más innovador de los formatos, y como, además, en el caso de la Comunidad Turística de Andalucía, el concurso lo ha ganado una empresa de primer nivel, desde el Grupo Socialista estamos convencidos de que son los mejores ingredientes para que su futura explotación sea un éxito garantizado para todos los agentes de la industria turística, para el cliente turista y, cómo no, para nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Y es que tenemos los mejores ingredientes para ofrecer un producto insuperable: más de trescientos veinte mil profesionales que trabajan directa o indirectamente en la industria turística, y que saben que la mejor formación es la verdadera inversión para ofrecer un servicio excelente; tenemos un clima envidiable, con 2.800 horas de sol al año; tenemos una costa bañada por el Atlántico y el Mediterráneo, con más de mil kilómetros de litoral; tenemos 244 espacios naturales protegidos, una joya natural, referente mundial, como es Sierra Nevada, a un paso de la costa y de destinos culturales de primer nivel. Tenemos una oferta cultural incontestable, con más de ciento setenta museos, un centenar de campos de golf, amplios centros de congresos, 377.000 plazas en palacios de congresos, hoteles y edificios singulares; una completísima red con más de cuarenta puertos deportivos, con 20.000 atraques, y unas doscientas cincuenta mil plazas hoteleras, y la mitad de esta oferta de categoría superior, hoteles de cuatro y cinco estrellas, y todo esto pilotado y gestionado por magníficos profesionales y por una política turística que es todo un referente: la del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, no es de extrañar que las previsiones turísticas para una de las grandes citas vacacionales del año sean tan buenas. Estas son algunas con las que he podido desayunar esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Las previsiones para esta Semana Santa apuntan a una ocupación media del 80% en establecimientos rurales andaluces, según los datos de la Red Andaluza de Alojamientos Rurales. Según las previsiones que maneja la Federación Provincial de Empresarios de Hostelería de Cádiz, se espera la cifra del 80,86% en los hoteles gaditanos. Esto por citarles algunos ejemplos. Y es que, hoy mismo, el Secretario General de Turismo y Comercio Interior, el señor Mesquida, ha dicho que la ocupación hotelera española superará el 85% en Semana Santa, y que podría situarse por encima del 90% en las ciudades costeras y de turismo religioso, y, en ambos casos, Andalucía tiene mucho que ofrecer, como bien saben.</parrafo>
        <parrafo>Según Exceltur, el sector turístico crecerá un 2,2% en 2011. Todo esto nos llena de optimismo y de ilusión, pues, si hablamos de turismo en Andalucía, estamos hablando, sin lugar a dudas, de creación de empleo y de riqueza para Andalucía. Y todo esto es, por tanto, de máximo interés para el Gobierno andaluz, que es lo mismo que decir que es de máximo interés para Andalucía, porque no existe un Gobierno que defienda mejor los intereses de Andalucía que el Gobierno Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra el Consejero de Turismo, Comercio y Deportes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Alonso, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Hay un proverbio árabe que dice algo así como «más vale encender una vela que maldecir la oscuridad». Hemos encendido una vela en el contexto turístico; esa ha sido nuestra hoja de ruta. Sabíamos que desde el 2008, al comienzo de esta legislatura, la extraordinaria crisis económica internacional iba a golpear, como no podía ser de otra manera, a una industria de consumo como es el turismo. Y podíamos habernos quedado en la oscuridad que representa el Partido Popular en las propuestas económicas. Y quisimos crear una hoja de ruta diferente, y nos sentamos con los sectores productivos, con los económicos y con los sociales, y diseñamos qué tipo de turismo queríamos para Andalucía en esta legislatura: un turista con mayor capacidad de gasto, mejor distribuido en el tiempo y geográficamente. Y, como queríamos que estuviera mejor distribuido geográficamente, teníamos que superar el viejo binomio sol y playa/cultural, para aparecer con nuevos segmentos capaces de ilusionar y de ofertar una sensibilidad y una diversidad superior.</parrafo>
        <parrafo>Solo voy a traer un dato, y se lo voy a leer a la portavoz del Grupo Popular. Sé que probablemente estos datos no se volverán a repetir en la historia de la inversión en la creación de producto turístico, pero en las inversiones del Gobierno de la Nación, de la Junta de Andalucía, de los ayuntamientos, de las diputaciones y de los empresarios hemos movido 920 millones de euros, o lo que es lo mismo, señorías, 152.000 millones de pesetas. La Junta de Andalucía, el Gobierno, este Gobierno Socialista, ha puesto nada más y nada menos que 445 millones; es decir, 74.000 millones de pesetas. A partir de ahí, cuéntenme dónde están las subvenciones que se caen y no están, por cierto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, necesitábamos crear producto como elemento fundamental para que todo el territorio de Andalucía tuviera capacidad para atraer un turismo diferente. Pero necesitábamos también un turismo de mayor calidad: un turista con mayor capacidad de gasto. Para que eso fuera posible -para que tuviéramos ese turismo con mayor capacidad de gasto-, era imprescindible lograr unas sinergias, una complicidad con las universidades como centros de investigación. ¿Para qué? Para crear tendencia.</parrafo>
        <parrafo>Se hablaba de los datos de Madrid. Somos líderes en el mercado nacional, señoría, líderes. Le sacamos a la Comunidad de Madrid -que, por cierto, ha pasado a la de Valencia-, en turismo nacional, nada más y nada menos que ocho millones de pernoctaciones. Pues, para seguir manteniendo ese liderazgo, necesitamos crear tendencias; no podemos ni siquiera acercarnos a ser los primeros en copiar tendencias. Y tengo que decir que las universidades de Andalucía han respondido extraordinariamente bien a ese concepto de crear tendencia. El Andalucía Tech es una oportunidad para sumar, para crear tendencia, para investigar, para liderar procesos de cambio, para hacer posible que ese turismo de calidad venga a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Lo he dado en los datos anteriores: el 62% de los hoteles de esta Comunidad Autónoma son de cuatro o cinco estrellas, y, por tanto, estamos preparados para recibir ese turismo. Y lo hacemos además desde la convicción profunda que supone que ese laboratorio de inteligencia turística, el primero de España, transfiere ese conocimiento que recibimos de la Universidad y de los centros de investigación, personalizado y gratuitamente, a todos y cada uno de los empresarios de Andalucía: 5.000 empresarios han recibido durante un año esas nuevas tendencias que nos permiten seguir siendo líderes.</parrafo>
        <parrafo>Son datos increíbles, que, hasta en el sueño que tiene un Consejero de Turismo por que se incorporen, no podría imaginar esa respuesta tan comprometida de la industria turística y de los empresarios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si eso es así, también lo es en el sentido de que necesitamos formación para los trabajadores. Un trabajador bien formado en la industria turística es capaz de solucionar un problema de infraestructura; una buena infraestructura puede verse deteriorada por un trabajador no formado. Y por eso hemos apostado por la formación como elemento fundamental para ese turismo de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Y hay que empezar a hablar, señora Martín, menos de turistas y más de capacidad de gasto. Le voy a poner un ejemplo: el año pasado, por primera vez, el turismo francés pasó en número de turistas al turismo alemán. Décadas... En Andalucía, siempre había sido el segundo país emisor de turistas: 37.000 franceses pasaron, por primera vez en la historia de Andalucía, al turista alemán. Y ahora viene la connotación económica: ¿qué pernoctaciones dejaron los franceses? 1.300.000; ¿qué pernoctaciones dejó el turismo alemán? 3.600.000, porque las estancias del turismo alemán eran dobles que las del turismo francés. Por tanto, necesitamos un turista con mayor capacidad de gasto, no tanto el número de turistas que nos visita. Teníamos que seguir apostando por ese turismo, por la calidad, como elemento fundamental. Lo ha dicho muy bien la portavoz del Partido Socialista: «La calidad como elemento fundamental, acompañante de la innovación, de la diversificación, del cambio productivo».</parrafo>
        <parrafo>Pero el turismo, fundamentalmente, son las personas, señorías. El corazón del turista del siglo XXI..., el corazón del turismo se llama turista. Atrás queda cuando empezó el turismo de masas, y unos cuantos destinos y unos cuantos touroperadores decían y colocaban en unos catálogos dónde había que ir. Ahora, el turista del siglo XXI es un turista informado, preparado; por tanto, mucho más independiente, que elige su destino, que nos exige calidad y excelencia en ese destino, y que, para volver, necesita experiencias y emociones. Y, por tanto, como necesita experiencias y emociones, esta tierra se las puede dar. Y se las puede dar porque hemos mejorado producto, porque hemos diversificado la oferta, porque tenemos calidad, porque somos capaces de ilusionar a aquellos que vienen.</parrafo>
        <parrafo>Y lo hacemos -desde la convicción que hace este Gobierno y este Grupo Socialista que lo apoya- poniendo encima de la mesa una nueva ley de turismo en la que va a aparecer el Comisionado para la Atención al Turista, una nueva figura. No queremos la vieja relación, la histórica relación de las hojas de reclamación y la sanción; queremos un comisionado que prepare al turista antes de venir, durante el viaje y después. Un concepto innovador de atención, de satisfacción del cliente. En eso estamos, en la satisfacción del turista que nos visita, para responder a una demanda de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Y como el turista es el corazón, está la singularidad, y ahí están los chiringuitos. Como el turista es el corazón, ahí están nuestras señas de identidad. Y tenemos dos señas de identidad que la Unesco ha reconocido últimamente: por un lado, el flamenco, y, por otro lado, la dieta mediterránea. Y en ambas estamos liderando los procesos. ¿O no se está produciendo en el tema de la dieta mediterránea innovación tan importante como la que hace ese magnífico cocinero de El Puerto de Santa María, León, querido Consejero de Gobernación, que está haciendo -lo iba a decir en términos vulgares- «la chacina del mar»? ¿No es ese un proceso de innovación y de cambio cualitativo en esta Comunidad Autónoma? ¿O las tapas de mi admirado Dani García? Por cierto, las tapas ya aparecían en El Buscón, de Quevedo. Y en El Buscón, antes de la comida, las llamaban «avisadillas». También aparecen en Cervantes, en El Quijote, y las llamaban «llamativas». Por tanto, avisados y llamados a la mesa, las tapas son un elemento fundamental para la invitación, para poder disfrutar de ellas. Se están produciendo elementos de cambio y de singularidad necesarios para hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>No deseo prolongar más mi intervención. Solo quiero decir que, cuando el turismo es capaz de generar un cambio de ciclo, un cambio de tendencia, cuando somos capaces de generar un turista con mayor capacidad de gasto, cuando somos capaces de ilusionar a un turista para que venga más tiempo y cuando somos capaces de distribuirlo geográficamente de modo que toda Andalucía participe activamente de la industria turística de Andalucía, podemos decir con satisfacción que estamos en la buena hoja de ruta y que valió la pena encender la vela y no maldecir la oscuridad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

