<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 21</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso al empleo, Política de empleo, Paro</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000061</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000061. Pregunta oral relativa a las reformas contra el paro (pág. 43).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Javier Arenas Bocanegra, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Javier Arenas Bocanegra, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Chaves González, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa a las reformas contra el paro, que formula el Grupo Parlamentario Popular, en este caso su portavoz, el señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Chaves.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de 48 horas vamos a celebrar un día grande: el Día de Andalucía. Un millón de parados, en mi opinión, tienen que hacer renacer el espíritu del 28 de febrero. Ese espíritu del 28 de febrero es todo lo contrario a la resignación.</parrafo>
        <parrafo>Yo estoy convencido de que se puede hacer mucho, que se puede hacer mucho más de lo que usted está haciendo en la lucha contra la crisis y, sobre todo, contra el paro.</parrafo>
        <parrafo>Cada día, dos mil trescientos andaluces pierden su empleo; en el transcurso de esta pregunta, en el tiempo de esta pregunta, veinte andaluces se van a incorporar a las listas del paro, y por eso, señor Chaves, yo creo que no hay ni un minuto que perder.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la herida es muy profunda y que usted está actuando como si fuera simplemente un rasguño. Usted es un especialista en poner parches, en propaganda, y no quiere ni hablar de las reformas en profundidad que Andalucía necesita.</parrafo>
        <parrafo>A corto plazo, lo más urgente es atender a las familias sin ingresos: casi trescientas mil en Andalucía. Le vuelvo a demandar un plan extraordinario para esas familias. Y, de cara al futuro, lo que hay que hacer es cambiar un modelo y sentar las bases para que Andalucía sea más competitiva.</parrafo>
        <parrafo>Según el Colegio Nacional de Economistas -no según nosotros-, Andalucía es la comunidad autónoma en la que más impuestos se pagan. Por eso, en mi opinión, para ser competitivos hay que hacer una profunda reforma fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, no hay que acudir a Madrazo: en Sevilla se estaba planteando, en el Ayuntamiento de Sevilla, el incremento de los impuestos en las viviendas vacías; no hay que ir tan lejos. Hace falta una reforma fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Según todos los datos, tenemos una Administración pública andaluza que es bastante ineficaz -esto incluso lo ha reconocido usted-. Y no basta con presentar un papelito de simplificación administrativa, que incluso han criticado los sindicatos y los empresarios: hace falta una reforma profunda de la Administración pública en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Chaves, según los datos del Ministerio de Trabajo, cerca del 50% de los parados andaluces tiene ocupabilidad baja o muy baja. Esto, ni más ni menos, viene a significar que trescientos treinta mil parados en Andalucía tienen muy difícil encontrar empleo. En consecuencia, tenemos que reformar las políticas activas de empleo, reformar la formación de los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Señor Chaves, según la OCDE, en Andalucía tenemos el nivel educativo de peor calidad -el fracaso escolar está por encima del 34%-. Todos coincidimos en que la competitividad depende de la formación del capital humano.</parrafo>
        <parrafo>Yo recuerdo que, en el año 2005 -por supuesto, con foto, como siempre-, usted encargó el Libro Verde de la Formación Profesional. Dijo que estaría en seis meses -con foto, como siempre-. Han pasado cuatro años. Señor Chaves, es evidente que Andalucía necesita una reforma de su sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>No se trata, señorías, de reformar por reformar; no se trata de hacer reformas caprichosas: se trata de plantear las reformas que Andalucía necesita para salir de la crisis y ser algún día competitiva.</parrafo>
        <parrafo>Hace pocas fechas, decenas de miles de personas nos reunimos en Málaga para pedirle a usted un pacto andaluz por el empleo, y también para pedirle reformas. Usted calificó aquella convocatoria al día siguiente como un fracaso. No nos extrañó, porque, para usted, la discrepancia siempre, siempre, es un fracaso.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pido, en nombre de los parados de Andalucía, que al menos se detenga diez minutos a pensar si no son sus políticas la causa del gran fracaso; incluso, que se pare a pensar si no es usted, como gobernante, el fracaso, porque, mire, una persona, un político, puede ganar muchas elecciones, y, a la vez, ser, como gobernante, un perfecto fracaso.</parrafo>
        <parrafo>Ayer hubo una reunión del diálogo que usted nos propone -ayer hubo una reunión del diálogo que usted nos propone-. Nos sentamos en la mesa y nos dijeron: «De financiación no podemos dar ni un dato». Nos engañaron, porque todas las comunidades autónomas de España saben ya la propuesta del señor Zapatero. Y cuando digo todas digo todas. Nos engañaron en financiación. Cuando hablamos de fiscalidad, nos contestaron: «No hay margen para hablar de fiscalidad». Cuando hablamos de austeridad, nos dijeron: «Lo que había que hacer en austeridad ya lo hemos hecho».</parrafo>
        <parrafo>Quiero preguntarle qué reformas tiene previstas, señor Chaves -reformas-; quiero preguntarle qué es lo que están dispuestos a negociar, porque creo, sinceramente, que, ante problemas profundos, solo caben reformas profundas.</parrafo>
        <parrafo>En su documento -el que me dio en su despacho- no aparece la palabra «reforma» ni una vez, y yo tengo que decirle que más conservadurismo es imposible, más conformismo es imposible y más alergia a las reformas también es imposible.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAVES GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Señora Presidenta. Señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si como gobernante seré un fracaso, pero he ganado las elecciones. No ponga usted al pueblo como un pueblo tonto. El pueblo es listo, y es el pueblo inteligente; quizás más que usted, señor Arenas, más que usted.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y si habla, señor Arenas, y si habla usted de fracaso, pues apúnteselos todos, todas las veces que usted ha perdido las elecciones: apúntese todos los fracasos. Usted es el que saca el tema, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, entrando en la pregunta que usted me acaba de hacer, señor Arenas, no solo ahora, sino durante todos estos años, nosotros hemos llevado a cabo profundas reformas estructurales, de calado, en el campo económico y en el campo social. Son medidas y reformas que han transformado radicalmente a Andalucía; que la han sacado del subdesarrollo; que han modernizado nuestra tierra; que han procurado un razonable sistema de bienestar; que han apostado por la investigación, el desarrollo y la innovación -somos de las pocas comunidades autónomas que hemos superado el 1% del PIB en gasto en investigación y desarrollo-; medidas estructurales para facilitar la internacionalización de nuestra economía, para modernizar nuestras estructuras agrarias y adaptarlas a la Unión Europea; que ha apostado por el bilingüismo, por las tecnologías de la información y de la comunicación en nuestro sistema educativo. Y todas estas medidas, señor Arenas, son el resultado del diálogo y de la concertación con los sindicatos y con los empresarios. Un ejemplo, un proceso de concertación, que ha sido y es modélico en España y que es modélico también en toda Europa.</parrafo>
        <parrafo>Y yo soy consciente, señor Arenas, de que usted esto nunca lo va a reconocer, nunca lo ha reconocido y nunca lo va reconocer, porque es el Presidente del partido del no. Como no va a reconocer, señor Arenas, que en los últimos años Andalucía tiene 1.800.000 activos más -hemos duplicado el número de activos-; que hemos creado un millón y medio de puestos de trabajo -hemos duplicado el número de ocupados en Andalucía-, y que el aumento de la tasa de actividad femenina ha subido en 27 puntos.</parrafo>
        <parrafo>A usted lo único que le interesa, señor Arenas, es responsabilizarme de la crisis a mí, no a los presidentes de las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan, que, por lo visto, no tienen absolutamente nada que ver con la crisis. A usted lo único que le interesa es utilizar el paro, una y otra vez, simplemente, con la intención de arañar votos. Usted conoce todas las medidas que hemos puesto en marcha desde febrero. Con ninguna de ellas ha manifestado su acuerdo, con ninguna, y suponen miles de millones de euros en inversiones públicas y en avales para empresas, a pesar de que han sido medidas similares a las que se han adoptado en otros sitios y recomendadas también por los organismos internacionales.</parrafo>
        <parrafo>Hace 48 horas hemos adoptado dos: 1000 millones de euros de licitación para obras públicas intensivas en mano de obra y, también, la aprobación de un decreto ley que supone la modificación de cuatro leyes para la simplificación de trámites administrativos y la reducción de plazos -medida estructural-. Me llevaría una grata sorpresa, señor Arenas, si usted estuviera de acuerdo con ellas y no volviera a decir que no otra vez, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Yo le he señalado, señor Arenas, también al señor Valderas, que no tengo el monopolio de las buenas ideas ni tampoco de todas las reformas. Nosotros queremos hablar con ustedes de reformas en serio, con rigor, con coherencia, huyendo de las soluciones fáciles a problemas complejos.</parrafo>
        <parrafo>Y, buscando zonas de encuentro -fíjese, señor Arenas-, le entregué un documento en el que se recogían 27 iniciativas y, de esas 27 iniciativas, 12 tienen la naturaleza de reformas estructurales. Vuelvo a decírselo, señor Arenas, la responsabilidad de todos es negociar con rigor y coherencia, y espero, una vez más, que usted no vuelva a decir otra vez que no.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas Bocanegra, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, primero, probablemente, ha dicho usted que si yo considero que el pueblo andaluz es tonto y tal. Me ha faltado usted al respeto. Yo quiero decirle, en primer lugar, que el pueblo andaluz, el pueblo andaluz me merece mucho más respeto que usted, se lo tengo que decir con todas las consecuencias, con todas las consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, en segundo lugar, de que usted ha ganado elecciones no tengo ninguna duda; de que usted con su gestión ha conseguido doblar el paro en Andalucía en 25 años, de eso tampoco tengo ninguna duda, tampoco tengo ninguna duda.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Y usted, pensando en los andaluces y en las personas, como gobernante es un perfecto fracaso. Esa es mi opinión, como gobernante, y es una opinión en términos políticos que mantengo con todas las consecuencias, y a las cifras me remito.</parrafo>
        <parrafo>Reforma estructural no propone ni una. Yo le estoy planteando: reforma estructural de la Administración, reforma fiscal, reforma educativa, reforma de las políticas activas de empleo. Usted, parche y esperar a ganar tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Espero, por cierto, que en la reforma de la financiación autonómica... Y, hombre, es insólito, señoría, pero me lo dice usted en todos los plenos. ¿Usted qué quiere, que yo sea el jefe de la oposición de Esperanza Aguirre o de Francisco Camps? ¿De qué está usted hablando? ¿Qué quiere usted, mandar al paro a los líderes del Partido Socialista en la Comunidad Autónoma de Madrid o en la Comunidad Valenciana? ¿Usted qué cree? ¿Usted qué cree? ¿Usted qué cree?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, en el debate de financiación autonómica, espero que defienda los intereses de Andalucía. Se ha firmado un acuerdo hace dos días con el nacionalismo catalán, gobernante en Cataluña, 800 millones de euros más, lo que supone el incumplimiento flagrante del Estatuto de Autonomía de Andalucía, porque rompe la inversión por población. ¿Sabe lo que ha dicho un portavoz de su grupo parlamentario? Ha dicho un portavoz de su grupo parlamentario que le merece mucho respeto. Lo peor es lo que le dijo la Ministra. La Ministra dijo: «Esto no solo cumple con el Estatuto catalán, está muy por encima del Estatuto catalán y se carga la inversión por población del Estatuto de Andalucía».</parrafo>
        <parrafo>Señor Chaves, Andalucía necesita...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Arenas, señor Arenas, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy a acabar, señora Presidenta, prontísimo, y muchas gracias por su benevolencia, por cierto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Chaves, Andalucía necesita que se tomen decisiones, necesita reformas. Usted lo único que está haciendo es lo de siempre: esperar a que escampe. Empiece trayendo a la Cámara un presupuesto realista y acabe con la falsedad del actual presupuesto para el año 2009. Usted tiene que pensar, dentro de su gran ego, ese ego que gana todas las elecciones, que, aunque usted gane todas las elecciones, a veces se puede equivocar. El profesor Ferraro, el profesor [...], el profesor Salgueiro, el profesor Aurioles, todos los economistas en Andalucía y los expertos en empleo están pidiendo reformas estructurales que habrá que hacerlas antes o después, y es mejor hacerlas antes para que Andalucía no pierda el tren de la historia.</parrafo>
        <parrafo>¿Y sabe usted cuál es el gran problema? Y termino. Pues, mire usted, que en las épocas de crisis, sobre todo, se exigen gobernantes. Uno puede ser experto en ganar elecciones, condición que le atribuyo, una vez más -enhorabuena por haber ganado las elecciones-, pero uno puede ser experto en ganar las elecciones y no ser un buen gobernante. El gobernante es el que sabe decir que sí y decir que no; el gobernante es el que no confunde las prioridades, y el gobernante, sobre todo, es aquel que se atreve con el futuro. Esperar ante una crisis económica es carísimo para todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, yo le digo, señor Chaves, que estoy dispuesto a hablar con usted de todo, pero que a lo único a lo que no renuncio son a las reformas, porque con las reformas nos estamos jugando el futuro de nuestros hijos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAVES GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, mire usted, el que le falta el respeto al pueblo andaluz es usted, usted, y le voy a explicar muy bien por qué. Porque usted dice que el pueblo andaluz se está equivocando, una y otra vez, cada vez que me vota a mí como Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Voces y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Eso es, eso es lo que usted está diciendo, eso es lo que está usted diciendo. Porque dice: No, no, es que se pueden ganar elecciones..., y que yo soy un mal gobernante. Tranquilo, hombre, tenga usted tranquilidad, señor Arenas, mantenga usted la tranquilidad, hombre, señor Arenas. Sí.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, usted está diciendo eso: yo soy un mal gobernante y el pueblo andaluz se equivoca, porque usted es un mal gobernante y lo están votando. No, mire usted, no se equivocan, no se equivocan, a mí me han votado porque yo con mi partido he transformado esta tierra y no se ha equivocado dejándole a usted, una y otra vez, en la oposición, en la oposición. En eso no se ha equivocado tampoco, señor Arenas, y espero que también vuelva a acertar en las próximas elecciones.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y a ver si algún día... Usted espera a ver si un día toca la flauta. No creo, porque el pueblo andaluz es un pueblo maduro, listo e inteligente, y vota aquello que cree que tiene que votar porque es lo mejor para ellos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Arenas, yo le quiero decir lo siguiente: le pido rigor y coherencia en la negociación, y usted no tiene rigor y coherencia, ni seriedad. No es serio que, cuando hay abierto un proceso de negociación para un acuerdo político, usted presente aquí una proposición no de ley interfiriendo y no respetando el proceso de negociación que está abierto entre los partidos políticos. Eso es faltar al respeto al resto de los partidos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Arenas, usted es el responsable de la política territorial del Partido Popular. Tienen un modelo de reformas... ¿Dónde están esas reformas en la Comunidad Autónoma Valenciana? ¿Dónde están esas reformas en la Comunidad Autónoma de Madrid? Porque ahí se incrementa el paro más del doble y el triple que en Andalucía. ¿Dónde están esas reformas estructurales, señor Arenas? Porque ese es su modelo de partido, esa es su estrategia ante la crisis. ¿Dónde? ¿Dónde? Dígamelo usted.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, señor Arenas, usted pone el grito en el cielo porque se cumple el Estatuto de Autonomía de Cataluña, estableciendo unas inversiones en función de su Producto Interior Bruto. Lo que no quiere reconocer, señor Arenas, es que en nuestro Estatuto viene también una cláusula similar, que hemos acordado entre todos, que es y que son las inversiones en función de nuestro peso poblacional; lo que ha cumplido el Gobierno de la Nación, antes y después de la aprobación del Estatuto, y lo que no cumplió su Gobierno, el Gobierno del que usted fue miembro, señor Arenas. No cumplieron nunca el respeto al peso poblacional en las inversiones.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes dejaron, durante los ocho años de Gobierno, 4.000 millones de euros a deber a Andalucía. Esa es la losa y el peso que tiene usted sobre sus espaldas, señor Arenas, más 4.000 millones que distribuyeron entre otras comunidades, y que nos pertenecían, de los fondos europeos.</parrafo>
        <parrafo>Y dentro y antes del 20 de marzo, se cumplirá el Estatuto de Autonomía de Andalucía con el pago de la Deuda histórica que nos corresponde, y, entonces, veremos qué es lo que dice la señora Aguirre, o lo que dice el señor Camps. Y espero que usted salga a defender los intereses de Andalucía, lo cual es escaso en ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señor Arenas. Mire usted, yo asumo mi responsabilidad ante el paro, evidentemente; la que me quieran echar sobre mis espaldas los ciudadanos. Pero ¿saben ustedes cuál es la diferencia entre ustedes y nosotros? Es que ustedes están utilizando un día sí, y el otro también, el paro para arañar votos. Eso es lo que ustedes hacen: lo utilizan, pero no lo combaten. Y nosotros estamos trabajando un día sí, y el otro también, para combatir el desempleo y superar la crisis. Esa es la diferencia, señor Arenas. Y le vuelvo a repetir una vez más: respeto, rigor, coherencia y seriedad, señor Arenas; lo que usted no tiene.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

