<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>91</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 51</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Competencia administrativa, Agua, Administración municipal, Administración local, Gestión del agua, Legislación del agua, Proposición de ley, Recurso hidráulico</materias>
    <numero_expediente>8-10/PPL-0000007</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PPL-0000007. Debate final de la Proposición de Ley de Aguas de Andalucía (pág. 4).</extracto>
    <votacion>Votación: Enmiendas del G.P. Popular de Andalucía, rechazadas por 45 votos a favor, 59 votos en contra, ninguna abstención. Enmiendas del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, rechazadas por 4 votos a favor, 56 votos en contra, 45 abstenciones. Texto del dictamen, aprobado por 56 votos a favor, 45 votos en contra, 4 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenos días, señoras y señores diputados. Ruego a sus señorías que vayan ocupando sus escaños.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se abre la sesión extraordinaria del Pleno que vamos a celebrar a partir de estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos, señorías, con el punto primero del orden del día, debate final de la Proposición de Ley de Aguas de Andalucía. Vamos a comenzar dándoles la palabra a los portavoces de cada uno de los grupos parlamentarios, para que se posicionen sobre el texto que compone el dictamen, así como sobre el mantenimiento de enmiendas de cada uno de los grupos.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos por Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Tiene en primer lugar la palabra el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario de Izquierda Unida ve con contrariedad cómo se ha pervertido este proceso de elaboración y aprobación de la Ley de Aguas después de un largo recorrido.</parrafo>
        <parrafo>Estábamos comprometidos en la aprobación de una ley que parecía que superaba viejas dinámicas y modelos de gestión para ir avanzando en la gestión de la demanda y en la inclusión de contenidos ambientalistas. No era la ley de Izquierda Unida, pero era una ley a la que reconocíamos que daba un salto cualitativo hacia lo que entendemos que debe ser la gestión del agua...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... desde las posiciones de la nueva cultura del agua. Reconocíamos, por tanto, avances en el campo de la participación social; una participación que no se restringía o monopolizaba lo que hemos conocido como «tradicionales grupos de presión en torno al agua»; una participación que incluía el diseño y la gestión del ciclo integral.</parrafo>
        <parrafo>Encontrábamos un avance significativo en el carácter ecosistémico de esta ley, en principio irrenunciable para Izquierda Unida, y al que modestamente hemos contribuido con la inclusión de un buen número de enmiendas que logramos incorporar. Hicimos entender que cualquier desarrollo económico-social no puede estar basado en la explotación intensiva hasta el agotamiento del recurso, y que la recuperación ecológica, la consecución del buen estado ecológico de las masas de agua en nuestra Comunidad, es la verdadera clave para una gestión sostenible y racional del recurso. Era una ley que, de alguna manera, aunque tarde, incorporaba mecanismos para la recuperación de todos los costes del ciclo integral del agua. Estas y otras consideraciones fueron las que Izquierda Unida puso en valor por encima de su propio modelo de ley.</parrafo>
        <parrafo>El texto resultante nos parecía lo suficientemente aceptable, desde la izquierda, como para apoyarla, y estábamos dispuestos a dejar en el camino un buen número de contenidos propios que habíamos formulado, explícitamente también, en forma de enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>No hay que olvidar -insistimos- que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida renunciaba, en pos del consenso, a una ley que contemplara el agua como un verdadero derecho humano, con un modelo tarifario que incluyese un tramo exento como derecho irrenunciable de cualquier andaluz o andaluza. Llegamos a dejar de lado nuestra profundización ideológica y ecológica del recurso agua y del propio ciclo integral, y -cómo no- en el marco del acuerdo hicimos un esfuerzo por llegar a tragarnos determinados sapos que no eran sino concesiones del Grupo Socialista al viejo modelo, como el coladero que suponía el artículo 54.1, que exime de la correspondiente autorización administrativa, o, lo que es lo mismo, que exime de cualquier control a la captación de agua subterránea o de manantial que no sobrepase los 7.000 metros cúbicos. Todo eso lo hacíamos expresando a la vez nuestra desconfianza en la gestión de un Gobierno y de un partido, el Socialista, que presentan un lamentable y nefasto historial en la gestión del agua.</parrafo>
        <parrafo>Toda esta voluntad de acuerdo, todo este esfuerzo por el consenso, por tener una ley pionera en el Estado, lo han echado ustedes por la borda incorporando a última hora, incorporando por la puerta de atrás, 116 enmiendas -nada menos 116 enmiendas-, de las cuales 115 acaban con el organigrama de gestión vigente en Andalucía, la Agencia Andaluza del Agua, para situarnos en un limbo político de lo que será la reestructuración del sector público andaluz. Porque hay que recordar que, si ahora, en el mes de julio, estamos volviendo a tramitar la Ley del Agua, cuando había sufrido un largo proceso de más de dos años, es por un supuesto error del Grupo Parlamentario Socialista que permitió la incorporación de enmiendas del Partido Popular que rompían totalmente la filosofía de lo que era el conjunto de la Ley del Agua y lo acordado con las fuerzas progresistas del Parlamento, y lo acordado con las fuerzas progresistas de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, a la vista de lo visto, nos empezamos a plantear si ese error fue deliberado, si ese error fue consciente, fue una táctica maquiavélica, filibustera, que pretendía lo que están haciendo hoy: el introducir por la puerta de atrás 116 enmiendas de fuerte calado. Porque ahora, cuando ustedes, utilizando la disculpa de una futura reforma del sector público andaluz, introducen este desmantelamiento práctico de la Agencia Andaluza del Agua, están utilizando una técnica legislativa perversa; están utilizando una técnica que nos tememos responda al propósito de utilizar, a partir de ahora, en la negociación que mantienen con los sindicatos para la fusión de la Agencia Andaluza del Agua y de la empresa de Egmasa, y para la creación de esa Agencia Andaluza del Medio Ambiente, nos tememos que van a utilizar de una manera torticera esta ley como ariete en la negociación con los sindicatos para conseguir propósitos no aceptables, relativos al personal, relativos a la organización, relativos a la movilidad, que se esconden bajo ese eufemismo de «protocolo de integración».</parrafo>
        <parrafo>La inclusión de estas 115 enmiendas al proyecto de ley, además de una falta de respeto auténtica al Parlamento, es un despropósito en términos políticos y jurídicos. Que cabe preguntarse: Si el PSOE no hubiera cometido ese error, ¿estaríamos hoy hablando de esta cuestión a la espera de lo que se negocie y se decida sobre la reestructuración del sector público andaluz. Por tanto, insistimos, ¿fue un error real o era un error maquiavélicamente planificado y, por tanto, del que cabe pedir cuentas?</parrafo>
        <parrafo>Lo que pudo ser un proceso pionero en todo el Estado español, de la elaboración de una Ley de Aguas, han acabado ustedes pisoteándolo con esta modificación encubierta, con este cambio total de filosofía que suponen sus enmiendas. Porque, insistimos, hubo un largo debate parlamentario, en el que se contó con agentes sociales, en el que se debatieron y se conocieron los distintos contenidos a través de jornadas provinciales, en el Consejo Andaluz del Agua, llegando al Pacto Andaluz por el Agua, después de algo más de un año de trabajo, con miles de ciudadanos y representantes de la sociedad participando directamente.</parrafo>
        <parrafo>Se han barajado hasta ocho anteproyectos de ley, hasta llegar a una propuesta concreta de proyecto de ley, porque, aunque todo es mejorable, lo podríamos considerar como una proposición de ley, como un proyecto de ley elaborado desde un proceso ejemplar desde el punto de vista de la participación y los contenidos. Bueno, pues todo esto ustedes lo han estropeado, lo han pisoteado, despreciando este caudal de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y no podemos estar de acuerdo cuando desde el Grupo Socialista se plantea que estos cambios operados responden tan solo a una cuestión meramente técnica. Ustedes están pidiendo a los legisladores un acto de fe, pues más de dos años de elaboración de una ley nos dicen que los cambian integralmente en cuestiones importantes, en función de algo que se verá en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Es un despropósito jurídico, porque han eliminado cualquier referencia a la Agencia Andaluza del Agua, que hoy por hoy es el organismo creado con competencias en Andalucía para el agua. Hablan de manera vaga e imprecisa de la Consejería competente en la materia, hablan de una sociedad instrumental que está por definir, y ahora retrotraen al Consejo de Gobierno competencias en decretos para cuestiones que anteriormente se regulaban a través de la Agencia Andaluza del Agua, cuyas competencias, atribuciones y organigrama de gestión desaparecen de esta ley. Entramos en un auténtico, insisto, limbo jurídico.</parrafo>
        <parrafo>Existen otras muchas cuestiones que podíamos objetar a esta sucia maniobra del Grupo Parlamentario Socialista, que tienen que ver con la anunciada reestructuración del sector público y con las dudas que comparte Izquierda Unida con los sindicatos respecto al empleo. Estos protocolos de integración que se van..., de los que se habla en los distintos borradores de decreto-ley que se van conociendo, pero que no se conocen en profundidad como tales protocolos, parece que pretenden dejar las manos libres para eliminar o degradar empleo en determinadas circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, desde aquí anuncio que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida retira su apoyo, retira su apoyo a la Ley del Agua, retira su voto afirmativo al proyecto de ley que hasta ahora compartíamos. Y, en un ejercicio de responsabilidad y coherencia con lo planteado, anunciamos nuestra abstención a este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señorías, con una observación especialmente dirigida al Grupo Socialista y al Partido Socialista: con esta innecesaria e injustificada maniobra han echado del consenso, han expulsado del consenso en torno a la ley no solo a Izquierda Unida, sino también a sindicatos, a consumidores, a organizaciones medioambientales, agrarias y vecinales que ven...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Rodríguez..., señor García, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... que ven que se les da una bofetada en cuanto a lo acordado.</parrafo>
        <parrafo>Vayan pensándose a partir de ahora qué alianzas quieren tejer en momentos de crisis y qué salidas ofrecen a la misma, porque en este camino elegido por ustedes cada vez verán menos caras que reflejen a la clase social o, si lo prefieren, al sector socioelectoral que ustedes dicen representar.</parrafo>
        <parrafo>Y sin más, manteniendo las enmiendas que han llegado hasta aquí, anunciamos también nuestro voto negativo a las enmiendas del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Popular. En este caso, su portavoz, la señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, lamento, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, el atropello parlamentario que se ha producido hoy, esta mañana, en la Diputación Permanente: que, después de todos los insultos que hemos tenido que aguantar, nuestra portavoz ni tan siquiera haya podido pedir la palabra, como la ampara el Reglamento.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora Presidenta, no vamos... -señor portavoz del Partido Socialista, si me permite intervenir-, no vamos a permanecer impasibles ante el gamberrismo institucional con el que ustedes han diseñado este Pleno, y que encima quieren utilizar el agua como excusa.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el agua es un recurso esencial para la vida de las personas; el agua, para la gran mayoría de los andaluces, es un bien necesario para beber, imprescindible para vivir, pero también para crear riqueza. Para la gran mayoría de los ciudadanos es un recurso tan necesario como escaso y, por tanto, sensible. Para todos menos para los socialistas, para los que hoy dirigen el socialismo actual. Para el señor Griñán, que es capaz de utilizarlo absolutamente todo si es para su interés político, como hemos visto esta mañana en la Diputación Permanente y como vamos a ver con la aprobación de esta Ley de Aguas para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ustedes no creen que el agua sea un recurso estratégico ni sostenible, simplemente es otro instrumento de poder y para recaudar. Señorías, hoy, desgraciadamente, asistimos a un Pleno extraordinario, un Pleno muy forzado, para votar otra vez una Ley de Aguas de Andalucía, su segunda Ley de Aguas en tan solo tres meses. Y en esta ocasión, yo creo, señorías, que no la pueden defender ni tan siquiera ocultando algo de vergüenza. La ley socialista del agua ha pasado de ser, señorías, la ley estrella de esta legislatura a ser la ley estrellada; ha pasado a ser ya la ley conocida como la ley gafe, la ley náufraga, marcada por la interinidad de dos Consejeros, por la equivocación, por la improvisación, por la trampa, cambiando las reglas de juego a mitad de partido, como siempre suele hacer el Partido Socialista cuando le interesa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, señor proponente del Partido Socialista, miren a la tribuna hoy, digan qué agentes sociales están hoy presentes en este debate parlamentario. ¿Dónde están los protagonistas del Pacto Andaluz por el Agua? ¿Con quién se van a hacer hoy la foto, señores del PSOE? Señor Consejero, se han quedado solos, en esta Cámara y también ante la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es imposible que Andalucía pueda afrontar una Ley de Aguas con más impuestos, con más recaudación, con más intervencionismo, como ustedes pretenden hacer. Cuando ni tan siquiera el Consejo de Gobierno ha definido la estructura administrativa ni ha acordado el reparto de competencias en materia de agua. Señorías, ¿cómo se puede hacer creer a los ciudadanos que la solución de los problemas del agua en nuestra tierra son más impuestos y que los ciudadanos paguen más cara el agua que consumen? Si en cinco escasos años, señorías, ustedes han sido capaces de crear una Agencia Andaluza del Agua, que nos está costando 90 millones de euros de gasto corriente de media al año, que ahora pretenden hacer desaparecer. ¿Cómo pretenden ustedes hacernos creer que están preocupados por la gestión del agua, si en esos escasos cinco años esta Agencia Andaluza del Agua ha tenido tres Directores Gerentes, y ha tenido además tres cambios de estatutos de la propia Agencia?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señor Consejero, desde la creación de la Agencia del Agua, han dejado de invertir 827 millones de euros, lo que supone la mitad de su presupuesto. No han sabido reaccionar ante las inundaciones, y nos han puesto en ridículo ante España entera publicitando el río Guadalquivir, nuestra joya de la corona, a la vera de la catedral de Palma de Mallorca. ¿Cómo pueden decir ahora que la solución de los problemas del agua, señor Consejero, es subirles el precio a todos los ciudadanos, es hacer que los andaluces paguen, probablemente, una media del 40% más cara el agua que consumen? Señores del PSOE, son incapaces de gestionar y ahora pretenden que los ciudadanos tengan que pagar su incapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Miren, en estos últimos tres meses han sido capaces de aprobar una primera ley, que no les gusta; luego han intentado utilizar este Parlamento de Andalucía, donde reside la soberanía popular, como un apéndice de la sede del Partido Socialista, pero tampoco les ha funcionado; ahora han presentado una nueva ley en el mismo momento que se estaba publicando la primera en el Boletín Oficial. Sobre esta ley han presentado 116 enmiendas en base a una supuesta modificación del sector público andaluz que ni tan siquiera han tenido la valentía de aprobar por Consejo de Gobierno antes del debate de este proyecto de ley. Señorías, con este esperpento político que ustedes han hecho, y legislativo, en torno a la ley de aguas, ¿de verdad ustedes se creen que nosotros nos podemos creer que ustedes están preocupados por la gestión del agua, o que están preocupados por el Guadalquivir, o por los recursos hídricos, o por el ciclo integral del agua, o por el saneamiento, la depuración o el abastecimiento de todos los ciudadanos de nuestra tierra? Evidentemente no.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señores del Partido Socialista, del Grupo Parlamentario Socialista, hemos hablado, durante los últimos años, mucho de la importancia del agua en nuestra Comunidad Autónoma, de las infraestructuras hidrológicas pendientes, del déficit hídrico, del Plan Hidrológico Nacional, del trasvase del Ebro, del ciclo integral del agua en nuestra Comunidad Autónoma; hemos tenido que hablar serio de todo ello para que ahora tengamos que afrontar esta farsa en la que ustedes solos se han metido.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con este proyecto de ley, señor Mesa, todo queda en el aire, y ustedes lo saben, y sobre todo lo sustancial.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero y señor Mesa, que ahora podrán intervenir en la tribuna: ¿Podrían ustedes afirmarnos quién, cómo, de qué manera se va a administrar el agua en nuestra tierra? ¿A quién va a competer la responsabilidad de la gestión sostenible, de la planificación, del control, de la programación, de la sanción, de la recaudación en torno al agua?</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, con sus enmiendas ustedes igual hablan de consejería competente que de consejerías competentes, que de entes nuevos, entes públicos instrumentales, que de empresas públicas, de las nuevas agencias públicas, de direcciones generales, de secretarías generales... Hablan de todo eso para lo mismo y para todo lo contrario en una enmienda o en un mismo artículo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ustedes no han analizado las consecuencias de la ley que están aprobadas, ni con la ley de la Administración de la Junta de Andalucía, ni con la Ley de Régimen Local, ni tan siquiera la imposibilidad de dotar de autoridad a quien no le pueden ustedes dar autoridad vía decretazo. Señorías, es imposible legislar así.</parrafo>
        <parrafo>Y no son nimias ni son minúsculas ni son indiferentes esas 116 enmiendas, aunque ahora ustedes digan que 110 son simplemente cambiar la palabra «Agencia Andaluza del Agua», porque lo que refleja este proyecto de ley, señorías, es mucho más profundo. Es que es un Gobierno que está agotado, es un Gobierno desnortado, es un Gobierno sin rumbo que le obliga al grupo parlamentario a hacer una cosa cuando en el mismo momento el Consejo de Gobierno está haciendo otras.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, hasta dónde llega el esperpento. En el mismo momento en que el Partido Socialista, el Grupo Socialista, defiende una enmienda el 30 de junio en la Ponencia para cargarse la Agencia Andaluza del Agua vía enmienda, en ese mismo momento publican ustedes nuevas atribuciones en la delegación de los cobros de cánones y tasas en materia del agua a la Agencia Andaluza del Agua: el mismo 30 de junio, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Pueden ustedes explicarle a la ciudadanía qué es lo que pretenden con todo eso? ¿Pueden ustedes explicarles a los andaluces, a los agricultores, a los regantes, qué es lo que pretenden hacer con el agua, con la Agencia Andaluza del Agua, con esta ley y con el sector público andaluz? ¿Serían capaces ustedes...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, les ruego silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Serían capaces ustedes de explicarse entre ustedes mismos cuál es el sector público andaluz en materia del agua que quieren planificar o plantear de cara a los próximos años?</parrafo>
        <parrafo>Pero si es que además, señorías, señorías del Grupo Parlamentario Socialista, han sido pésimos hasta para gestionar la mayoría absoluta que tienen. No han llevado su proyecto de ley, si tan convencidos estaban, ante el Consejo Consultivo, ni ante el Consejo Económico y Social. No han permitido que los agentes sociales intervinieran en este debate parlamentario. Han hurtado el debate parlamentario. No saben administrar ni su mayoría absoluta, porque no saben adónde van, porque no saben qué es lo que quieren hacer, porque no saben cómo van a gestionar el gran recurso, y escaso recurso, que tenemos en nuestra tierra, como es el agua.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo voy a terminar posicionando, como hemos mantenido desde el principio, al Grupo Parlamentario Popular. Hemos sido el único grupo parlamentario con sentido común desde el principio, y, desde luego, con congruencia. Hemos decidido y hemos votado siempre lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Queremos la mejor ley de aguas para Andalucía; pero una ley de aguas que garantice una Administración austera, eficaz y cercana al ciudadano, que no le cueste tanto al administrado, que respete y garantice la participación y los derechos de los usuarios y de los consumidores; una ley que garantice que los recursos van a llegar a los administrados; una ley que garantice la seguridad jurídica; una ley, señorías, que garantice planificación hidrológica, recursos hídricos, que garantice el Plan Hidrológico Nacional, el Plan Hidrológico Andaluz para nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nos hemos mantenido en ello y nos seguimos manteniendo: Vamos a mantener nuestras enmiendas. Yo no sé lo que pasará con el Grupo Parlamentario Socialista en esta fracasada Ley de Aguas del PSOE; pero sí quiero decirles que el cambio está aquí, y que Andalucía va a necesitar la ley del cambio, la ley del cambio en la gestión del agua.</parrafo>
        <parrafo>Esa ley del cambio la protagonizará Javier Arenas, no tengo la menor duda y, ese día los ciudadanos podrán disfrutar de agua de calidad, podrán disfrutar de un ciclo integral del agua de calidad, podrán disfrutar del trasvase del Ebro, y -también les puedo asegurar una cosa- podrán disfrutar del agua sin que les suban tanto los impuestos como ustedes hacen permanentemente, que es lo único que saben hacer en momentos de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Con un millón de parados en nuestra tierra, un gamberrismo institucional en este Parlamento no se puede saldar con que miles de andaluces, cientos de miles de andaluces, cuando ustedes aprueben esta ley, tengan que pagar más caro el agua que consumen.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento. Corresponde ahora la palabra al portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, señor Mesa Ciriza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver si retomamos un poco el pulso a este Pleno, que parece ser que, por celebrarse en julio, ha tomado un camino que no es el que debiera tener, y prácticamente ha empezado a convertirse en una especie de mítines políticos donde alguna portavoz pretende hacer un mitin político, arengando a su líder, y parece como si lo tuvieran ensayado, y asiente con la cabeza su líder cuando dice: «Será Arenas el que gobernará y el que cambiará». Y asiente humildemente su portavoz. Esperpéntico. Pero, en fin, vamos a tratar de dar debida respuesta a todo lo que han dicho sus señorías, pero también hablar de algo que se han olvidado ustedes: hablar de la Ley de Aguas.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor García, no sé yo si me puedo autoproponer representante de la sociedad. Yo creo que no. Yo subo aquí humildemente como portavoz del Grupo Socialista. Usted parece que estaba nombrándose portavoz de todos los colectivos sociales. No lleva usted razón. Piense usted, piense usted, porque la gran diferencia que ha existido, de discurso, de cuando otro portavoz de Izquierda Unida ha utilizado esta tribuna al que ha hecho usted, piense usted que a lo mejor no tiene usted ni el ciento por ciento de la opinión total de su Grupo de Izquierda Unida, porque ahí sí es verdad, ahí sí es verdad que parece que hay cierta perversión, cierta perversión depende de a quien le toque subirse de su grupo, señoría.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ni falta de respeto, ni despropósito, y procure usted ser más cortés parlamentariamente y no hablar de sucias maniobras, que tiene usted una especie de estilo como de acoso siempre y no es así. Vamos a construir Andalucía, y en ese camino es en el que el Grupo Socialista siempre le ha tendido la mano. Porque, además, tenemos claro que son ustedes los que pueden ayudar, porque sabemos que la derecha, la derecha de Andalucía, no va a querer nunca ayudar: no hay nada más que escuchar a sus portavoces. Y, además, suben a esta tribuna a quejarse, a quejarse del tratamiento que se les hace, cuando se les olvida la cantidad de veces que los portavoces de la derecha, los portavoces del Partido Popular, han insultado, han mentido. Pero, además, descaradamente se les han demostrado las mentiras y no han pedido perdón todavía. Todavía hay portavoces del grupo de la derecha, que se sientan aquí, que han mentido en este Pleno y no les han pedido disculpas a consejeros, a miembros del Gobierno y a este grupo parlamentario. ¿Y se quejan ustedes?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pues vamos a hablar de lo que veníamos a hablar, que es del Proyecto de Ley de Aguas, de esta proposición de ley, de la que debemos empezar recordando, para que nos sirva de hilo conductor, algo que ustedes han querido tapar, y lo que trajimos y dejamos claro el Pleno pasado de toma en consideración de esta proposición simplemente es devolver el texto del proyecto de ley consensuado, consensuado con el sector, devolverlo a su estado de votación del Pleno del 28 de abril, que saben ustedes que quedó contaminado, por un error, con 29 enmiendas del Grupo Popular. Y ante la posición de intransigencia y de aprovecharse de un error, como siempre, la derecha andaluza trató de no permitir que se pudiera corregir este error. Pues eso es lo que pretende. Por tanto, que, como hilo conductor, sepamos de qué texto estamos hablando y qué texto vamos a proponer a votación. Estamos hablando de ese texto que dos años estuvieron los grupos parlamentarios y el sector, fundamentalmente los agentes sociales, trabajando para construirlo y refleja, reflejaba y refleja, señorías, refleja los compromisos tanto del Grupo Socialista, en su programa electoral, que fue refrendado por la mayoría de los andaluces; refleja los compromisos del Consejo de Gobierno, manifestados en sus sesiones de investidura, y refleja las resoluciones del debate general. Por lo tanto, refleja el compromiso de esta Cámara, refleja el compromiso de esta Cámara de hacer un proyecto de ley. Refleja también este proyecto de ley lo acordado por la práctica totalidad de los agentes sociales en el Acuerdo Andaluz por el Agua. Ese es el texto que vamos a traer a votar. Y recordemos que quedó claro, quedó claro en esta tribuna que era una ley útil para Andalucía, un instrumento al servicio de los andaluces, con respaldo social y político, una ley plenamente constitucional que enlaza con los principios de la directiva marco de aguas. Que cumple fielmente lo que nos mandata nuestro Estatuto de Autonomía para Andalucía en materia de agua. Y que con la misma responsabilidad, con la misma responsabilidad que hicimos, de transformar en proposición de ley esa ley contaminada con las enmiendas del Partido Popular, con la misma responsabilidad le introducimos una serie de enmiendas, 116 enmiendas… [Rumores.] Sí, señorías, 116 enmiendas para cumplir, para cumplir otro compromiso. Es que parece que estamos hablando de que nos hemos encontrado los integrantes del Grupo Socialista y hemos construido unas enmiendas a nuestro capricho. Es para dar cumplimiento a un compromiso del Presidente del Gobierno de Andalucía, del Presidente Griñán, nada más y nada menos que en sede parlamentaria, en el debate del estado de la Comunidad. A eso responden las enmiendas: a dar cumplimiento a un compromiso que, cuando vayamos desgranándolo, a ver si sus señorías no van a estar de acuerdo en ese compromiso.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ese compromiso es reducir el déficit público. ¿Estamos de acuerdo o no? Y, en ese compromiso, sus señorías saben que se dejó manifiesto que era fruto de los efectos de la crisis económica. Una crisis económica que ha obligado a las administraciones públicas de los países más desarrollados a realizar esfuerzos considerables para reactivar sus economías y para tratar de proteger a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>¿Están ustedes de acuerdo en que se pongan medidas para reactivar la economía y para proteger a los ciudadanos?</parrafo>
        <parrafo>Este grupo sí estuvo de acuerdo. Por tanto, este grupo tiene que estar de acuerdo en las medidas que se vayan a poner en marcha para afrontar ese déficit. Porque Andalucía, sin tener culpa de esa crisis, tuvo que poner en marcha esas medidas.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía también tiene un déficit que hay que reducir. Y para ello el Gobierno ha puesto en marcha, y este grupo las comparte, una serie de decisiones precisamente para atajar, para contrarrestar ese déficit que fue generado para invertir, para proteger ese compromiso de los gobiernos socialistas de proteger a los ciudadanos. A eso responden.</parrafo>
        <parrafo>Por consiguiente, sí estamos de acuerdo en los esfuerzos que había que hacer para aumentar la inversión y proteger al ciudadano. Estamos de acuerdo en que hay que reducir el déficit, tenemos que estar de acuerdo en que hay que dar cumplimiento a lo acordado, y es, entre otras medidas, un plan de reordenación del sector público, y, dentro de ese plan, varias líneas. Hay una, que es reducción del número entidades instrumentales, y eso afecta a la tramitación de esta ley. Y eso lo asume por responsabilidad este grupo. Por responsabilidad asume el cambiar las referencias a la Agencia Andaluza del Agua por Consejería competente en materia de agua. Señorías, por responsabilidad y coherencia. Si no, lo que no podemos es seguir la inercia que normalmente nos marca la derecha andaluza de: «Ustedes inviertan mucho, ustedes protejan mucho. Si hay déficit, pues, no lo sé, vamos a ver quién lo paga, que venga…» ¿Quién va a venir a solucionarlo, el señor Arenas? Hombre, los ciudadanos ya saben lo que hizo el señor Arenas cuando estuvo gobernando en Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, poca garantía hay de que ese grupo, que parece ser que lo lidera, parece ser que lo lidera el señor Arenas, tenga alguna alternativa que sea buena para los andaluces porque ya vimos qué son capaces de hacer cuando tienen el Gobierno, y además los estamos viendo en todas sus comunidades. Lo estamos viendo. ¿Es que están poniendo en marcha medidas para proteger y favorecer a los ciudadanos? No.</parrafo>
        <parrafo>Pues esa es la realidad. Por lo tanto, seamos coherentes y tratemos de ir asumiendo esa responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y lo importante, lo más importante del día de hoy, es que el proyecto de ley que traemos, es que estas enmiendas que les hemos introducido no nos impiden llegar a afirmar que esta ley es una ley que da respuesta al acento especial que pone nuestro Estatuto de Autonomía en la protección del medio ambiente, lo que implica una clara apuesta por la utilización racional de los recursos naturales, entre los que se encuentra el agua. Es una ley que conecta perfectamente con los contenidos de la legislación estatal y europea y que aborda con valentía y modernidad... Afronta, a pesar de todo lo que ustedes digan, sigue siendo eficaz y aborda con valentía y modernidad la partición pública, el derecho a la información, la planificación hidrológica, las infraestructuras hidráulicas, las comunidades de usuarios de aguas subterráneas, la prevención de efectos de fenómenos extremos, régimen económico y financiero, la disciplina en materia de aguas…, señorías. ¿Es que ha cambiado algo de eso? Es que sigue siendo una ley necesaria y oportuna. ¿Es que ha variado el objeto de la ley? El objeto es regular las competencias de la comunidad autónoma en materia de agua, para lograr su protección y uso sostenible. ¿Es que ha cambiado eso, señorías? ¿Es que ha cambiado su finalidad, que es garantizar las necesidades básicas del agua a toda la población, haciendo compatible el desarrollo económico y social con el buen estado de ecosistemas acuáticos y terrestres? ¿Ha cambiado eso en el texto de la ley, señorías?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, sigue siendo la ley útil y necesaria para Andalucía. ¿Es que han desaparecido los derechos y obligaciones para todos los usuarios que recoge el texto? Están contemplados. Sigue siendo el texto necesario. ¿Es que ha variado en algo la participación en la gestión del agua?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Mesa Ciriza, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>… ¿Es que ha variado la articulación de esa participación a través del Consejo Andaluz del Agua y del Observatorio del Agua? No, señorías, no ha variado, sigue siendo el proyecto, el proyecto de ley de aguas, útil para los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>¿Es que ha cambiado la constitución de las comunidades de usuarios de aguas subterráneas? ¿Es que ha cambiado la fijación de criterios de prioridad de uso en función de sostenibilidad, mantenimiento, cohesión territorial, valor añadido en términos de riqueza y empleo? No ha cambiado, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Ha cambiado en algo el interés por que vengan nuevos sectores a implicarse en el uso del agua a través de los bancos públicos del agua. ¿Ha cambiado, señorías?</parrafo>
        <parrafo>Pues sigue siendo la ley útil y necesaria para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Es que ha cambiado la gestión supramunicipal del ciclo integral de agua? ¿Es que ha cambiado el intento por homogeneizar la prestación de servicios en igualdad para todos los ciudadanos? Eso es igualdad. ¿Es que han cambiado los planes de emergencia para situaciones de sequía? ¿Es que han cambiado los mapas de peligrosidad y planes de gestión para las zonas de riego e inundaciones? Eso es seguridad. Sigue siendo la misma ley útil, necesaria, en materia de aguas, para los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>No se inventen ustedes tretas, historias para saltarse incluso aquellos grupos que estaban en el acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que puedan tener una situación política interna que les empuje a otras situaciones, pero no lo achaquen al contenido de la ley…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Mesa, ahora ya sí le ruego que acabe inmediatamente, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta. Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Podíamos hablar del régimen tarifario, podríamos hablar de todas las cuestiones de las que hemos venido hablando durante dos años, durante… Nos han querido escuchar los implicados, el sector, los agentes sociales, y donde nunca nos ha querido escuchar la derecha. Allá ellos. Pero que resumimos diciendo que esta ley que traemos hoy aquí para su aprobación es una ley que favorece el desarrollo económico y social de Andalucía, y siempre haciendo que este desarrollo sea compatible con el buen estado de las aguas y de los ecosistemas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, una ley innovadora, valiente, que va a hacer posible el desarrollo sostenible en igualdad y con seguridad, señorías. Por lo tanto, esa ley de aguas útil par los ciudadanos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mesa Ciriza.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finalizado el debate, vamos a proceder a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos votando las enmiendas que han sido sostenidas por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 45 votos a favor, 59 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, las enmiendas que han sido sostenidas por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 4 votos a favor, 56 votos en contra, 45 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos finalmente el dictamen emanado de la Comisión de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 56 votos a favor, 45 votos en contra, 4 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Queda, por tanto, aprobada la Ley de Aguas de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

