<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>57</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 32</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Educación preescolar, Equipamiento social, Guardería</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000417</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000417. Pregunta oral relativa a la promesa de guarderías (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Amelia Palacios Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, relativa a promesa de guarderías, que formula el Grupo Parlamentario Popular y que dirige a la Consejera de Educación. Y, para iniciarla tiene la palabra el señor Pérez..., perdón, la señora Palacios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Palacios.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señora Palacios.</parrafo>
        <parrafo>Verá, señoría, en los últimos siete años las plazas de guardería o de escuelas infantiles en Andalucía han crecido un 263%. Le aseguro que vamos a seguir realizando un enorme esfuerzo para alcanzar nuestro compromiso electoral, y lo haremos respetando la ley, es decir, creando escuelas infantiles propias, conveniando plazas con las corporaciones locales y con otras administraciones, y también con entidades privadas sin ánimo de lucro, que es lo que dice la ley. Por lo tanto, vamos bien, y consideramos que vamos a llegar al número de plazas comprometidas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Diputada, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Está diciendo que vamos bien? ¿De verdad me está diciendo que vamos bien? No sé, de verdad. A usted le pasa como al señor Zapatero esta mañana, que le echa la culpa de las crisis al cambio climático. Pues lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, señora Consejera. Ustedes en las últimas elecciones autonómicas, y le leo textualmente, su objetivo prioritario era -le digo textualmente-: «Pondremos las bases para universalizar la Educación Infantil de cero a tres años, por lo que ofertaremos 100.000 plazas, de modo que en el horizonte de la siguiente legislatura se pueda cubrir toda la demanda». Creo, señora Consejera, que no tengo que recordarle que una promesa electoral, una vez que se han ganado las elecciones y se gobierna, se convierte en un compromiso ineludible. Y no lo están cumpliendo. Mire usted, son datos de aquí, de la Junta de Andalucía: hasta 2016 no se van a cubrir todas las plazas, 300.000 plazas de cero a tres años, 300.000 familias, 300.000 plazas de niños. Se quedan a una media de 42.000 plazas anuales. Usted me dirá que, si en 30 años solo han conseguido 62.000 plazas, cómo van a hacer ahora cada año 42.000 plazas, cómo van a crearlas. Explíquenme cómo lo van a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Y es más, su compromiso del 2012. Está diciéndome que son 100.000 plazas. A una media de 10.000 sale. Bueno, pues quedan 33.000. Y resulta que este año solo 7.000 se han ofertado, 7.000. Por lo tanto, siguen mintiendo; o sea, no son 10.000, son 7.000 plazas nada más, no las 10.000.</parrafo>
        <parrafo>Y para qué vamos a hablar de cómo se les llena la boca a ustedes de hablar de la mujer, de la igualdad de la mujer, de la conciliación familiar y laboral. Vamos a ver, usted sabe perfectamente que la conciliación de la vida laboral y familiar es fundamental. Y si la administración no garantiza esa educación o ese cuidado a esos niños pequeños, ¿cómo van a trabajar? Es decir, hay un 75% de familias que no tienen derecho a una guardería, de familias. Para ser más exactos, 217.397 niños no tienen derecho a una guardería porque no las hay. Me está diciendo que lo están haciendo muy bien. No sé por dónde.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a dar un consejo: no prometan lo que no pueden cumplir, y, lo que es más importante, no sigan mintiendo a la ciudadanía. Menos mal que ya empieza a espabilarse la ciudadanía, esa a la que ustedes engañan tanto, y pasaremos las próximas elecciones y lo veremos.</parrafo>
        <parrafo>Y es más, ni ustedes mismos se lo creen. Yo estoy convencida de que usted, lo que me ha dicho, no se lo cree. No se lo cree. Lo que hacen solo es vender humo, humo. Y además le voy a decir más: bájese del coche y vea a los abuelitos con los pobres niños de cero a tres años, que se pasan todos los días paseando, porque no pueden ir a una guardería.</parrafo>
        <parrafo>Ya está. Ya he terminado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Palacios, de verdad, cuando exageran pierden totalmente la credibilidad. Hoy le he vuelto a oír a usted un dato que, de verdad, es sorprendente. Ustedes demandan 300.000 plazas de guardería, cuando en el Instituto Nacional de Estadística hay 269.000 niños de cero a tres. O sea, piden más plazas que niños, teniendo en cuenta que, por cierto... Piden más plazas que niños teniendo en cuenta que, por cierto, hasta los cuatro meses ninguno ingresa. Y, en segundo lugar, para bien y afortunadamente, hay muchas familias, muchas madres y muchos padres que no quieren llevar a sus niños a la guardería. Con lo cual, no me hable de una demanda de 300.000 ni de 269.000. Es decir, exageran y multiplican por tres, por cuatro, una demanda que ustedes tienen en su cabeza.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos un compromiso electoral que son 100.000 plazas de guardería cuando acabe esta legislatura, y estamos avanzando de manera razonable hacia ese objetivo. No le quepa a usted duda de que es nuestra máxima preocupación. A día de la fecha están atendidas el 80% de las demandas que tenemos registradas. Eso son datos oficiales de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, por favor, se lo pido de verdad, no confundan a la ciudadanía, que es su empeño a falta de otros argumentos. Las guarderías, la Educación Infantil, no forma parte de la educación universal, gratuita y obligatoria. No forma parte. Y estamos haciendo un extraordinario esfuerzo precisamente porque nos preocupa, no solamente la educación sino la conciliación de la vida laboral y familiar. Y de verdad, a ustedes a los que tanto les preocupa, ahora que el Partido Socialista en el Gobierno está creando plazas de guardería en Andalucía, a ustedes que tanto les preocupa, pues, bien el señor Aznar pudo poner fondos a disposición de las comunidades autónomas, como ahora está haciendo José Luis Rodríguez Zapatero en el programa Educa 3, para que podamos ampliar la red que tiene Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No han gastado un euro, no han gastado un euro. La red que hay, que por cierto está creciendo y cada vez es más satisfactoria, es absolutamente made in Gobierno socialista de Andalucía y de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

