<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>40</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 23</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cese de la actividad, Despido colectivo, Industria de la construcción, Mantenimiento del empleo, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000094</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000094. Pregunta oral relativa a Cerámicas Bellavista (pág. 47).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Muñoz Sánchez, D. Antonio Núñez Roldán y D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista. D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con las preguntas con ruego de respuesta oral. Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa a Cerámicas Bellavista, que formula el Grupo Parlamentario Socialista y dirige al Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, para defenderla, la palabra el señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la semana pasada, en este Parlamento, tuvimos la oportunidad de conocer, por su comparecencia en la Comisión de Empleo, los detalles de la política que lleva a cabo su Consejería, la Consejería que usted dirige, en los procesos de expediente de regulación de empleo. Entre otras cuestiones, nos informaba usted de que, en el marco de autonomía de las partes, empresa y trabajadores, que representa el expediente de regulación de empleo, la filosofía de la Consejería de Empleo ha sido, y sigue siendo, en primer lugar, hacer un seguimiento riguroso de los procedimientos, la implicación directa de las autoridades laborales, la coordinación con la Inspección de Trabajo, a fin de corroborar las causas aducidas en los expedientes de regulación de empleo por parte de la empresa, y la mediación, en todo el conflicto, en instar a la búsqueda de soluciones óptimas para todas las partes implicadas, siempre respetando la legislación laboral vigente.</parrafo>
        <parrafo>Al Grupo Socialista nos parece totalmente acertada la política de su Consejería, la implicación de la Consejería de Empleo en los expedientes de regulación de empleo, mucho más allá de lo que son estrictamente sus competencias. A diferencia de lo que opinan otros, están pidiendo ya que la autoridad laboral no tenga nada que decir en los expedientes de regulación de empleo. Me imagino que esos serán algunos de los que piden cambios estructurales.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en definitiva, señorías, a nosotros, señor Consejero, nos gustaría saber, al Grupo Socialista, qué ha pasado con el expediente. La dirección de la empresa de Cerámicas Bellavista presentó un expediente de regulación de empleo, de extinción de contratos, que afectaba a 191 trabajadores, y, tras varios meses de trabajo y de reivindicaciones de los trabajadores, y con la mediación, evidentemente, de su Consejería, la Consejería de la Junta de Andalucía, los trabajadores han alcanzado un preacuerdo sobre el expediente de regulación de empleo, y nos gustaría saber cuál es la valoración que hace la Consejería de Empleo del expediente de regulación de empleo de Cerámicas Bellavista.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Antes de darle la palabra al Consejero de Empleo, ruego a sus señorías silencio, porque se hace enormemente complicado seguir las intervenciones. Les pido a todos ustedes respeto hacia la persona que está hablando: se lo ruego encarecidamente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Muchas gracias también por la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Le diré que, el supuesto que me formula en la cuestión es el claro ejemplo práctico de lo expuesto por este Consejero en la Comisión, siguiendo también lo manifestado por el Presidente.</parrafo>
        <parrafo>También quiero decirle que, efectivamente, tal como le informaré de lo ocurrido en el expediente de Cerámicas Bellavista, no hubiese sido posible de aceptar las tesis que hoy circulan como reformadoras, consistentes, entre otras, en eliminar la intervención y la autorización administrativa en los expedientes de regulación de empleo, tal como proclaman algunos agentes económicos y es compartido por algún partido político.</parrafo>
        <parrafo>En efecto, como usted sabe, el día 21 de noviembre de 2008, el grupo Roca, propietario de Cerámicas Bellavista, intentó la extinción de 191 trabajadores de los 242 que componían la plantilla -estamos hablando del 21 de noviembre del año pasado-, expediente que finalmente se resolvió el pasado día 4 de marzo. Y quiero aprovechar para decir que esa resolución la firmó el Delegado Provincial de Sevilla, a quien públicamente, a él y a su equipo, a los sindicatos y al Ayuntamiento de Dos Hermanas, quiero agradecer el trabajo, durante estos largos y duros cuatro meses que han tenido que soportar para alcanzar el mejor de los acuerdos posibles, que se ha traducido, por tanto, en un acuerdo que cambia la extinción por las suspensiones de contrato y unas extinciones voluntarias, vía previa a la prejubilación. Este acuerdo se alcanzó el 26 de febrero, entre la empresa y los representantes de los trabajadores, y fue aprobado por la plantilla el día 27.</parrafo>
        <parrafo>Les resumo: Se va a afectar a 187 trabajadores, de un expediente extintivo se va a pasar a uno suspensivo, la suspensión será entre el 1 de abril de 2009 y el 30 de noviembre del mismo año, hay un plan de jubilación, hay un plan de recolocación, hay una obligación de complemento salarial hasta garantizar el 80%, y hay un plan de alternativas industriales obligatorias, en función también de los terrenos propiedad de Cerámicas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, y en cumplimiento de la filosofía y el aprovechamiento máximo de la legislación vigente, hemos conseguido transformar una idea extintiva en una empresa con ganas de viabilidad, y sobre todo de alternativas industriales para los afectados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, darle las gracias, pero no por la información, que más o menos por la prensa tenía, un poco, conocimiento; pero sí quería poner aquí de manifiesto, en este Parlamento, darles las gracias a la Consejería de Empleo y a la Delegación de Empleo de Sevilla por el gran trabajo que han hecho en este ERE y en otros ERE. Me parece que es importantísimo, y más en estos tiempos, como bien ha dicho usted, que hay gente que está pidiendo que la autoridad laboral no intervenga en los ERE. Hay señores ya que están pidiendo, en algunos partidos políticos, que no haya intervención por parte de la autoridad laboral en los ERE. Me parece importantísimo el trabajo que se ha hecho, desde su Consejería y desde la Delegación de Empleo de Sevilla, en convertir este expediente de extinción en un expediente de suspensión.</parrafo>
        <parrafo>Termino diciéndole que esta es la línea de trabajo, desde el Grupo Socialista, que consideramos debe llevar su Consejería, y quiero felicitarlos a usted, al Delegado de Empleo, a los trabajadores de Cerámicas Bellavista y a los sindicatos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

