<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>118</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 65</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Despido colectivo, Fraude comercial, Juzgado, Situación financiera de la empresa, Supresión de empleo, Transparencia de la Administración</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLP-000025</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLP-000025. Proposición no de ley relativa a las medidas de transparencia, de garantía de obligaciones y de colaboración con la justicia en relación con los fraudes en materia de ayudas y expedientes de regulación de empleo (pág. 77).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 51 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Reanudamos la sesión de este Pleno con el debate del punto séptimo del orden del día y, dentro de él, de la segunda proposición no de ley, relativa a medidas de transparencia, de garantía de obligaciones y de colaboración con la justicia, en relación con fraudes en materia de ayudas y expedientes de regulación de empleo, presentada por el Grupo Parlamentario Popular. Interviene, en primer lugar, en nombre de dicho grupo autor de la iniciativa, la diputada doña Esperanza Oña.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Y buenas tardes a las poquísimas personas presentes.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que es un honor defender una iniciativa que pretende la reparación de errores y que va a venir a demostrar que el tiempo pone a cada uno en su sitio, porque vemos al Partido Socialista, o al Gobierno socialista, cada día más encerrado, más acorralado, más expuesto a una verdad que no quieren reconocer. Siempre, desde el Grupo Parlamentario Popular, hemos mantenido que el escándalo de las prejubilaciones fraudulentas ha sido posible, entre otras cosas, porque los socialistas han querido, pero también porque no había ningún tipo de norma que regulara el acceso a las ayudas. Durante más de diez años, esas ayudas se han prestado de forma absolutamente arbitraria, caprichosa y obedeciendo exclusivamente al interés del Partido Socialista. Ha sido deliberado, de la misma manera que ahora también es intencionada la norma que se ha aprobado para que se regulen las ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si antes decían y defendían que no había irregularidades, ¿por qué ahora justifican que tienen que hacer una norma para evitar las irregularidades que decían que no existían?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Han defendido una y mil veces lo imposible. Se han enfrentado a la Policía y a la jueza, refutándoles, discutiéndoles a ambos que la norma no era necesaria, cuando ambos han dicho, ambas instituciones -tanto Policía como la justicia-, que estos fraudes han sido posibles por no existir una norma, y que era necesaria.</parrafo>
        <parrafo>Los socialistas se han vanagloriado, han presumido de ignorar unos informes de la Intervención que advertían de las irregularidades, que decían que se estaban haciendo las cosas mal. Tenemos, incluso, a una Consejera hoy -Viceconsejera antes-, a un Consejero de Economía entonces, y ahora un Presidente de la Junta, que se vanaglorian y presumen de haber escondido los informes de Intervención sin leer, mientras que la jueza dice que, si se hubieran acatado esos informes, no habría habido la trama de fraude de todo el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo no sé de qué se jactan y no sé de qué presumen ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, también lo que queda claro es que hay responsables y culpables, porque las cosas no ocurren por azar. Si la jueza dice que, precisamente por no haber hecho caso de los informes, por no haber tenido una norma, han ocurrido todos estos fraudes, evidentemente, quien presume de esconder los informes es responsable, quien ha ignorado durante diez años los informes de la Intervención es responsable y culpable del fraude, máxime cuando ustedes, sin ningún tipo de pudor, han..., mintiendo, por supuesto, como de costumbre, han incrementado el fondo de reptiles en el Consejo de Gobierno, para poder seguir actuando a sus anchas, de espaldas a la norma y con arbitrariedad y capricho, siempre con la finalidad de beneficiar a los afines.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si ustedes ahora se ven obligados a hacer una norma, ¿por qué no piden perdón, por qué no tienen la humildad de mirar a los andaluces y pedir disculpas, demostrar su arrepentimiento y pedirles perdón por el daño tan enorme ocasionado a Andalucía? No asienta aquí, dígalo en la calle y pida perdón. Si fueran ustedes humildes, lo harían. [Aplausos.] Si estuvieran arrepentidos, lo harían. Yo creo que ustedes no están ni arrepentidos ni avergonzados, lo que están es sorprendidos y están absolutamente cogidos in fraganti y no saben ni tienen capacidad de reacción. Creo que arrepentimiento, poco, y vergüenza, poca.</parrafo>
        <parrafo>La ética del Partido Socialista, en este momento, es tan cortita, tan cortita, que se niegan ustedes a investigar los ERE que ya están pagados. Hoy hemos tenido que oír al Consejero de Empleo diciendo que por qué tiene que hacer un juicio sumarísimo de todos los ERE. Pues, mire usted por qué: porque el 50% de los investigados están contaminados, tienen intrusos y son ERE que tienen fraude, que tienen fraude.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, por pura deducción, si se investigan los demás, al menos podemos pensar que exista también un 50% de contaminación o de corrupción, por llamar a las cosas por su nombre. Así que dejen ustedes ya de minimizar la trama, de minimizar la corrupción en la que se encuentran inmersos y de intentar disimular. Sería muy bueno para Andalucía que, por primera vez, el Gobierno andaluz intentara aclarar las cosas en lugar de taparlas.</parrafo>
        <parrafo>En esta iniciativa, el Grupo Parlamentario Popular exige que se investiguen los ERE ya pagados, los ERE muertos. Lo exigimos con todo el..., yo creo que con toda la razón, visto lo visto, para que devuelvan el dinero también aquellos amigos suyos que hayan cobrado indebidamente. ¿Por qué no van a tener que devolver el dinero los que ya han cobrado indebidamente? Ustedes dicen: «Que devuelvan el dinero los que ahora hemos sorprendido que están cobrando como intrusos». Que, dicho sea de paso, no son ustedes los que los han sorprendido; ustedes más bien han metido la tijera, porque ustedes han dicho que hay menos intrusos de lo que ha reconocido la jueza, que les ha llamado la atención por tapar a intrusos de forma deliberada. Hasta en dos ocasiones la jueza le ha llamado la atención al Gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si ustedes se dedican a tapar a los intrusos, se dedican a disimularlo, se dedican a protegerlos... Sabemos que, en los ERE que se han examinado, el 50% están contaminados. ¿Por qué se niegan de una manera tan..., no sé, tan obcecada, en no investigar a los ERE ya pagados? Pues, está muy claro, ¿a cuántas personas están encubriendo? ¿A cuántos amigos del Partido Socialista están beneficiando? ¿Cuáles son sus amigos, los andaluces o los militantes del Partido Socialista? Porque aquí se está viendo claramente cuáles son sus preferencias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular quiere que se señale a los responsables y a los culpables, que se señale a los políticos que toleran que esos responsables y culpables existan, a los políticos que toleran lo intolerable, permitiendo que personas que no tienen que cobrar se lleven el dinero de los parados andaluces. Y, por tanto, eso, aunque sea en solitario de nuevo, esta bancada lo va a defender. Ustedes, probablemente, harán lo contrario, ya lo ha dicho el Consejero esta mañana y no es, desde luego, para sentirse orgulloso.</parrafo>
        <parrafo>Queremos también que se elimine la figura del comisionista, pero me temo que eso no lo vamos a conseguir, porque hemos visto que entre los socialistas de alto standing está muy de moda, últimamente, ser comisionista, y se paga bien. Y, además, se mantiene la comisión durante treinta años, y no tiene riesgo, y se reconoce y no pasa nada. Esto es lo que ocurre ahora. Por tanto, estoy segura de que ustedes no van a votar en contra de que existan los comisionistas, no van a votar en contra. O sí, pero entonces tendrán que acatar responsabilidades políticas y exigir la dimisión del ex Presidente Chaves. Tendrían que exigir la dimisión del ex Presidente Chaves.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Los comisionistas, los mediadores, los brokers, se llevan hasta el 7% del total, en detrimento del dinero de los parados. Parece bastante injusto.</parrafo>
        <parrafo>Pero ustedes no solamente no castigan a los mediadores, sino que los premian. Al conseguidor Juan Lanza y al intruso del PSOE de Baeza, Antonio Garrido Santoyo, les concedieron una ayuda de 150.000 euros por una empresa de pienso en Jaén. No son personas honradas, no reunían los requisitos, no tenían permiso para ejercer la actividad. Mientras que dejan en la cuneta, despreciando e ignorando las peticiones de miles de autónomos, trabajadores honrados andaluces, premian a los intrusos del PSOE, a los cargos políticos del PSOE y al conseguidor Juan Lanza en una empresa con ayuda dineraria de todos los andaluces. No se sonrojan, no les causa ningún tipo de estupor ni de vergüenza tanto abuso. Son ustedes verdaderamente voraces con el dinero público y no sienten la mínima compasión.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros decimos que no a esos abusos y que sí a los concursos públicos para contratar a las aseguradoras, cosa que tampoco han hecho jamás en estos diez años, siempre a dedo y siempre las dos mismas, que son las que repetidamente mantenían intrusos en las listas.</parrafo>
        <parrafo>A ustedes, por tanto, parece que les gusta mantener la corrupción. Exigimos por eso, para que se evite esa corrupción, entre otras cosas, un concurso que garantice la igualdad y la legalidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, para terminar, dos conceptos -termino pronto- importantísimos. Por una parte, que no cobre ningún intruso más, y que cobren de forma inmediata todos los prejubilados honrados a los que ustedes están castigando sin piedad. [Aplausos.] Los están castigando sin piedad, sin consideración y sin razón alguna.</parrafo>
        <parrafo>De manera que, cuando los intrusos cobraban, había dinero para pagar a los intrusos y a los no intrusos, y ahora que se descubre a los intrusos, ustedes ya no tienen dinero para pagar a los prejubilados honrados. ¿Cuál es el concepto de la honestidad del Gobierno socialista? Están castigando ustedes a unos prejubilados que se han quedado sin trabajo, probablemente por sus políticas, y, además, a los que pretenden decirles que, como el Partido Popular ha denunciado la corrupción, es por culpa del PP por lo que no cobran.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, nosotros denunciamos la corrupción, no las ayudas, y ustedes corrompen las ayudas para premiar a los suyos y castigar a todos los demás. La diferencia es clarísima.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y termino con lo último que quería decirle. Aparte de que paguen esos compromisos a los prejubilados que no tienen culpa de sus desmanes ni culpa de sus abusos, ni culpa del enchufismo y amiguismo que ustedes practican cada día, lo que quiero decirles es que no desprecien a esos prejubilados, que les paguen cada mes, que son personas decentes, que tienen derechos, que no pueden ustedes castigar a justos por pecadores, que es exactamente lo que están haciendo. Por defender a los pecadores están castigando a los justos.</parrafo>
        <parrafo>Y por último ya, la colaboración con la Justicia. Me parece bochornoso.</parrafo>
        <parrafo>Yo no los he votado nunca a ustedes, desde luego, nunca me han inspirado confianza; pero me gustaría que el Gobierno de la Junta...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría, como andaluza que quiere a su tierra, que el Gobierno de la Junta de Andalucía fuera honrado y lo pareciera: me gustaría que esas dos situaciones se produjesen. Pero, sin embargo, nosotros asistimos, todos los andaluces asistimos atónitos, a una decisión de la jueza que está instruyendo el caso, que dice que les entreguen ustedes las actas de los consejos de Gobierno porque no se fía de que el Gobierno socialista andaluz no las manipule. ¡Qué vergüenza tener ese Gobierno! ¿En qué manos estamos los andaluces? Estamos en manos de un Gobierno que no inspira ninguna confianza a la Justicia, y que la jueza dice, «en vez de que estén en la Junta de Andalucía los documentos, que estén aquí vigilados 24 horas por cámaras y por la Guardia Civil». Eso es lo que ustedes inspiran a la Justicia andaluza, eso es lo que emana de ustedes y eso es lo que perciben ya los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, por el bien de Andalucía, por la seguridad y progreso de nuestra tierra, ustedes tienen que irse, y eso, en las próximas elecciones, va a ocurrir. Tienen que irse. Y va a ocurrir, por el bien de Andalucía, que llegue la alternativa, que es el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, a continuación, para fijar la posición del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el señor diputado, don Diego Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, subo a la tribuna a posicionar a mi grupo parlamentario sobre una propuesta de medidas de transparencia de garantía, obligaciones de colaboración con la Justicia en relación con fraudes de materia de ayudas y expedientes de regulación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y, mientras oía a la señora Oña, portavoz del Partido Socialista, yo quiero trasladarle..., perdón, del Partido Popular -perdón, del Partido Popular-, yo quiero trasladarle que se puede estar de acuerdo con una propuesta y no compartir un discurso. Se puede estar de acuerdo con la propuesta, pero el discurso de IU, yo le tengo que decir que es otro. Es el discurso que de que queremos llegar al fondo de una situación que es un escándalo social en el conjunto de Andalucía, pero queremos llegar al fondo desde una posición de carácter constructivo.</parrafo>
        <parrafo>Yo estoy de acuerdo, señora Oña, con que hay que respetar las normas, hay que respetar las normas, no ignorar los informes; pero estoy de acuerdo, y usted debe estar de acuerdo conmigo, en que hay que respetar las normas en todo, para todo, en todos los lugares e incluso en los elementos de procedimiento y cumplimiento de carácter electoral que la ley nos exige a todos los ayuntamientos y a todos los cargos públicos y fuerzas políticas en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Pero, situado ese tema, y teniendo presente que no solo hay que parecer, sino, al mismo tiempo, ser honrado y ser lo suficientemente ético y honesto con los elementos que tenemos en debate y con los aspectos que nos demanda el pueblo andaluz, yo puedo compartir que la magnitud del escándalo social de corrupción, de mal funcionamiento de la Consejería de Empleo y de las actitudes y actividades que entre 2001 y 2010 ha mantenido la Consejería de Empleo sobre fraude a las ayudas, expedientes de regulación de empleo, efectivamente, no son aceptables. No solo no son aceptables, sino que hay que poner las normas adecuadas para que, efectivamente, eso no vuelva a ocurrir en el conjunto de las actividades de gobierno de nuestra comunidad autónoma y -usted compartirá conmigo- de cualquier otra comunidad autónoma, y que no se puede aquí expresar exclusivamente un discurso de ética y honestidad, que se puede compartir en algunos de los aspectos que se plantean, pero, al mismo tiempo, la persona, quienes lo plantean, en nombre de quienes lo plantean, hacen lo contrario en otros lugares del conjunto del Estado o de otras comunidades autónomas. A pesar de esa situación, nosotros no vamos a estar en contra de propuestas que están aquí, porque las hemos defendido con coherencia, porque las hemos planteado con coherencia, las hemos situado con firmeza en este Parlamento y las vamos a seguir defendiendo.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, creemos que la situación ha derivado en veto al Parlamento; comisión de investigación; conflicto entre el Ejecutivo, el Legislativo y el Judicial; crecimiento del clima viciado de la política en Andalucía; estrategia de dilación u ocultación de datos; perjuicio para los trabajadores con derechos legítimos en los expedientes de regulación de empleo y ayudas de prejubilaciones; también, cómo no, guerra de cifras, en referencia al alcance de fraude, y también a dos partes de cualquier tipo de corrupción: corruptores y corrompidos.</parrafo>
        <parrafo>Y yo quiero decirles que, para Izquierda Unida, sobre ambas partes hay que actuar con fuerza, sobre quienes corrompen y también, cómo no, sobre los corrompidos. No se puede minimizar el alcance del escándalo ni los niveles que pueda alcanzar la corrupción. Y ya dijimos que no compartíamos minimizar un hecho de corrupción porque alcanzara un mayor número de millones de euros defraudados o un menor número de esas mismas cantidades, y en ese sentido entendíamos que se hace corrupción con un millón y con diez millones, o con cien millones.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que... Denuncia, o denunciamos a la Justicia, en el sentido de que al Ejecutivo le ha faltado colaboración, y creemos que ese ha sido un error. Ha habido dos errores en todo este proceso: un error con el Parlamento, al negar la comisión de investigación, al negarle las posibilidades al Legislativo de actuar como corresponde reglamentariamente, como corresponde incluso desde el plano de su representación de la soberanía popular, y también, cómo no, con los elementos de la justicia, sin compartir a veces los elementos que la justicia y las actuaciones que la justicia pueda tener. Pero creo que la colaboración entre los tres poderes: Ejecutivo, Legislativo y Judicial, tiene que ser cada vez mejor en beneficio de la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que también se ha puesto de manifiesto el escaso celo del Gobierno para el control público de las ayudas. Y, en este aspecto, el controlar algo tan importante como los dineros públicos, en momentos en que controlar lo público prestigia la democracia; controlar los recursos públicos, el uso, la orientación, el fin, los objetivos..., es un elemento fundamental, necesario en democracia para prestigiar la democracia. Y, por lo tanto, yo creo que con procedimientos legítimos, y no, no legítimos, para conceder ayudas o situar los derechos que los trabajadores y trabajadoras, y las propias empresas tienen. Y, luego, también, yo creo que hay que reconocer que en todo este entramado ha habido un aprovechamiento ilícito de fondos públicos, de empleo, de aseguradoras, de bufetes de asesoramiento, de intermediarios, de comisionistas, de listillos y de pillos. Y eso se ha dado en esta situación, que no solo no es ocultable, sino que nosotros, desde Izquierda Unida, no estamos dispuestos a ocultar. Lo único que pasa, lo que quizás nos diferencia es que nosotros queremos llegar al fondo, queremos llegar a la transparencia total en democracia, de esta situación, sin que, en ello, lógicamente, haya algo más allá que signifique simplemente un aprovechamiento electoral, porque también estaríamos situando, ante el conjunto de los andaluces y andaluzas, una forma de proceder, que estoy convencido de que los ciudadanos y ciudadanas repudiarían.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que, efectivamente, aquí se ha metido la mano y se ha metido la pata. Y hay que llegar hasta el fondo de la mano y hasta el fondo de la pata. Y, por lo tanto, hay que llegar hasta el mayor nivel de transparencia y de claridad, caiga quien caiga. Y eso sí, está claro que hay un clima político, marcado por la corrupción, las denuncias, el tema del tráfico de influencias, el amiguismo o nepotismo, que no podemos compartir lo haga quien lo haga, lo practique quien lo practique, en cualquiera de las situaciones y en cualquiera de los territorios del conjunto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No ha habido control de las ayudas, se han gestionado con clientelismo, amiguismo y sectarismo. Y creo que eso hay que reconducirlo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, las recomendaciones de la Intervención General, la necesidad obligatoria y urgente de superar, poner fin al desaguisado y desastre en materia de control, las obligaciones de dar respuestas a trabajadores, a perjudicados, a víctimas de la situación, cumpliendo con las prejubilaciones de buena fe, son claras.</parrafo>
        <parrafo>Yo diría que exigen actuaciones urgentes. Algunas ya se han puesto en marcha, incluso la de la Cámara de Cuentas, que hay que saludar, al mismo tiempo que hay que situar que no sea para eternizar ninguno de los planteamientos que la Cámara que Cuentas está obligado a resolver.</parrafo>
        <parrafo>Lo aprobamos todos días atrás, compartimos, efectivamente, esa medida. Pero también hay otras que se nos presentan hoy, y, ya digo, sin compartir discurso -se lo digo muy sinceramente-, sí compartimos las propuestas que están en el fondo, por otras que, efectivamente, creemos que son de suma necesidad y que aparecen en la proposición no de ley. Se trata, por lo tanto -y termino-, de regular y controlar directamente, desde Empleo, y sin..., a todos los temas instrumentales de intermediación; ampliar la investigación a todo lo acontecido en el periodo 2001-2010, eliminar la figura del comisionista en relación a las ayudas, garantizar el compromiso de pago adquirido con los prejubilados, paralizar y dejar sin efecto las pólizas fraudulentas y colaborar activamente con la justicia. Por lo tanto, en ese sentido, Izquierda Unida, sobre las propuestas, se va a posicionar favorablemente sobre la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Si bien empecé mi intervención diciéndole, señora Oña, que nosotros respetamos las normas, las respetamos y no ignoramos los informes, las respetamos en todo; estamos de acuerdo con usted en eso, en todo, para todo; en todos los lugares y en todas las normas.</parrafo>
        <parrafo>Le aconsejo que respete la que la Junta Electoral, en sus propios municipios, la aconsejan, y hasta ahora lo que sabe mi grupo es que usted no la respeta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, a continuación, para fijar la posición del Grupo Parlamentario Socialista, la diputada señora Pilar Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Popular. Señora Oña. Por más que ustedes se empeñen continuamente en repetir sus consignas, de forma machacona, tengo que decirle que no por mucho repetir una mentira, esta se convierte en verdad. Lo mismo que no por mucho madrugar, amanece más temprano. Y deberían ustedes aplicarse esos dos cuentos muy bien cada vez que hablen de los ERE.</parrafo>
        <parrafo>Se lo digo, señorías, porque llevan ustedes bastantes meses ya, bastantes meses yendo siempre por detrás del Gobierno de la Junta de Andalucía, a rebufo de las actuaciones que desarrolla la Junta de Andalucía en la investigación de los presuntos ERE fraudulentos, intentando vender la moto siempre de que ustedes van por delante, de que ustedes llevan la iniciativa, y aderezándolo todo con lo que es normal en ustedes: una buena dosis de oportunismo, de demagogia y de mentiras. Y así, con su técnica habitual, con ese estilo que caracteriza al Partido Popular en Andalucía, llegamos a esta iniciativa, esta que estamos debatiendo hoy aquí, la enésima que presentan ustedes, y la enésima que debatimos en este Pleno. Una iniciativa que, desde el Grupo Socialista, podemos definir de una forma sencilla, señora Oña, se define muy fácil: la mitad de la iniciativa contiene mentiras, tal y como voy a demostrar a continuación, y la otra mitad contiene propuestas que ya está llevando a cabo el Gobierno de la Junta de Andalucía. Y me voy a referir solo a las mentiras que hoy vierten ustedes en esta iniciativa, esta, la que estamos debatiendo hoy. Porque, desde luego, si tuviera que ocuparme de todas las mentiras que han dicho ustedes en estos tres últimos meses, no me da tiempo..., no con 10 minutos, ni con 20, ni con 30. Así que me voy a centrar en las que tiene su iniciativa. Y, en ese sentido -aquí la tengo-, les tengo, de nuevo, que dar mi más sincera enhorabuena, porque ustedes se han superado.</parrafo>
        <parrafo>Habían puesto el listón bastante alto en estos últimos meses con este tema. Pero esta vez se han superado, porque tocan a una mentira por párrafo, señora Oña, y creo que eso es digno de mención. Veamos, una por una, sus mentiras.</parrafo>
        <parrafo>Primer párrafo, primera mentira. Dicen ustedes que el Gobierno andaluz mantiene una continua estrategia de ocultación. Falso y lo saben perfectamente, porque ha sido la Junta de Andalucía la que ha denunciado el caso ante la Fiscalía y porque ha sido el Gobierno de la Junta de Andalucía el que ha dado más documentación incluso de la que pedía a la jueza que investiga el asunto. Por tanto, mentira, y lo sabe usted, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Quizás, cuando habla de ocultación, quizás está usted pensando en otra cosa. Y se lo voy a recordar yo. Quizás usted está pensando en noticias como esta: «El Constitucional condena al Partido Popular de Camps por negar información de Gürtel». Esto, señorías, es lo que hacen ustedes en Valencia, es ocultación, y no lo que hace la Junta de Andalucía, que colabora con la justicia, y lo saben perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Segundo párrafo, segunda mentira, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Dicen que se ha recurrido al maquillaje de cifras. Tiene gracia, ¿verdad? Quizás a ustedes lo que les ocurre es que les viene a la memoria aquellos años maravillosos para ustedes, aquellos años que tanto anhelan ustedes en los que gobernaba el Partido Popular, y sobre todo en los que el Ministro de Trabajo era el señor Arenas. Unos años, señorías, en los que sí que funcionaba el maquillaje por doquier. ¿O, cómo llamarían ustedes, señorías, si no, a lo que ocurrió con el SISPE, en España, durante el gobierno del Partido Popular? ¿Cómo lo llamarían? Por si alguno de ustedes no se acuerda, o no se quiere acordar, no se preocupen que les voy yo a recordar..., les voy a refrescar la memoria a todos ustedes. Porque, además, el señor Arenas, hoy, ha sacado pecho aquí, en este Pleno, en la sesión de control al gobierno, de las cifras del paro. Veamos cuáles eran las cifras del paro cuando gobernaba el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>En mayo del año 2005, señorías, se empezó a utilizar el nuevo sistema de medición del paro registrado, más conocido como SISPE. Hasta ese momento, señorías, hasta el año 2005, no se consideraban parados, aunque estuvieran inscritos en el Inem, ni los extranjeros, ni los trabajadores agrícolas, ni los trabajadores fijos discontinuos. Había un acuerdo, un acuerdo entre las comunidades autónomas y el Gobierno del Partido Popular para que este sistema se empezara a aplicar en el año 2004. Pero hubo una persona, llamada Javier Arenas, a la sazón Ministro de Trabajo del Partido Socialista, que paró la aplicación de ese acuerdo. ¿Y saben por qué, señorías? Simplemente, para que no subieran los datos del paro hasta que pasaran las elecciones, para que no le hiciera ese efecto electoral al Partido Popular. Y así, señorías, llegamos a las elecciones con unas cifras del paro que eran las siguientes: solo 4 de cada 10 personas inscritas en el paro figuraban como parados, señorías. Y eso suponían datos tan esperpénticos, señorías. Deberían escuchar y aprender un poco. Suponían esas cifras, señorías, que hubiera meses, hubiera meses en los que, según los datos oficiales del INEM, hasta un 112% de los parados, señorías, cobraba el paro. Eso, lo que hacían ustedes cuando gobernaban, es maquillaje, y lo demás, señora Oña, es tontería.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, en ese mismo párrafo -que todavía vamos por la segunda mentira-, en ese mismo párrafo, señora Oña, dicen ustedes, y le leo textualmente: «No se han tenido en cuenta los pagos a todos los que han intermediado en los procesos». Se refieren ustedes a algunos bufetes de abogados más cercanos a esta bancada que a la de la izquierda. ¿A quiénes se están refiriendo? Deberían ustedes aclararlo. Si esas partidas sí eran legales, señorías, ¿las demás no son legales? ¿Eso es lo que quieren decir?</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, señor Fernández de Moya, señora Oña, el ex concejal del Partido Popular de La Carolina, ¿también es amigo del PSOE? ¿Es amigo nuestro? Puede ser, puede ser que sea amigo del PSOE, no lo sabemos.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, nos vamos a la tercera mentira, señorías. Tercer párrafo. Dice que la Junta de Andalucía no colabora con la juez. Y yo le pregunto: ¿A qué llaman ustedes no colaborar? ¿A denunciar los primeros ante la fiscalía el tema, a personarse como parte acusadora, a decir y a dar al juzgado todo lo que pide e incluso más de lo que pide hasta llegar a 150.000 folios? ¿Eso es no colaborar con la justicia, señorías? ¿O no colaborar con la justicia es lo que hace su compañera Aguirre en Madrid? Aguirre bloquea documentos a la juez del caso Gürtel, no uno ni dos días, señora Oña, seis meses parando los documentos a la juez del caso Gürtel, señorías. Eso es no colaborar con la justicia y no lo que hace la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Después de todo esto, podemos sacar una conclusión -y solo llevamos tres mentiras, nos quedan todavía dos-, una conclusión muy clara: para el Partido Popular solo existe una ley, una ley que llevan ustedes a rajatabla, señora Oña, que es la ley del embudo.</parrafo>
        <parrafo>Cuarto párrafo, cuarta mentira, señorías. Dicen que todavía, a día de hoy, se mantiene el procedimiento de concesión de ayudas sin regulación previa. Mentira. Falso de toda falsedad. Hace una semana exactamente que se ha aprobado en el BOJA, señorías, la nueva orden de concesión de estas ayudas, con la base reguladora de estas ayudas. Señora Oña, ¿ya no le vale tampoco el BOJA, no le vale para conocer una norma, señora Oña? ¿Dónde se tiene que publicar una norma para que usted y su grupo sean conscientes de ello? ¿Dónde? ¿En los panfletos que se trae el señor Arenas cada vez que hay una sesión de control de Gobierno y los exhibe? ¿O en los documentos de FAES? ¿Dónde hay que publicar una norma para que ustedes la conozcan?</parrafo>
        <parrafo>Quinta y última mentira, señorías. Dicen, dicen, por último, que hay prejubilados de buena fe que no están cobrando. Eso, tengo que decirle, señora Oña, en honor a la verdad, que es lo único cierto que ustedes dicen en su iniciativa. Pero, claro, fieles a su estilo, ni siquiera en ese párrafo son capaces de decir toda la verdad. Porque toda la verdad, señora Oña, y usted lo sabe, es que los primeros que han puesto en peligro el cobro de las ayudas han sido ustedes; ustedes diciendo que había un fraude generalizado cuando sabían que no era así, cuando se ha demostrado con los datos oficiales que es un fraude, que es condenable, que hay que perseguir a los culpables, pero que solo afecta a un 1% de las ayudas y no es generalizado, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Y no solo eso. Han puesto en peligro…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Navarro, señora Navarro, unos minutos, unos segundos para calmar al Pleno, porque, la verdad, es que es muy difícil seguir su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías, por favor, a todas sus señorías, por favor, les ruego silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, puede continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Han puesto nuevamente en peligro el cobro de las ayudas. ¿Y saben cómo? Con su querella, con su feliz idea de pedir que se declaren nulas de pleno derecho las ayudas.</parrafo>
        <parrafo>¿Porque sabe, señora Oña, qué pasaría si se aprueba esa petición? Que se declararían nulas, se anularían todas las ayudas, señoría, que en un 99% no es que sean legales, que lo son, es que se las merecen unos trabajadores que han pasado muchos años trabajando, ganando esas ayudas que ha concedido de forma legal el Gobierno de la Junta de Andalucía, señoría. Y ustedes piden que se anulen todas las ayudas. Eso es lo que piden en su querella.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo se puede ser tan irresponsable de pedir que se anulen todas las ayudas de trabajadores honrados simplemente para arañar un puñado de votos? ¿Cómo se puede? ¿Cómo se puede caer tan bajo, señorías, simplemente por tener un rendimiento electoral? ¿Cómo se puede ser así, señorías?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Miren, miren ustedes…</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, señora Navarro, vamos a esperar unos segundos…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Les hemos dado…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Navarro, no le he dado todavía la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a esperar unos segundos a que se calme el pleno.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, le ruego silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, puede usted continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Parece que está claro que la mentira, la mentira es lo único que vale para el Partido Popular, y, cuando se dicen verdades en esta tribuna, les duele, se nota que les duele. Pero no se preocupen, que vamos a seguir..., vamos a seguir haciendo uso de la palabra si sus señorías me lo permiten.</parrafo>
        <parrafo>Miren, le hemos dado muchas vueltas para intentar comprender por qué ustedes siguen pidiendo que se anulen todas las ayudas. Y la única conclusión a la que podemos llegar es que ustedes nunca han creído en las políticas sociolaborales para ayudar a los trabajadores. Nunca, señora Oña. Nunca han creído en la figura legal, que está prevista en el Estatuto de los Trabajadores, del ERE. Una figura que está prevista para ayudar a aquellos trabajadores que llevan muchos años trabajando en una empresa, en un duro trabajo, señorías, normalmente de carácter industrial, y que se ven con un futuro incierto cuando esas empresas tienen peligro de cerrar. Ese es el sentido del ERE, señorías, y así lo entendemos los socialistas. Y por eso se han aprobado los ERE que se han aprobado en Andalucía en estos últimos 20 años, para ayudar y para salvar a los trabajadores honrados que se han ganado tener esas ayudas, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Navarro, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Y a los diputados y diputadas de la Cámara les ruego, por enésima vez, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Aunque, desde luego, algunos se han aprovechado de este sistema y, desde luego, desde el Grupo Socialista y el Gobierno de la Junta de Andalucía, somos los primeros, señorías, en exigir que los que se hayan aprovechado de esto, señorías, paguen y que todo el peso de la ley caiga sobre ellos.</parrafo>
        <parrafo>Pero eso no quita, señorías, que sigamos defendiendo, desde el Grupo Socialista, la figura legal y la figura necesaria, en una política sociolaboral justa, como es la del ERE, señorías. Si embargo, ustedes, no piensan igual. No piensan igual porque nunca han creído en eso, señorías. Nunca han creído en eso y todo el mundo lo sabe.</parrafo>
        <parrafo>Y además, señora Oña, su historia reciente les delata. Porque todo el mundo, señorías, sabe, todo el mundo sabe que cuando gobernaba el Partido Popular en España también se aprobaban ERE, claro que sí, pero de otro tipo, de otro tipo y con otra finalidad.</parrafo>
        <parrafo>Se aprobaron ERE, señorías, y ahí está la historia. Se aprobó un ERE en Telefónica, presidida por Juan Villalonga; ERE en Endesa, presidida por Manuel Pizarro, etcétera. Todas estas empresas tenían un denominador común, señoría: fueron privatizadas por el Partido Popular, y, al frente de las mismas, el señor Aznar colocó a sus amigos de pupitre, al frente de esas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Y tenían otro denominador común, señora Oña, atenta al dato: ninguna de esas empresas tenía problemas económicos sino que tenían beneficios. Y, sin embargo, a pesar de eso, aprobaron los ERE, señoría. Lo hicieron a costa del erario público, a costa del dinero de todos los españoles y con la aquiescencia del Gobierno del Partido Popular, porque...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Navarro, señora Navarro, le ruego a su señoría que acabe, ahora ya sí, inmediatamente, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Y a los miembros de la Cámara les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... los amigos del señor Aznar -que colocó a esos directores ahí- tenían la necesidad de aumentar su cuenta de resultados. No tenían necesidad de echar a ningún trabajador, pero, sin embargo, presentaron esos ERE y el Partido Popular los aprobó. Los aprobó sabiendo que había beneficios en esas empresas, pero les daba igual, señorías, porque lo importante era precisamente seguir con su cuenta de resultados. Así entiende el Partido Popular los ERE y no como los entiende el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Como muestra un botón: el ERE de Telefónica, el ERE 44/2003 de Telefónica. Se presentó ante los representantes de los trabajadores un 23 de julio del año 2003, en cuatro días, en cuatro días, el Partido Popular lo autorizó. ¿Quién? El Ministro de Trabajo del Partido Popular, el señor Zaplana, que precisamente ahora trabaja, ¿dónde, señorías? En Telefónica.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Curioso, verdad, curioso.</parrafo>
        <parrafo>Termino ya, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Por todo eso, señorías del Partido Popular, por su historia...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Navarro, señora Navarro, usted tiene que acabar, ahora sí, inmediatamente. ¿Me ha entendido, señora Navarro? Inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
        <parrafo>... por su historia reciente y, sobre todo, por su presente en Madrid y en Valencia, en relación con todas sus mentiras, solamente le voy a decir una cosa, señora Oña, y es que no ofende quien quiere sino quien puede. Y ustedes, desde luego, no pueden.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, lamentable, lamentable.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate tiene de nuevo la palabra la señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Al señor Valderas le quiero decir que le agradezco su apoyo. Ha dicho que nos va a apoyar en las propuestas, porque son razonables y las comparte, aunque no comparte el discurso; es normal. Solo faltaría que usted y yo, cada uno como representante de ideologías políticas distintas, compartiéramos los discursos, pero está muy bien en aras a la democracia, señor Valderas, que podamos compartir objetivos de honestidad, de ética y de bien común, está muy bien. Por tanto, creo que hoy podemos dar un ejemplo democrático, mientras que otros enseguida utilizan el desprestigio para intentar que esos acuerdos no se establezcan.</parrafo>
        <parrafo>Estoy absolutamente..., coincido con usted en que solo faltaría, ¿no?, solo faltaría que el fraude fuera aceptable. Ha dicho: «El fraude no es aceptable». Solo faltaría. Lo que ocurre es que se trata de dilucidar -porque todavía no lo sabemos- quiénes son los que han permitido el fraude, quiénes son los que han colado a los intrusos, quiénes son los que están tapando los expedientes de los ERE que ya están pagados y por qué y quiénes son los que pretenden que se sigan beneficiando personas que han cobrado gracias al fraude el dinero público.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Todavía esto no está descubierto; todavía no está descubierto. Por tanto, señor Valderas -y con esto termino-, aquí es verdad que hay corruptores y corrompidos, aunque yo creo que ambos son más o menos la misma cosa, y son abusadores. El resto de la sociedad somos víctimas, víctimas de los corruptores y de los abusadores. Y los corruptores más bien están en este lado, en este lado de la Cámara. Porque en este, desde luego, que no hemos gobernado en Andalucía, solo hay ganas de hacerlo bien, ganas de hacerlo bien. En este, los corruptores, los corruptores.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>A la señora Navarro le quiero decir, con toda sinceridad, que me ha decepcionado mucho; esperaba otra cosa, pero casi la vitorean los miembros del Grupo Popular. [Intervenciones no registradas.] Esperaba otra cosa de usted, me ha decepcionado tremendamente. Usted ha dicho que no ofende quien quiere, sino quien puede. Pues se ve claro que el Partido Socialista quiere y puede ofender a todos los andaluces, porque lo han hecho ustedes con generosidad. Han ofendido a todos los andaluces porque quieren y porque pueden, y han favorecido a los militantes del Partido Socialista porque quieren y porque pueden. [Aplausos.] Eso es lo que ha hecho el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y no sé, señora Navarro, de verdad que hay veces que la educación tal vez, o no sé si la pertenencia a un partido, o no sé si las costumbres, no lo sé, pero hace a las personas diferentes, ¿no? Usted ha dicho que no por repetir una mentira se convierte en verdad, y se atreve usted a mirar a esta parte de la Cámara, a achacarle las mentiras...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego por favor silencio. Vamos a dejar a la oradora que está en el turno de la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Se dirige usted a la bancada del Partido Popular a reprocharle las mentiras, y yo le diría: ¿Cómo tiene usted el atrevimiento, con lo que tienen encima, con la trama de corrupción y de engaño masivo que han hecho en Andalucía, cómo tienen ustedes el atrevimiento de mirar al Partido Popular y reprocharle las mentiras? ¿Mentiras cuáles, señora Navarro? ¿Cuáles: que ustedes han colado a los intrusos en Andalucía? ¿Eso es mentira o es verdad? Vamos a ir diciéndolo: ¿Verdad o mentira que ustedes han colado a los intrusos en los ERE? ¿Es verdad o es mentira que ustedes no les están pagando a los prejubilados honrados? ¿Es verdad o es mentira que ustedes no quieren investigar los ERE muertos? ¿Es verdad o es mentira que ustedes están tapando a personas que han cobrado en esos ERE muertos porque son amigos suyos, no son amigos de esta bancada? ¿Es verdad que son ustedes los responsables de pagar el dinero de forma irregular? ¿Es verdad que están ustedes absolutamente desprestigiados en el concepto de la ética, según dice la propia jueza, que no se fía de ustedes y que tiene que vigilar la documentación en el juzgado? ¿Y usted se atreve a hablar de mentiras mirando a la bancada del Partido Popular?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros aquí, en este lado, cumplimos con nuestra obligación, recriminándoles la corrupción. Ustedes se encuentran a gusto en ese medio, se encuentran a gusto en la corrupción. Nosotros se la reprochamos, se la recriminamos. Y lo diremos tantas veces como sea necesario, porque los andaluces, aunque les han votado, no se merecen el Gobierno corrompido que gobierna en Andalucía, no se lo merecen de ninguna de las maneras.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Es que acaso, señora Navarro, no existen comisionistas, y alguno muy cercano a la élite del Partido Socialista? ¿No existen comisionistas que se están llevando porcentajes elevadísimos que les corresponden a los trabajadores andaluces? ¿Es que no han pagado ustedes comisiones, como se ha podido demostrar también esta mañana? Son ustedes los que están envueltos en corrupción, en engaño, en mentira, en abusos, en voracidad del dinero público. Son insaciables para repartir del dinero entre sus amigos; son insaciables e incansables, no sienten la menor vergüenza y el menor pudor. Y eso nos distingue. Por tanto, cuando usted mire a esta bancada, mírela con respeto, porque somos ejemplares en comparación con ustedes, completamente ejemplares en comparación con ustedes.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ha mentido también, señora Navarro, ha mentido cuando dice que ustedes pusieron la querella: eso es falso. La querella la puso el Partido Popular a través de Juan Ignacio Zoido. Es falso. Usted ha mentido en la tribuna reiteradas veces. Es falso. Ustedes, por el contrario, por el contrario, han estado más de dos años sin personarse, y el Ayuntamiento de Sevilla, gobernado por el Partido Socialista, todavía no se ha personado. ¿De qué presumen ustedes? Desde luego, de limpieza, de transparencia y de respeto a la Justicia, no. De trampa pueden ustedes presumir mucho. De trampa pueden dar ustedes enormes lecciones; de amiguismo y favoritismo, también.</parrafo>
        <parrafo>Y dice usted que el señor Arenas ha sacado pecho esta mañana. Yo no sé, no sé si pueden, de verdad, dejarme hablar. No sé si esa referencia la ha hecho usted con respeto o sin él, pero lo mismo me da, porque el señor Arenas es merecedor de respeto por él mismo, no porque usted se lo dé. [Aplausos.] Él es merecedor de respeto, porque ha sido un magnífico Ministro de Trabajo, no porque usted se lo conceda.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y no me extraña, señora Navarro, que mire para abajo. Si tiene un poquito de pudor, debe estar avergonzada. Ha dicho que el señor Arenas ha sacado pecho esta mañana, y se ha dedicado a criticarlo y cuestionarlo. Pues, mire usted, probablemente tenemos el honor de que se encuentre en nuestras filas el mejor Ministro de Trabajo de la historia democrática de España. El mejor Ministro de Trabajo de la historia democrática de España.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, señora Navarro, sí, sí. ¿Es que acaso no es incuestionable que, cuando gobernó el Partido Popular, aquí en Andalucía se creó un millón de puestos de trabajo? ¿Eso no es incuestionable? Son los datos. ¿Es que acaso es incuestionable que, gobernando el Partido Socialista en Andalucía, hay un millón de parados? ¿Eso no es incuestionable tampoco? Esa es la verdad. Hablando de verdad; aunque algunos, algunos, cuando tienen tiempo, ahora que tenemos tiempo, vamos a contar mentiras. Y eso es lo que usted ha hecho, señora Navarro, una tras una.</parrafo>
        <parrafo>Y usted dice que cómo es posible que nosotros hablemos de ética y de transparencia cuando cierto despacho, cierto despacho honorable, formado por personas honorables, a los que ustedes les han pagado -según la Consejera de Presidencia, que está aquí- de forma honrada, ¿qué es lo que critica usted, señora Navarro? ¿Qué es lo que critica usted?</parrafo>
        <parrafo>[Protestas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, les ruego... Señorías...</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, vamos a esperar unos segundos, vamos a esperar unos segundos para que se calme el Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les ruego por favor silencio. No tenemos prisa, podemos esperar, no hay ningún problema. No se preocupe, señora Oña, vamos a esperar a que se calme el Pleno del Parlamento para poder continuar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Armijo, le ruego por favor silencio. Señor Armijo, señora González, le ruego por favor silencio. La próxima vez, la siguiente advertencia será con llamada al orden. Así que les ruego por favor a todos ustedes silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría puede continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Esta mañana, como digo, la propia Consejera de Presidencia ha dicho que se ha hecho todo de forma impecable y honorable. ¿Por qué lo cuestiona usted? Está mintiendo nuevamente, ¿no? Usted quiere equiparar a los comisionistas de poca monta con despachos que son completamente prestigiosos en España. Y me gustaría saber, señora Navarro, si ustedes le pedirían cuentas y responsabilidades al despacho de Garrigues si hubiera sido el que hubiese ganado el concurso, en vez del despacho del suegro del señor Arenas. Hay que tener muy poca categoría, muy poca categoría.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, a mí me parece que poca categoría política demuestra usted cuando es capaz de llegar a esas bajezas, insultando de cualquier forma. Pero, mire, como ya le he dicho antes en la cuestión del respeto, las personas prestigiosas lo son por sí mismas, no porque usted les conceda el prestigio.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, yo quiero aquí, simplemente, añadir -no es necesario, pero añadir- que, para nosotros, que el señor Olivencia tenga un despacho es una garantía también de transparencia y de legalidad, una garantía de transparencia y de legalidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo demás, señora Navarro, mire, hoy, como todos los días, ¿no?, nos desayunamos con una noticia cada día más patética y, si me permite el lenguaje coloquial, cada día más cutre, más cutre. Hoy resulta que es que el Director General de Empleo, como le fue bien metiendo a su madre en la empresa de galletas en la que no había trabajado nunca para que cobrara, para que cobrara de intrusa, pues hoy se le ocurre..., o sea, hoy nos enteramos de que se le ocurrió, con la práctica, pues meter también a la madre de su chófer, a la madre de su chófer. Por favor, de verdad. ¿Y ustedes nos van a dar a nosotros lecciones de sinceridad? [Rumores.] ¿Ustedes nos van a dar lecciones de sinceridad, señora Navarro? ¿No le da a usted vergüenza subirse a la tribuna siquiera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Y a los miembros de la Cámara les ruego, por favor, silencio. Les ruego, por favor, a todos ustedes silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, concluya, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando inmediatamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que nosotros hemos mentido porque hemos dicho que hay un fraude generalizado. ¿A usted no le parece generalizado que el 50% de los ERE investigados estén corrompidos? ¿Eso no es generalizado? ¿A usted le parece poco? ¿Esa es poquita corrupción para el Partido Socialista, señora Navarro? Para nosotros es muchísima corrupción que el 50% de los ERE analizados estén corrompidos.</parrafo>
        <parrafo>Y dice usted que hay una gran diferencia entre cómo concebimos los ERE los populares y los socialistas. Afortunadamente para España y para Andalucía, porque, si los populares concibiésemos los ERE como ustedes, metiendo a los intrusos, a las madres de nuestros chóferes, a la suegra de no sé quién y de nuestro primo, y a nuestra mujer y a nuestro marido, seríamos exactamente igual de carentes de ética que el Partido Socialista y estaríamos inmersos en la corrupción.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero, afortunadamente, no es así, afortunadamente no es así. Todos los intrusos que han aparecido, todos los intrusos, salvo alguna excepción, que siempre la hay -no hay regla sin excepción-, son del Partido Socialista, y, si hay alguno que es una excepción, son ustedes los culpables por pagarles, por introducirlos y por aceptarlos. Evidentemente que sí, evidentemente que sí.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hay, sí, como ya les he dicho en muchas ocasiones, dos formas de concebir la política. Una, utilizando el dinero público en beneficio de los amigos y de los afines, que es lo que hacen ustedes; otra, exigiendo responsabilidades por la corrupción. Pero ustedes prefieren tapar la corrupción que destaparla, proteger a los corruptos que evidenciarlos, y en eso siempre van a tener enfrente al Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a recuperar las votaciones que tenemos pendientes de esta mañana. Comenzamos con la moción relativa a política general en materia de pymes.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Torres, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Señor Cebrián Pastor?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 45 votos a favor, 54 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación la primera proposición no de ley que se ha visto esta mañana, relativa a medidas urgentes en materia de financiación local.</parrafo>
        <parrafo>Sí, sé que la señora Crespo ha solicitado la palabra. Diga, señora Crespo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bueno, en el transcurso del debate, aparece en el acta la aceptación de dos enmiendas del Grupo de Izquierda Unida, pero eran de sustitución, no de adición. Por tanto, ha habido un error y no podemos aceptar esas enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-De acuerdo, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>¿Sí, señor Valderas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
        <parrafo>Pedir votación separada de los puntos 1 y 4 y los puntos 2 y 3.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Un momento, un momento. ¿Los puntos 1 y 4?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Los puntos 1 y 4 y 2, 3.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-De acuerdo, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, pues entonces comenzamos votando los puntos 1 y 4 de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Torres, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Señor Cebrián Pastor?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 51 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación los puntos 2 y 3 que componen la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Torres, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Señor Cebrián Pastor?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 45 votos a favor, 55 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos finalmente la proposición no de ley relativa a medidas de transparencia de garantía de obligaciones y de colaboración con la Justicia en relación con fraudes en materia de ayudas y expedientes de regulación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Torres, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Señor Cebrián Pastor?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 51 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

