<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>139</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 77</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Hacienda regional, Política presupuestaria</materias>
    <numero_expediente>8-11/CC-000008</numero_expediente>
    <extracto>8-11/CC-000008. Solicitud de creación de grupo de trabajo relativo a la situación financiera de la Junta de Andalucía (pág. 74).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 46 votos favor, 55 votos en contra y 3 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Cózar Andrades, lo siento, pero su tiempo ha concluido. Señora Cózar, su tiempo ha concluido. Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el punto sexto, perdón, séptimo del orden del día, solicitud de creación del grupo de trabajo relativo a la situación financiera de la Junta de Andalucía, una iniciativa que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, para comenzar, tiene la palabra su portavoz, la señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta, y buenas tardes a las personas presentes.</parrafo>
        <parrafo>La propuesta que el Grupo Parlamentario Popular eleva a este pleno en el día de hoy es una propuesta en positivo, que lo que pretende es esclarecer y situarnos ante la situación económica, financiera, de nuestra comunidad autónoma. Por tanto, es una propuesta que lo que pretende es ser constructiva y colaboradora para el futuro de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que Andalucía tiene una crisis voraz y realmente duradera, como el resto de España, evidentemente, que genera situaciones de extrema necesidad, evidentemente, como el paro, la subida de impuestos o también la pobreza; pero que no solamente se trata ya de una situación física de necesidad, sino que también creo que hay una situación anímica de necesidad por la falta de certeza, de conocimiento, de veracidad en las cifras, y por la incertidumbre que genera ese desconocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Todas las previsiones que el Gobierno andaluz ha hecho respecto a la situación económica han sido fallidas, todas han sido erróneas, yo no sé si porque se han hecho desde la intención de ocultar y engañar, y de falsear los datos, o si tal vez por la incapacidad de gestión del Gobierno andaluz. Más bien creo que son ambas cosas, y ambas cosas son perversas para el funcionamiento de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno ha ofrecido cifras de deuda, de inversiones, que son muy poco fiables. El Gobierno también ha sido muy poco exigente en sus reivindicaciones al Gobierno de Zapatero para nuestra tierra. Todo ello no ha contribuido a mejorar la situación económica en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En nuestra humilde opinión, por tanto, la sociedad percibe con desconfianza cómo podemos afrontar el futuro en mejores condiciones. Nosotros, por eso, queremos que tanto la sociedad se pueda tranquilizar conociendo la verdad como que los grupos parlamentarios podamos también tranquilizarnos y preparar el trabajo conociendo la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Dudo mucho que el Partido Socialista apoye esta iniciativa, porque hasta ahora el Partido Socialista se ha caracterizado por ocultar absolutamente todo, por poner trabas a cualquier propuesta del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Hemos asistido en los últimos meses al conocimiento de muchas situaciones esperpénticas en otras comunidades autónomas y en ayuntamientos por el cambio de gobierno, en los que, en estos ayuntamientos y comunidades autónomas, la verdad se ha ocultado deliberadamente, con la intención de que los ciudadanos no la conociesen, y son los nuevos gobernantes los que han tenido que aflorar, porque no queda más remedio, la cantidad de gastos superfluos, el derroche tan esperpéntico que han generado estas administraciones: cuantísimos coches oficiales innecesarios que están siendo vendidos en otras comunidades autónomas, cuántas plantillas engordadas con cargos de libre designación que no hacen ninguna falta, cuántos créditos vencidos sin renovar, cuántas facturas en los cajones sin aprobar; cuantísimos compromisos con asociaciones y fundaciones amigas a costa del dinero público, como vemos aquí en el Parlamento andaluz todos los días con el caso de los ERE.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, vemos que la Junta de Andalucía puede estar siguiendo la misma pauta de conducta. Y, como el Gobierno del cambio puede ser, puede ser que llegue pronto, si los andaluces así lo desean, y aunque no llegue, los andaluces se merecen sinceridad y certeza de lo que tienen que soportar y por qué, es por lo que presentamos la iniciativa de la creación de un grupo de trabajo para conocer la situación financiera en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos visto, ¿no?, cómo se afronta el asunto de los ERE, desviando fondos públicos para los amigos del Partido Socialista. Directamente así, no le pongamos ningún disfraz. Se coge el dinero que va para los parados y, en vez de dárselo a los parados, se lo dan a los amigos del Partido Socialista, a los cargos del Partido Socialista, a los hermanos del Partido Socialista, a las mujeres, a las primas, a las tías y a las suegras y al chófer del Partido Socialista. Esta es la realidad, y, por tanto, como vemos que se hace exactamente así... Igual que vemos que, además, se obstaculiza a la Justicia todos los días.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé cómo a ustedes no les da vergüenza leer en prensa, un día sí y otro también, que la jueza Alaya tiene que mendigar, como si fuera una pedigüeña, en la puerta de la Administración autonómica, «por favor, deme usted los documentos», un día y otro, y «por favor, deme usted los informes que necesito para aclarar esta situación escandalosa», «deme usted algo que tenga algún tipo de relación coordinada, no me den papeles sueltos, sin paginar y sin ningún tipo de relación entre ellos». Como conocemos también todo tipo de trampas contables que hacen ustedes, como sabemos que ustedes han cerrado la ejecución contable ahora, a 30 de noviembre, en vez de a 31 de diciembre, para no pagar y posponer pagos necesarios.</parrafo>
        <parrafo>Naturalmente, creo que el Grupo Parlamentario Popular, igual que gran parte de Andalucía, puede sospechar, y con razón, que existe un caos económico monumental en la Junta de Andalucía. Sea el Partido Socialista el que tenga que abordar ese caos, que lo seguirá agrandando, o sea el Partido Popular, si lo deciden los andaluces, que intentaremos entonces corregirlo y mejorar la situación, sería muy bueno que todos conociéramos de qué estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que ustedes no han sentido ningún pudor, mientras que toda esta situación se va generando, en subir los impuestos de forma que es la comunidad autónoma donde más impuestos se pagan de toda España. Ustedes no han tenido ningún pudor, mientras esta situación se va generando -lo de los ERE, ¿verdad?-, distrayendo, robando, entre comillas, y a lo mejor sin comillas cuando termine el procedimiento judicial, más de setecientos millones de euros para dárselos a los amigos. Mientras tanto, no tienen ningún tipo de pudor, con esa solidaridad de la que siempre tratan de intoxicarnos a todos... Y que les digo con franqueza: en esta bancada estamos hartos de oír la falsa solidaridad del Partido Socialista. Ustedes no son solidarios. Si fueran solidarios, no habría un millón doscientos mil; si fueran solidarios, no estaría el caso de los ERE, llevándose el dinero a mansalva a los amigos del PSOE; si ustedes fueran solidarios, no habrían quitado, quitado más de cuatro mil quinientos millones de euros en recortes para la educación y para la sanidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ustedes, pudor, ninguno; capacidad de cometer tropelías, todas, todas. Todas, sí señor, todas, y además sin avergonzarse, que es lo que tiene, porque en todas partes puede ocurrir de todo, pero puede haber el pudor y la vergüenza de sentir que eso no lo queremos. Ustedes lo protegen, lo amparan y lo intentan disimular todos los días. Por eso tenemos motivos más que suficientes para tener incertidumbre, igual que la sociedad andaluza, sobre todo lo que ustedes pueden tener guardado en los cajones, sobre lo que puede haber, como se suele decir, debajo de las alfombras, con lo que se pueden encontrar en los distintos despachos de las consejerías. Porque puede ser para hacer historia, para un antes y un después en la historia de Andalucía cuando todo eso se pueda saber.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, desde luego, tienen que tener un agujero económico que es de inmensas proporciones. Simplemente con lo de la deuda histórica, que pensaban, entre unas cosas y otras, conseguir 1.000 millones de euros, y han conseguido aproximadamente unos 70. Magnífica gestión también. Desde luego, la dignidad de la que ahora hacen gala, ¿no?, queriéndose atrincherar contra Rajoy, que todavía no es Presidente del Gobierno, que todavía no ha tomado posesión. Sin embargo, llevan ocho años bajando la cabeza, poniéndose de rodillas ante Zapatero. Ocho años ante Zapatero. Y ustedes creen que los andaluces los van a volver..., los van a volver a votar y los van a volver a engañar.</parrafo>
        <parrafo>El Presidente del Partido Popular les hizo una propuesta al Presidente Griñán y al Gobierno andaluz, para un pacto presupuestario. Pero, con desdén, ustedes los rechazan. Yo no sé cuál es el desdén y la altanería de un Gobierno socialista que tiene, como he dicho, más de 1.200.000 parados, que hay 400.000 hogares en Andalucía con todos los miembros en paro, en el que se han perdido en nuestra comunidad autónoma más de 3.000 empresas entre enero y agosto de 2011. O en nuestra comunidad autónoma, que ha bajado el 33% la matriculación de vehículos entre enero y octubre de 2011. Podíamos seguir dando datos. No entiendo cuál es la altanería y la prepotencia para despreciar un pacto presupuestario.</parrafo>
        <parrafo>La verdad que ustedes ya a mitad de año habían superado el límite que se ha establecido del PIB en el 1,3%. Datos del Ministerio de Economía. Los datos del Banco de España dicen que en el segundo semestre el endeudamiento de la Junta de Andalucía se situaba en 13.545 millones de euros, lo que significa un aumento del 88% con respecto a 2007, cuando comenzó la crisis. Pero si a esto le añadimos la emisión de deuda pública de 2011, la que se prevé en 2012, la devolución al Estado por las liquidaciones de la financiación, pueden ser, y son datos que ustedes mismos han reconocido, aunque con ciertas contradicciones, que se llegue a finales de 2012 a 25.600 millones de euros, lo que significaría un incremento del 256%.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, este es el currículum que ustedes ofrecen a día de hoy. ¿El nuestro? Intentar colaborar. ¿El nuestro? Ofrecer un pacto. ¿El nuestro? Presentar enmiendas a unos presupuestos, más de 440 enmiendas. Ustedes reeditan el desdén y el desprecio, y las rechazan, en un momento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña Sevilla, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... en un momento, con este currículum económico, con esta trayectoria, ustedes rechazan las enmiendas de un partido que ahora mismo prácticamente gobierna en toda España. Y que va a gobernar... -me refiero en comunidades autónomas-, y que va a gobernar en el Gobierno de España con mayoría absoluta. Les recuerdo que los dos gobiernos de Zapatero no han alcanzado la confianza absoluta de los españoles en ningún caso.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, a pesar de su currículum, a pesar de su altanería, a pesar del fracaso de su gestión, el Grupo Parlamentario Popular viene otra vez a llamar a la puerta del entendimiento y a pedirles a ustedes que no sigan instalados en la prepotencia, en la soberbia, sin entenderse por qué, de ninguna de las maneras, nunca sería entendible, y que tengan un gesto honorable, tal vez al final de esta etapa, ojalá al final de esta etapa, porque sería bueno para Andalucía, y acepten ustedes la creación de este grupo de trabajo sin trampas, sin chapuzas y sin arrogancia. Andalucía se lo agradecería enormemente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos... Comenzamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra a Izquierda Unida. Su portavoz en esta ocasión será el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, bien, del apasionado torrente verbal de la señora Oña me he quedado con una de las cosas del principio, que es que venía con un planteamiento positivo en esta iniciativa. Pero, bueno, la verdad es que no sé dónde está realmente lo positivo. Porque, después de un análisis que hemos intentado hacer, lo más objetivo posible, la verdad que encontramos que esta iniciativa del Grupo Parlamentario Popular, con independencia de que formalmente tenga todo el derecho a hacerlo, derecho que respetamos, es una iniciativa que tiene mucho de extemporáneo, tiene mucho de impreciso, de indefinido, de abstracto, y sobre todo tiene muchísimo de electoralista. Es un elemento más de la técnica -ya no sé si es tan legítima, pero, bueno-, posiblemente legítima, del Partido Popular, de convertir esta tribuna en una especie de púlpito mitinero, de púlpito electoral, para, bueno, empezar a animar la campaña que, bueno, cómo acabaremos si estamos así a tres o cuatro meses vista de las elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa es extemporánea. Es extemporánea porque estamos criticando, y se está criticando en este Parlamento, y lo hacen ustedes y lo hacemos nosotros, estamos criticando, bueno, la prisa legislativa de última hora del Grupo Socialista, que ha llevado a que, tras un sesteo importante durante toda la legislatura, pues ahora se estén ventilando un 40%, un 50% de la producción legislativa de esta legislatura. Bueno, si criticamos eso, si criticamos las urgencias, si criticamos la prisa, qué sentido tiene, en el último Pleno ordinario de esta legislatura, el pedir nada menos que la convocatoria de un grupo de trabajo. Mire usted, un grupo de trabajo es una cosa seria, un grupo de trabajo... -se han hecho varios en esta legislatura; en concreto, hemos tenido el honor de participar en dos en Educación-, necesita sosiego, necesita reflexión, necesita tiempo y, desde luego, es algo que en este momento no tenemos. Si se quiere hacer un trabajo serio. Si lo que se quiere hacer, bueno, es plantear una propuesta a sabiendas de que va a resultar rechazada, para poder utilizarla como ariete electoral contra el Partido Socialista, y a lo mejor contra Izquierda Unida -que ya avanzo que no vamos a apoyar-, pues dígase, dígase. Pero no es serio, no nos parece serio, en este momento, a estas alturas del partido, presentar esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Decía también que era una iniciativa bastante imprecisa. Bastante imprecisa porque habla de la situación financiera, sobre la que probablemente se podría hacer toda una tesis electoral. ¿Qué es la situación financiera? Cuando hablamos de situación financiera, y más en el acotamiento de tiempo que tenemos, ¿de qué estamos hablando? ¿Estamos hablando de deuda, estamos hablando de solvencia, estamos hablando de liquidez, estamos hablando de credibilidad o estamos hablando de todo a la vez? Porque, si es de todo a la vez, que probablemente serían los distintos componentes de una situación financiera, peor lo ponemos desde el punto de vista del tiempo y posiblemente de las prioridades que tenemos en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, ustedes hablan de conocer realmente la situación financiera. Pero es curiosa la cantidad de datos que dan en su propia iniciativa. Es decir, aquí dan datos, pues, por supuesto, desde la evolución del PIB, dan datos del endeudamiento y su relación con el que había antes de la crisis, dan datos de la liquidez o de los fondos líquidos de la Junta de Andalucía, dan datos sobre la incidencia del nuevo modelo de financiación autonómica... Bueno, bueno, parece que hay elementos por los que se conoce algo, o se tiene, por lo menos, un retrato o una instantánea de cómo está la situación financiera de Andalucía. Situación financiera de Andalucía que, hay que reconocer, porque ahí están los datos, al menos, al menos desde el punto de vista de lo que corresponde a la deuda, hay que reconocer que no es la peor. Andalucía, hoy por hoy, en deuda, no está la peor entre las comunidades autónomas si la medimos en términos de porcentaje del PIB, si la medimos en términos de deuda por habitante, y tampoco si la medimos, incluso, en términos de porcentaje de los ingresos corrientes. En unos parámetros estamos mejor, en otros estamos peor, pero bueno.</parrafo>
        <parrafo>Yo diría, sinceramente, si usted..., si el objetivo de un grupo de trabajo es encontrar una respuesta a una pregunta, y la pregunta, aun siendo imprecisa es: ¿Cuál es la situación financiera de Andalucía? Mire, para encontrar la respuesta, no hace falta un grupo de trabajo. La situación financiera de Andalucía es mala, es malísima, es pésima, es la peor que se pueda imaginar, probablemente, pero, bueno, ¿y qué? ¿Y qué?</parrafo>
        <parrafo>Lo que habrá que plantearse es que medidas se piensan tomar para mejorar la situación financiera de Andalucía, porque es que, si realmente no hay seriedad, si no hay honestidad política a la hora de hacer estos planteamientos, a lo mejor lo que se está buscando, insisto, es una especie de -cómo diría yo- preparación del escenario para repetir, repetir, la secuencia que se ha venido vislumbrando en las distintas comunidades autónomas a las que han ido llegando, llámese Castilla-La Mancha, llámese Galicia, llámese ahora, probablemente, el Gobierno español, donde uno de los principales argumentos electorales que se ha utilizado es algo así como, cuando yo llegue -es decir, cuando llegue el Partido Popular-, la crisis se va a resolver y se va a acabar el paro, y, entonces... Incluso recuerdo la anécdota de que en alguna entrevista al señor Rajoy le dijeron: «Pero ¿qué medidas propone?». O «¿cómo explica usted que por el mero hecho de que usted llegue se va a resolver la crisis, se va a acabar el paro?». Y decía el señor Rajoy, su único argumento era «porque yo doy confianza».</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues la confianza, de momento, no sé dónde está, porque, desde luego, esos malditos mercados no han reaccionado, ni en términos de deuda, ni en términos de bolsa, ni en términos de calificación, ni en términos de nada. Y, bueno, ya, una vez que se está asentado en el poder, pues qué se hace. Pues se sacan facturas… Que yo le digo que va a haber, porque lo sabemos, porque lo sabemos. Entre otras cosas, y de manera oficial, sabemos que va a haber un montón de facturas que corresponden a las que se hubieran presentando normalmente del 30 de noviembre al 31 de diciembre. Esas facturas van a aparecer todas, y probablemente alguna más. Lo sabemos, lo sabemos que va a haber muchas. ¿Por qué? Porque sabemos que hay subvenciones a ONG concedidas que no se han pagado -por cierto, también en muchos ayuntamientos y en otras comunidades autónomas-, porque sabemos que hay incluso proyectos concedidos y aprobados a ayuntamientos que no se están pagando: lo sabemos. ¿Que van a aparecer muchas? Pues sí, por supuesto. Bueno, ¿y qué?</parrafo>
        <parrafo>¿Qué se está ahora, intentando montar ese escenario de que nos hemos encontrado algo que no esperábamos, algo peor de lo que preveíamos? No, no, no. Pónganse en lo peor -si yo se lo digo-, pónganse en lo peor. ¿Van a aparecer facturas sin pagar? Por supuesto, desde luego. Si aparecen facturas que corresponden a procedimientos ilegales, a la Justicia. Pero facturas sin pagar, un montón, como en todos los ayuntamientos. Seguro, seguro. Pero para eso seamos serios, y no hace falta la creación de un grupo de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros habíamos planteado una enmienda que yo, bueno, propongo otra vez de in voce, que es de carácter..., yo diría, intentando poner un poco de seriedad política, si usted quiere.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, en principio acotemos el problema. Nos parece que hablar de situación financiera es algo abstracto, impreciso, inconcreto. Si el problema que nos preocupa, o que nos preocupa y preocupa a muchos andaluces, son los impagos, en concreto los impagos o las facturas que pueden aparecer sin pagar, o las partidas de gasto comprometidas y ejecutadas que no se están pagando, si ese es el problema, el procedimiento adecuado no es la creación de un grupo de trabajo. El procedimiento adecuado, señores del Partido Popular, señora Oña, es solicitar a la Cámara de Cuentas un informe de fiscalización sobre un tema concreto, que son las deudas a terceros y procedimientos de pago del Gobierno de la Junta de Andalucía entre 2008 y 2011. Y esa es la enmienda que yo le propongo. Dejémonos de grupo de trabajo, y que de este Parlamento salga una solicitud formal a la Cámara de Cuentas de Andalucía -y leo- «de informe de fiscalización sobre las actuales deudas a terceros y procedimientos de pago del Gobierno de la Junta de Andalucía en los ejercicios 2008 a 2011». Ahí si puede haber un problema acotado, ahí sí puede haber un objetivo definido. Centrémonos en eso. Eso creo yo que sería una buena salida, que sería una buena solución, porque un grupo de trabajo, en este momento, en primer lugar, y con una indefinición tan flagrante, no tendría mucho sentido.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Rodríguez, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Hay un párrafo que me llama la atención, y es que, después de esta descripción apocalíptica de la situación financiera andaluza, pues dicen: «La situación descrita incide de manera directa en los andaluces». Bueno, hombre, todo incide de manera directa en los andaluces. Pero lo que realmente incide de manera directa en los andaluces es un modelo económico, un modelo económico, político y social, de carácter neoliberal, que ustedes son los primeros que defienden, y que otros siguen sumisamente, pero que ustedes son los primeros que defienden.</parrafo>
        <parrafo>Lo que más gravemente incide sobre la vida de los andaluces es, señorías, esa receta de salida a la crisis, que ya la critican hasta los economistas neoliberales, que es aquello de poner la austeridad por delante, el déficit público, y que está suponiendo una contracción de la economía, una contracción del crecimiento que nos imposibilita resolver el principal problema de los andaluces. Ese problema es el paro, y, con tanta contracción, con tanta austeridad, con tanta destrucción de lo público, no vamos a resolver.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, les propongo esta enmienda in voce, que en este momento entrego a la señora Presidenta, y, en cualquier caso, bueno, en cualquier caso, en función de su respuesta a esta enmienda, entendemos que esta proposición no de ley…, bueno, o esta proposición de creación de grupo de trabajo, para ser precisos, en los términos en que viene, corresponde más a un truco electoral que a otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se acaba de presentar esta enmienda in voce.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, ¿tiene usted algún inconveniente en que se tramite la enmienda? De acuerdo. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora la palabra al portavoz del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos Mojeda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>De la propuesta que se nos trae hoy ya ha sido bien fundada su negativa en la intervención de Izquierda Unida. Hay incluso algunos argumentos y algunas razones que compartimos plenamente. Insistiré en ellos de todas maneras.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, no creo, señora Oña, que sea usted la portavoz más adecuada de su partido para hablar de que hay que acabar con la opacidad, que es lo contrario a la transparencia, sabiendo, como sabe todo el mundo, que es usted el farolillo rojo de la transparencia de los ayuntamientos de España, según la organización internacional que vigila la transparencia. Y hoy mismo, me han comentado algunos compañeros que hoy mismo ha salido la noticia de que el Consejo Audiovisual de Andalucía califica la televisión de usted -digo «de usted» y no me equivoco, no lo digo figuradamente- como la más sectaria de Andalucía. En Tele Oña, usted sale el 95%, y la oposición el 5%. Entonces, no creo que esté usted en condiciones de subirse aquí y pontificar sobre lo bueno y lo malo, el cielo y el infierno y todas las cosas…</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Es decir, que creo que se pueden argumentar las cuestiones legítimas que cada grupo pueda y quiera hacer sin subirse en el pedestal de la extrema bondad y situar en los infiernos de la maldad al Grupo Socialista. Como en todas partes, hay cosas mejores y peores. Usted lo ha reconocido, y, por tanto, sitúese en una perspectiva más humana, más creíble, señora Oña, más creíble, tratándose de usted. Y me voy a callar. Voy a continuar con el tema que se nos propone.</parrafo>
        <parrafo>Porque esto de hablar con la boca prestada, de situarse siempre en el resumen de todos los bienes para situar al adversario político en el resumen de todos los males, pues es un truco que, sinceramente, creo que le resta por completo credibilidad, y más tratándose de usted y de lo que usted hace como alcaldesa. Otro día, si quiere, hablamos de otras cosas, pero, insisto, usted podría tener mejores argumentos.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué trae el PP esta iniciativa aquí? Pues la trae porque hace unos días salió la noticia, el dato, de que el endeudamiento de la Junta es inferior a la media de las comunidades autónomas de España a pesar de la crisis. Entonces, el PP no puede aceptar ningún dato bueno, ningún avance, ningún progreso, y hay que descalificarlos, oscurecerlos, deslegitimarlos o negarlos inmediatamente y como sea. Es decir, cualquier cosa que vaya bien, que pueda ser destacable, en comparación con otra... Hay ya bastantes cosas que no van bien como para que también se niegue aquello que va bien, ¿no?, si se quiere tener un mínimo de equilibrio y un mínimo de credibilidad en los argumentos que uno trae, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Ya sé que cualquier buena noticia o buen dato, avance o progreso es una mala noticia para el Partido Popular, y para el «Doctor No», que es el señor Arenas. Bueno, llevan ustedes treinta años así y no nos sorprenden, pero, en fin, hay ocasiones en que las iniciativas que traen ustedes no hay por dónde cogerlas.</parrafo>
        <parrafo>Esta es una iniciativa absolutamente insolvente, manipuladora, porque hasta en la exposición de motivos se cuidan ustedes mucho de poner que el endeudamiento de Andalucía es del 9,3% sobre su PIB, pero no ponen que el de la media de las comunidades autónomas es del 12,4%. Hombre, pónganlos los dos, póngalos los dos, porque el bien y el mal solo existe en la teología, quizás en la filosofía, en el idealismo, pero, en realidad, en política los datos se comparan unos con otros. Entonces, comparándonos, pues estamos muy bien. ¿Estamos mal financieramente? Lo ha dicho muy bien el señor García, de Izquierda Unida. Claro que estamos, financieramente, tan mal como mal están las finanzas públicas desde Estados Unidos a Japón, Alemania, Reino Unido, Francia, Italia, incluidos, claro, porque es que estamos en crisis, ¿no se han enterado ustedes? Aunque es verdad que, desde que Mariano, el Triunfador, parece que va a llegar y va a empezar a hablar, y a tomar medidas, esto va a cambiar como por ensalmo. Claro, ya pronto se tomarán las medidas que, rápidamente, acabaran con la crisis económica global, y ya no habrá más que decir. Zapatero era el culpable. Ya no está Zapatero, pues todo perfectamente y todo funcionará estupendamente.</parrafo>
        <parrafo>Y los problemas de tesorería de la Junta, por lo visto, solo los tiene Andalucía. Pues, si nosotros estamos menos endeudados que la media, ¿cómo estarán los que están más endeudados que la media? ¿Cómo andará Valencia, Galicia o Murcia, que tienen remanentes de tesorería negativos desde muchos, muchos, trimestres? Andalucía, no; Andalucía sigue teniendo remanentes de tesorería positivos. Y eso es un síntoma de que la salud financiera de la Junta de Andalucía está aceptablemente bien. No lo digo yo, no lo dice el PSOE, no lo dice el gabinete de estudios de la calle San Vicente: lo dice el Banco de España; lo dice el Banco de España, no lo dice la señora Aguayo. Es que, oiga, hablan ustedes en una iniciativa en que, además de lanzar insidias, insidias sin fundamento, traten mínimamente de demostrar, o al menos sugerir, dónde está el problema. Que es que yo me he leído la iniciativa, y no lo encuentro en su exposición de motivos. Tampoco usted, en su intervención, ha dado un solo dato. Ha dicho usted: «Huy, la que tiene que estar liada ahí, veremos a ver qué es lo que nos encontramos». Pero, oiga, ¿esto es una conversación de taberna o un Parlamento? ¿En qué datos se basa usted, en la Cámara de Cuentas, en el Banco de España, en los datos del Ministerio de Economía y Hacienda, en los datos de la Oficina de Control Presupuestario que hay en este Parlamento? Por cierto, señora Oña, primera Oficina de Control Presupuestario de la historia de la democracia española. Fuimos pioneros aquí.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted qué mayoría había aquí? La del Partido Socialista, y Presidente Javier Torres Vela. Lo hicimos porque quisimos, porque nosotros sí que creemos en la transparencia, y no usted, y no ustedes, que no la practican allí donde gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, más vale que se busquen mejores argumentos.</parrafo>
        <parrafo>La rendición de cuentas de la Junta se publica trimestralmente en Internet, los planes económico-financieros en la web, cada tres meses y cada año la Intervención General del Estado tiene toda la información económica, financiera y presupuestaria, siguiendo los criterios de la contabilidad nacional, incluyendo, por supuesto, la partida, cuenta 409 del SAS, que ustedes utilizan falsamente, falsamente en su exposición de motivos. Por tanto, con hechos, y no con palabras, es como se demuestra la transparencia.</parrafo>
        <parrafo>En fin...</parrafo>
        <parrafo>Y podemos hacer unos presupuestos, señor García -yo sé que a usted no le gusta oírlo, pero se lo voy a decir-, netamente socialdemócratas, ¿y sabe por qué? Porque, a pesar de tres años de crisis, de caída de los ingresos, hemos hecho una gestión en los años de bonanza, en los años de crecimiento económico se ha hecho una gestión aquí, en Andalucía, austera y rigurosa, nada del despilfarro, que no..., la muletilla que no se les cae de la boca a estos señores del PP. Y por eso es por lo que ahora, a pesar de tres años continuados de crisis -la más grande desde los años treinta del siglo pasado-, es por lo que podemos financiar el Estado de bienestar, señor García; también es verdad que subiendo los impuestos a los que más tienen, cosa que no les gusta a estos señores. Pero, señor García, reconozca que las cosas son como son. Y esa gestión rigurosa y austera, ese margen que hemos ganado de más de tres millones de euros, de reducir el déficit y la deuda de Andalucía, mientras que las comunidades que gobernaba el PP desde hace dieciséis o veinte años, como Valencia o Murcia, incrementaban, aunque crecían los ingresos, porque había bonanza económica, gastaban todavía más, aquí hicimos justo lo contrario, justo lo contrario. Es decir, aquí actuamos de hormigas presupuestarias cuando otros actuaban de cigarras. Y por eso es por lo que Andalucía, hoy, tiene menos deudas que la media de las comunidades autónomas. Y eso lo hizo la gestión del señor Griñán como Consejero de Hacienda, y ahora Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, eso es así, y, como es así, es curioso que se venga aquí a traer una iniciativa, crear un grupo de trabajo -por cierto, señor García, extemporáneo, porque saben ellos perfectamente que ya no hay tiempo, ya se ha agotado prácticamente la legislatura-, como si ellos quisieran trasladar la idea -que es lo que quieren hacer, y lo dicen en su exposición motivos- de que una cosa es la contabilidad oficial, pero otra la contabilidad real, aunque no se apoyan en ningún dato para decir que es distinto, para decir que estamos falseando las cuentas, que es lo que ha venido a decir la señora Oña, cosa que es que no queramos hacerla, es que no podemos hacerlo, porque los órganos constitucionales y autonómicos creados por las leyes para controlar la contabilidad de las autonomías están funcionando todos y avalan las cuentas de la Junta de Andalucía. Por lo tanto, es absurdo que quieran traer una iniciativa de esta naturaleza, cuando es, precisamente, y lo siento, señora Oña, Andalucía es la comunidad autónoma que está a la cabeza de las comunidades autónomas de España, la primea en transparencia, según transparencia internacional, la primera comunidad autónoma, se lo digo a usted porque sé que es usted...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Caballos Mojeda, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>... que es usted una gran amante, y practica la transparencia en todos y cada uno de sus actos, y además se demuestra. Bueno, pues somos los primeros, con una puntuación de 88 sobre cien. Entonces, más transparente que Andalucía no hay ninguna.</parrafo>
        <parrafo>¿En qué se basan ustedes? ¿Dónde quieren ir ustedes con una iniciativa de estas, si somos los más transparentes y tenemos menos deudas que los demás? ¿Qué es lo que quieren buscar ustedes? Lo que quieren buscar ustedes, en definitiva, es el objetivo de decir que los presupuestos, señor García, que hemos presentado para 2012, que van a suponer avances, progresos y mantenimiento del Estado de bienestar son mentira, y que, ellos, los recortes brutales que están practicando donde gobiernan es, en parte, por la herencia recibida y, en parte, porque hay crisis. Porque ellos necesitan una coartada, señor García, que no se enteran, necesitan una coartada para aplicar su programa liberal-conservador, y lo encuentran ahí, pero nosotros no. Y por eso es por lo que, el año que viene, vamos a subir los impuestos a los que más ganan, a los que más tienen y a los que más heredan. Y, con eso, vamos a financiar el Estado del bienestar, que no se va a recortar, no va a haber privatizaciones, ni recortes ni despidos, señor García, y esto es lo que ellos no soportan. Ellos tienen que desmontar los presupuestos de la Junta de Andalucía para el año 2012. Y vamos a prestar, con estos presupuestos, 1.300 millones de euros a las empresas andaluzas para que creen empleo, y esto es lo que está en juego aquí con esta iniciativa. Por eso, el año que viene, en Andalucía va a haber más profesores, no menos, y 8.000 plazas de guardería más, hasta llegar a las 100.000, como nos habíamos comprometido, y 212.000 becas, y más y mejor atención sanitaria, y más andaluces por la Ley de Dependencia, y nuevos centros sanitarios y educativos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor..., señor Caballos, ahora ya sí tiene usted que acabar inmediatamente. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... y 480 millones de euros para los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, vamos a decir que no, rotundamente que no, a la iniciativa del Partido Popular, porque la situación financiera de la Junta de Andalucía es de las mejores de toda España y porque eso nos va a permitir los presupuestos que necesita Andalucía para salir de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra el grupo autor de la iniciativa, su portavoz, la señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Primero, al señor García, naturalmente, por cortesía, le quiero decir algunas reflexiones, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>No sé por qué usted no ve positiva la iniciativa. Dice: ¿Positiva, por qué va a ser positiva? ¿No es positivo querer saber la verdad, señor García? O tal vez ustedes, los de Izquierda Unida, como les trae completamente al pairo cuál es la realidad, porque ya tienen decidido que van a pactar con el PSOE si no hay mayoría absoluta, están ustedes vendidos desde ahora. Dice usted: «No es positivo». ¿Qué es lo que le ha molestado a usted, que nosotros critiquemos la gestión del Partido Socialista? No entiendo por qué no es positiva esta iniciativa para usted. O sea, ¿que se quiera saber cómo está la situación económica al detalle en Andalucía a usted no le parece positivo, señor García? ¿Qué propuesta puede ser más positiva? Las habrá iguales, pero más será difícil, ¿no? A usted no le parece positivo.</parrafo>
        <parrafo>A usted lo que le escuece enormemente es que nosotros critiquemos la gestión del PSOE, porque ustedes, en lo que les queda para estar aquí, en lo que queda de mandato, como todos nosotros, no se quieren señalar como muy enemigos del PSOE, porque después estarán ustedes pidiendo, pidiendo, ¿eh?, como si fueran..., no sé, como un perrito cuando se acerca moviendo la cola, ustedes irán pidiendo que les dejen una consejería si no hay mayoría absoluta. Pero ¿sabe lo que le digo, señor García? Que yo estoy completamente segura de que, si esto sigue así, a la deriva, el Partido Popular va a tener mayoría absoluta en Andalucía, con Javier Arenas como presidente de esta comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y se verá, como he dicho antes, se verá el antes y el después. Porque ya está bien de miedos, ya está bien de miedos. Ustedes, la izquierda, tanto unos como otros, solo saben recurrir al miedo para intentar que no se vote al Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire, aquí, que se hace una especie de gazpacho andaluz y de batiburrillo y se utiliza de pronto lo municipal, dígale usted, señor Caballos, al portavoz del PSOE en el Ayuntamiento de Fuengirola, que me haga la oposición, no usted. Que me la haga él, no usted. Estoy cansada de que ustedes, cada vez que se suben aquí, es para hacerme la oposición a mí.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No me la hagan más. Yo aquí soy parlamentaria andaluza. ¿Usted me entiende? Y allí, en Fuengirola, soy Alcaldesa de Fuengirola. Y a mucha honra, por sexta vez, con mayoría absoluta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Luego no dude usted de mi credibilidad, ¿eh?, no dude usted de mi credibilidad. Y, en estas últimas elecciones, la sexta vez, con un 65% de respaldo electoral. Nosotros, 18 concejales; ustedes, los de la solidaridad, con cinco. Así que dígale usted a su portavoz allí que trabaje un poquito, ¿eh? [Aplausos.] Que trabaje un poquito.</parrafo>
        <parrafo>A lo mejor el problema de credibilidad lo tiene el portavoz del PSOE, no yo, ¿eh?, porque, como le digo, nosotros estamos a 46 puntos por encima del Partido Socialista en Fuengirola. ¿Nosotros somos los que no somos creíbles, o ustedes, señor Caballos?</parrafo>
        <parrafo>Y después, cuando me dice usted: «El Consejo Audiovisual y la televisión de Fuengirola». A mí me parece una pena...</parrafo>
        <parrafo>Le agradecería que me respetara. Yo he estado en silencio, señor Caballos. Ustedes, que son los demócratas, no están en silencio. Yo he estado en silencio absoluto.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de la televisión de Fuengirola. Yo creo que es una pena que tengamos que hablar aquí de eso, porque para eso está allí el PSOE. Pero, bueno, yo le voy a contestar. ¿No será que tal vez existe un grado de parentesco impresionante entre la Presidenta del Consejo Audiovisual y el portavoz del PSOE en Fuengirola? Averígüelo usted, averígüelo usted [aplausos], porque a lo mejor resulta que lo que estoy siendo es víctima de una persecución por un grado de parentesco impresionante. Yo esto es lo que digo: averígüelo usted.</parrafo>
        <parrafo>Pero, desde luego, le voy a decir una cosa: tienen ustedes un portavoz tan vago que es que, además, como no hace ruedas de prensa, es imposible que salga, porque no las hace, y el propio informe del Consejo Audiovisual reconoce que ni hace ruedas de prensa ni convoca a la televisión municipal. Luego, entonces, ¿cómo puede salir?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros somos el gobierno, y, a diferencia de lo que pasa aquí, el Partido Popular en Fuengirola, que gobierna, es mil veces más activo que la oposición, que no hace nada. Así le va, así le va. ¿Vale?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no puede salir en la televisión porque ni los convocan ni hacen ruedas de prensa.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a la transparencia, señor Caballos, también estoy ya muy cansada, porque usted sabe que está mintiendo con lo que dice.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le voy a informar brevísimamente, lo de la transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Una ONG que va a hacer un informe sobre transparencia se pone en contacto con el Ayuntamiento y nos pide datos de la página web. Nosotros le remitimos a la página web y no le contestamos, con lo cual, como lo hacen sobre unas plantillas, transparencia cero quien en la respuesta no tiene ninguna de las preguntas contestadas. O sea, que no están analizando la transparencia del Ayuntamiento -vamos a decirlo con sinceridad-, no están analizando ni siquiera la transparencia de la página web. Lo que te tachan como no transparente es si no contestas a su test. Pues no tengo por qué contestar al test de una ONG. Y lo digo aquí, y eso no es ser..., no estar carente de transparencia. Carente de transparencia es insultar a una jueza, como se ha hecho aquí por el Presidente de la Junta de Andalucía. Eso es carecer de transparencia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Carecer de transparencia es el ataque a los funcionarios que el señor Griñán ha hecho esta mañana, faltándoles también al respeto a todos los funcionarios de la Junta de Andalucía. Dice: «Por fin están viniendo al buen camino». ¿A cuál? ¿Al del enchufismo? ¿Al del enchufismo, señor Caballos? Eso es falta de transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Falta de transparencia es el jueguito, el jueguecito que se traen el señor Jiménez y el señor Griñán, engañando a todo el mundo, porque se televisa la sesión de control, anunciando un decálogo que luego no ha contestado ni ha informado en absoluto. Eso es falta de transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Falta de transparencia es no colaborar con la Justicia y que una jueza tenga que pedir hasta cuatro veces al Gobierno andaluz que le dé la información. Eso es falta de transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Falta de transparencia es el escándalo de 700 millones retirados de los parados andaluces para gastárselos ustedes con sus amigos. Eso es falta de transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Falta de transparencia es toda la trama de empresas de amigos, afines y cargos públicos del PSOE de la Sierra Norte de Sevilla. ¿O es que eso es un ejemplo de transparencia, señor Caballos? Ustedes no pueden dar ejemplo absolutamente de nada, absolutamente de nada: de nada.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, si se subieran a la tribuna a decir verdades, a decir verdades, ustedes se estarían retratando solitos. Lo que pasa es que la mentira cuesta un poquito de más trabajo porque hay que desenmascararla. Pero a mí no me hable usted ni de credibilidad ni de transparencia ni de objetividad en la información. Averigüe usted más bien lo que le he dicho.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, nosotros no necesitamos ningún tipo de ariete electoral, como se ha dicho. Nos basta con poner la situación de la Junta de Andalucía. ¿O ustedes creen que nosotros necesitamos, para nuestros mítines futuros, decir: «No nos aprobaron un grupo de trabajo»? Y ya la gente se vuelve loca. No hace falta eso. ¿Cómo pueden ser ustedes, de verdad, tan pueriles políticamente? O sea, de lo que se trata es de que nosotros podremos decir: «Hay un millón doscientos mil parados. Hay una deuda del Banco de España...» Que decía el señor Caballos: «¿De quién son los datos?» Pues, mire usted, del Banco de España. Una deuda del Banco de España, ahora mismo, que está cifrada en más de trece mil millones, y que se cifrará, o se cifra en el futuro, a finales del próximo año, en más de veinticinco mil. ¿De quién son los datos? Pues del Ministerio de Economía, Gobierno de España, diciendo que ustedes, en el primer trimestre o en el segundo trimestre, ya han superado, ¿eh?, ya han superado con creces el límite del déficit establecido para todas las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Me parece una desfachatez de ambos que considere el señor García que no es necesario un grupo de trabajo. «No es necesario porque ya sabemos que la situación está muy mal». Dice usted: «¿Y qué?» Pues a usted no le importará: a nosotros nos importa. «¿Y qué?» no diríamos en la vida, porque la situación está muy mal. La situación está muy mal. »Qué horror, hay que ponerse a trabajar, hay que saber cuáles son los datos, hay que saber cómo hay que combatirlos, hay que aportar soluciones», ¿verdad? Lo que no hay es que hundirse cada día más en unas políticas fracasadas, en unas políticas fracasadas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, usted dice «¿y qué?», y el señor Caballos dice que la situación económica y financiera de Andalucía es estupenda. ¿Con un millón doscientos mil parados, señor Caballos, y usted va a hablar de transparencia y de solidaridad? ¿Usted tiene la cara dura de hablar de solidaridad, con un millón doscientos mil parados? [Aplausos.] Hombre, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos pretendiendo conocer cuál es la situación. Y nos dicen: «Es que es extemporánea porque ya no queda tiempo». Pues voten ustedes ya que no a todo. Pero lo de ellos también, ¿eh?, a lo de ellos también, que tampoco queda tiempo. Voten ustedes ya que no a todo. ¿O solamente a lo nuestro? A lo que propongan ellos tampoco quedará tiempo. ¿O es que ellos tienen otros tiempos? Se termina, me imagino...</parrafo>
        <parrafo>Entonces, ¿por qué venimos? Pues, mientras vengamos aquí, tenemos que trabajar, tenemos que trabajar. Y yo vengo a defender lo que mi grupo parlamentario cree, lo que mi grupo parlamentario cree.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por tanto...</parrafo>
        <parrafo>Mire, decía Izquierda Unida: «¿Y qué balance económico es el que hay que hacer? ¿Sobre la deuda? ¿Sobre la solvencia? ¿Sobre la liquidez? ¿O todo a la vez?» Pues, mire usted, todo a la vez, sobre esas tres cosas. Sobre las facturas sin pagar, sobre los créditos vencidos, sobre el despilfarro. El despilfarro, sí, despilfarro. Dice: «El despilfarro, que no se le cae de la boca». Visto lo visto, no se nos puede caer de la boca.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice, además: «Es que, como ahora ya ponemos el impuesto de los ricos...»</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, los ¿ricos quiénes son? Los mismos a los que ustedes antes les quitaron el impuesto de los ricos. ¿No? ¿O los ricos de ahora son distintos a los ricos de hace tres años? Porque ustedes les quitaron el impuesto a los ricos. Ustedes utilizan siempre la demagogia de ricos y pobres. Siempre están con lo mismo, con ricos y pobres. Y, si ustedes son los que defienden a los pobres, entonces a ustedes les interesará que haya pobres. Es que a lo mejor las cosas no son por azar. A lo mejor al Partido Socialista le interesa una sociedad deprimida económicamente porque ahí tienen ustedes su caldo de cultivo. A lo mejor ustedes son el tapón para el progreso en Andalucía porque ahí tienen ustedes su caldo de cultivo. Lo que...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Claro, claro.</parrafo>
        <parrafo>Si ustedes están diciendo que..., siempre con los ricos y los pobres, los ricos y los pobres, y ustedes son los que benefician a los pobres, pues entonces será que ustedes... Si la sociedad fuera próspera, no tienen electorado; si la sociedad fuese...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña Sevilla, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... fuese próspera, ustedes no tienen electorado.</parrafo>
        <parrafo>Pero ya basta de demagogia. Es que ya es hasta chabacana, señor Caballos. Ustedes no quieren el impuesto de los ricos, ni ustedes lo querían hace tres años. Y dice: «Pues con el impuesto...» Ustedes lo quitaron, que se enteren los andaluces, ustedes lo quitaron. Ustedes lo quitaron porque están tiesos totales. Pero dice usted: «Ahora lo ponemos otra vez». Lo ponemos otra vez y con eso, ha dicho usted, ha tenido la desfachatez de decir aquí: «Y con eso vamos a mantener la sociedad del bienestar.» ¿Con 80 millones de euros que pretenden ustedes recaudar? ¿Con 80 millones de euros? ¿Qué sociedad del bienestar? La socialista, ¿no? ¿La socialista? [Aplausos.] La sociedad del bienestar socialista será la que se mantiene con 80 millones de euros, que es lo que ustedes piensan recaudar del patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire usted, nosotros creemos que sería muchísimo mejor no haber robado -entre comillas, hasta que lo decida la justicia- 700 millones para sus amigos. Y usted va a resolver la sociedad del bienestar con 80 millones de euros [aplausos] mientras se llevan 700 millones en los ERE.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, menos solvencia, menos altanería, menos prepotencia, menos presumir aquí de un fracaso increíble que tienen ustedes, menos reírse de la sociedad que está en el paro. Ahí fuera están en el paro. La sociedad, ahí fuera, está en el paro, mientras que esta izquierda que debería estar avergonzada se atrinchera en sus posiciones para decir que no a todo lo que suponga el cambio y el progreso. Pues los andaluces van a decir que sí.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se suspende la sesión hasta esta tarde a las cuatro y media.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

