<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>85</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 47,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Compensación financiera, Ejecución del presupuesto, Hacienda regional, Modo de financiación, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000265</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000265. Pregunta oral relativa a la ejecución presupuestaria de las partidas de la Deuda histórica en la provincia de Málaga (pág. 45).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pasamos a continuación a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a la ejecución presupuestaria de las partidas de la Deuda histórica en la provincia de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre de Izquierda Unida-Los Verdes, tiene la palabra el señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Buenas tardes, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Le trasladamos una preocupación de Málaga, aunque suponemos que compartida por el resto de provincias andaluzas, en torno a las inversiones presupuestadas en 2010 cargo de la Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de la provincia de Málaga, hablamos de más de 69 millones de euros, y hoy no sabemos nada sobre la conversión de estos solares o inmuebles en líquido, que nos permita acometer con lo presupuestado, es decir, con lo comprometido, ni quiera sabemos si hay un acuerdo ya definitivo en cuanto a la tasación y el número de solares inmuebles.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le preguntamos por la previsión del Consejo de Gobierno para ejecutar estas inversiones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Hacienda y Administración Pública, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nuestras previsiones para la ejecución de estas inversiones, como usted me pregunta, son las mismas que estaban recogidas en el presupuesto, puesto que los créditos que las sustentan están a un nivel de ejecución de más del 70%, en fase AD.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No sé si la he entendido bien, la verdad. No voy a hacer la relación de los proyectos: de centros de salud, de hospitales, de carreteras… Usted ha dicho..., no sé si los proyectos están en fase de más de un 70%. ¿Los proyectos de redactados o lo edificios que tienen que estar para su uso y servicio…? En fin, no queremos, no es nuestra intención reabrir un debate sobre la modalidad de pago por parte del Estado a Andalucía. Saben de nuestra posición, no estamos de acuerdo con esta liquidación porque entendemos que es una depreciación de la Deuda histórica, y esta mañana nos hemos desayunado con la circular contable que el Banco de España va a hacer para los bancos, pero que creemos que tendrá repercusiones en el mercado, en este caso, inmobiliario, por la cual, las entidades deben contabilizar una depreciación inmediata de los inmuebles adquiridos en pago a deuda del 10% en el primer año, del 20% en el segundo, del 30% en el tercero. Suponemos que cualquier sociedad, persona o entidad bancaria, con las cuales la administración tenga que negociar para convertir en líquido estos solares, también vamos a sufrir esta depreciación, más allá de la que veníamos comentando. Y lo que nos gustaría saber es si esas partidas del macrohospital, esas partidas de las carreteras, de los centros de salud, de las inversiones de la Agencia Andaluza del Agua, serán una realidad, aunque sea el inicio en este año, porque el dinero no lo tenemos, porque esos solares todavía no están cuantificados, entendemos, y, por lo tanto, no tenemos el líquido para iniciar los proyectos. Por eso no la he entendido muy bien antes, y ahora, si puede, me lo explica, pero tenemos serias dudas de que esto sea posible.</parrafo>
        <parrafo>No sé si se volverán a repetir las mismas partidas en el presupuesto de la Junta para el año 2011, aunque no sea ninguna realidad lo comprometido, lo presupuestado, esos proyectos. Y, además, si tendremos que sufrir esa depreciación a la que se van a someter la banca y las cajas, sobre todo las que están más enladrilladas, decía el diario que publicaba hoy la noticia, y, por lo tanto, la Junta de Andalucía tendrá que someterse, por un lado, a la directiva o a la circular del Banco de España y, por otro, a la que regula el mercado…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Castro, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy a intentar explicarme un poquito más claramente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, cuando explico la ejecución del presupuesto en relación con la [...], he explicado en esta Cámara varias veces que cómo se obtienen los ingresos es una cuestión y cómo se ejecutan los gastos es otra diferente. Y no hay una asociación unívoca entre un ingreso afectado a un gasto, no es así. Los ingresos vienen a una caja única y se programan los gastos. Por lo tanto, no cabe hacer la asociación de que, si se recibe o no un ingreso equis, se hace o no un gasto y.</parrafo>
        <parrafo>Como ya he demostrado, viendo un ejemplo concreto que voy a cifrarle en el año 2009, para no entrar en otras polémicas. Año 2009, en que había 300 millones de ingresos contabilizados con cargo a la Deuda histórica, que no se recibieron porque no se pidieron, y las obras se ejecutaron con cargo a otras partidas del presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esa es la primera cuestión.</parrafo>
        <parrafo>La segunda: los solares de la Deuda histórica, todos ellos, están tasados y cerrado el acuerdo con el Estado. Eso ya ha sido también explicado en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Y, en relación con la ejecución de Málaga, pues yo creo que usted puede ver ya, a título de ejemplo, que ese 70% de crédito en fase AD se puede ver en ejecución, ya están las obras del hospital comarcal de Ronda, ya está en obras; la ampliación del centro de salud de Mollina, que ya está en obras; el centro de salud escolar de Cala del Rincón, que ya está en obras; o el de zona de Sierra Oliva, que también está en obras. También está urbanizándose ya la zona de Teatinos, de la Universidad, por poner otro ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Hay otro montón de proyectos que están ahora mismo en redacción de proyectos, como es el caso concreto, por darle una obra muy importante, de la remodelación del hospital Carlos Haya.</parrafo>
        <parrafo>Lo que le digo es que, año tras año, haya habido o no dinero directamente presupuestado, recibido o no con la Deuda histórica, la ejecución de nuestras inversiones ha estado por encima del 95%, y, en concreto, haciendo un trabajo de ir a esta parte, en concreto, de la 0,7%, por encima del 98%.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la ejecución de las inversiones está garantizada, las que están con cargo a la Deuda histórica, como el resto, todas, en relación con la evolución del conjunto del presupuesto, y no de una partida o de un ingreso concreto, sea este cualitativamente importante, como es este, como ya hemos visto en otras ocasiones. Pero son cosas que son de orden diferente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

