<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>55</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 31</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ingreso, Política presupuestaria, Presupuesto regional, Previsión presupuestaria</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000381</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000381. Pregunta oral relativa a la caída de los ingresos en 2009 (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Salvador Fuentes Lopera y D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a caída de ingresos en el año 2009. Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, tiene la palabra su portavoz, el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ustedes presentaron en 2009 unos presupuestos falsos. Pintaron una Andalucía de color. Insuflaron los ingresos para compensar los gastos. Todos estaban en recesión menos el Gobierno de la Junta de Andalucía. Hoy, señorías, el cuadro de presupuestos se les cae a pedazos. Los ingresos del Estado solo cubren la mitad de sus gastos. El agujero de las cuentas públicas se ha multiplicado por cinco en el último año, hasta los 50.946 millones de euros. La recaudación neta del Estado ha caído, como usted sabe, un 16,9%. El déficit presupuestario se sitúa en torno al 4,9, y vamos camino del 10% para cerrar el ejercicio -100.000 millones de euros-.</parrafo>
        <parrafo>Bruselas exige meter en cintura al presupuesto antes de 2012, como usted sabe, y situar el déficit en un 3%. Para eso, hay dos opciones: o reducir el gasto, un hachazo al gasto -que ustedes no lo van a hacer, porque son muy meritorios en el despilfarro-, o subir impuestos. Y eso sí lo están haciendo. No ahora que lo están anunciando, sino ya desde toda la legislatura del señor Zapatero. Han subido la presión fiscal 2,75 puntos. Pero es que además los trabajadores pagan en el IRPF, desde que ustedes están gobernando, 355 euros más. Las principales víctimas de su irresponsabilidad, las familias, los millones de parados, y, como consecuencia, como digo, menos compra de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>En términos fiscales, esto se traduce en una caída de la recaudación de hasta el 16,9%, y los ingresos por impuestos directos retroceden un 14%. El IVA baja el 36%; los impuestos especiales, el 3%; el impuesto sobre sociedades retrocedió un 25% en lo que va de año, y el IRPF, principal fuente de recursos del presupuesto, se reduce un 12,9%. Ustedes plantearon una subida del 22% en el presupuesto de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Los ingresos impositivos contemplados en el presupuesto de 2009 ascienden, como usted sabe, a 12.754 millones de euros; 3.140 millones de euros de gestión propia de la Junta de Andalucía. Señora Consejera, dígame cómo va a afectar ese desplome de los ingresos y la caída del PIB al funcionamiento del presupuesto de 2009 y de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, de Economía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señoría. Le agradezco la claridad en la pregunta que me hace ahora, porque cuando leía el texto no sabía si estaba usted preguntándome por 2009 o 2010. En cualquier caso, le digo que en 2009, que está incorporado en la pregunta, nosotros recogimos, y yo he tenido ocasión de decirlo en esta Cámara, una previsión muy moderada. Ya previmos una caída muy importante. Ya le expliqué que la mayoría de los ingresos vienen de entregas a cuenta que están ligadas a una previsión que nos hacen a primeros de año, y, por lo tanto, estamos en condiciones de decir que vamos a cumplirlo sin grandes problemas. Lo vuelvo a decir.</parrafo>
        <parrafo>Si se refiere al presupuesto de 2010, se ha producido, en la notificación provisional, que se nos ha hecho en julio, una caída de las entregas a cuenta del 15%, aunque estamos a espera de la notificación oficial. Y esta importante caída, como es normal, nos obliga, nos muestra la necesidad de acometer un esfuerzo importante de priorización y de austeridad en el próximo ejercicio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera de Economía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, dígame, al día de hoy -como usted tiene datos y nosotros no- cómo está evolucionando la gestión de sus propios impuestos, los de gestión propia, señora Consejera. Porque usted hizo unas estimaciones que eran absolutamente disparatadas. Usted contemplaba una subida de sucesiones y donaciones del 16%, señora Consejera, y, paradójicamente, hemos suprimido el Impuesto de Patrimonio. ¿Se lo han compensado, señora Consejera? Sobre precios públicos apuntaban un crecimiento del 26%. Recargos y multas, usted tenía una obsesión con las multas, un 35%. Otros ingresos, Consejera, un 23%. En definitivas, ustedes, ya lo veremos cuando liquide el presupuesto, insuflaron de forma premeditada los ingresos para justificar un gasto absolutamente desproporcionado. Esa es su realidad, señora Consejera. Ustedes siguen mintiendo. Y le pido que en 2010, señora Consejera, independientemente de que le van a caer las entregas a cuenta, y además de no pagar los 1.440 millones de liquidación final de 2008, Señora Consejera, haga unos presupuestos rigurosos, diga la verdad y diga a los andaluces cómo está la situación. Y no vuelvan a mentir como han mentido en 2009, porque a usted se le está cayendo el cuadro económico del presupuesto -eso lo sabe usted-, y además, señora consejera, el déficit se le dispara. El déficit que hay para 2009, usted sabe como yo que no va al 1%; ustedes tienen un déficit ahora mismo incontenible, que ya veremos la situación [...].</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fuentes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Eso es más deuda, más paro y más tiempo en salir de la crisis, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-señor Fuentes, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señoría, me gustaría tranquilizarle otra vez con respecto a 2009. Es que, en 2009, previmos una caída muy importante de los ingresos propios; previmos una caída, concretamente, del 41%, por el impuesto de trasmisiones patrimoniales, y un 31%, por el de actos jurídicos documentados, que está por encima de lo que realmente está sucediendo, como usted bien sabe, y, por lo tanto, estamos en disposición de decir que esa partida pensamos que se va a cumplir sin problemas. Y le dije, además, que el noventa coma..., el 89,8% exactamente del presupuesto va ligado a las entregas a cuenta que nos va a hacer la Administración del Estado, y eso no se ha modificado. También le he reconocido que esto no es lo mismo el año que viene porque de esa partida, que le digo que es el 80%, prácticamente, una parte de ella, no el total, una parte, porque parte son fondos europeos, servicio 18, pero una parte de ella sí que viene ligada a estas entregas a cuenta, ¿eh?; por lo tanto, tendremos que hacer un ejercicio de priorización en las partidas que se cubren en esto, porque sí tendrá, sí afectará al conjunto del presupuesto, como es obvio, y no lo he negado en ningún momento. No me diga usted a mí que oculto nada, pues no oculto absolutamente nada, sino que lo he dicho con claridad cada vez que me han preguntado. Y obligará a un ejercicio, todavía más, de austeridad, porque lo que tenemos claro es nuestro compromiso con el gasto social, y ahí no vamos a cejar en tener esa prioridad, ni con el empleo. Por lo tanto, el resto de partidas del presupuesto, que son menos de un tercio, tendrán que tener importantes ajustes, y en eso es en lo que está trabajando el Gobierno andaluz para la próxima presentación del presupuesto en esta Cámara, que tendré el honor de debatir con todos ustedes.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

