<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>109</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 60</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Estatuto de autonomía, Estado regional, Relación estado región</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLP-000006</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLP-000006. Proposición no de ley relativa a Andalucía y al Estado de las autonomías (pág. 97).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Votación de los puntos 2, 3 y 7: aprobados por unanimidad. Votación de los puntos 1 y 4: aprobados por 102 votos a favor, ningún voto en contra y 3 abstenciones. Votación del punto 6: aprobado por 57 votos a favor, 45 votos en contra y 3 abstenciones. Votación del punto 5: aprobado por 102 votos a favor, 3 votos en contra y ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Manuel Gracia Navarro, del G.P. Socialista. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Finalmente vamos a debatir la proposición no de ley relativa a Andalucía y el Estado de las Autonomías, iniciativa presentada y defendida por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate tiene la palabra su portavoz, el señor Gracia Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gracia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la iniciativa que el Grupo Socialista trae esta tarde a la Cámara, a mi juicio, es una iniciativa oportuna por varias razones, por varios motivos. Sin duda hay uno objetivo, yo creo que indiscutible. Estamos en vísperas del 28 de febrero, de la fiesta del Día de Andalucía, de cuando conmemoramos los andaluces y las andaluzas la celebración de aquel referéndum, lejano ya en el tiempo, pero no, desde luego, en sus efectos y en sus consecuencias, porque de aquel referéndum viene la historia de éxito que ha representado la autonomía para nuestra tierra, y, sin duda también, por razones de oportunidad que no tienen que ver con la fecha, sino con lo que es un debate que se está abriendo, que se ha abierto, que lleva ya en el aire desde hace meses, en torno a la viabilidad o inviabilidad, a la eficiencia o no eficiencia, a la eficacia o no eficacia del actual modelo de Estado autonómico contemplado en la Constitución, desarrollado por los estatutos de autonomía y por las leyes que en el ejercicio de sus competencias han llevado a cabo los parlamentos autonómicos de toda España.</parrafo>
        <parrafo>Ante ello los socialistas andaluces hemos pensado, hemos creído, que era conveniente que esta Cámara, suprema expresión del pueblo andaluz, de aquel pueblo que aquel 28 de febrero se echó a la calle para decirle a toda España que queríamos la autonomía plena, tenga hoy la oportunidad de pronunciarse sobre una cuestión, sin duda, que no solo tiene un alcance retrospectivo, histórico -que lo tiene, sin duda-, sino que, sobre todo, tiene un alcance político, de cara al futuro, extraordinariamente importante, como intentaré argumentar a lo largo de mi exposición.</parrafo>
        <parrafo>Pero antes, señorías, si me permiten, me gustaría dejar claro algo al hilo de algunas palabras que he escuchado esta tarde desde esta tribuna. Se han pronunciado unas palabras poniendo en duda si los socialistas tenemos principios o no tenemos principios. Yo quiero expresar aquí, una vez más, mi respeto a todas las fuerzas políticas que están en esta Cámara, y también a las que no están en esta Cámara, pero que defienden la autonomía, la democracia y la libertad, porque creo que eso es la regla de oro de la convivencia en paz en un Estado de derecho. El respeto al adversario político. Pero con la misma tranquilidad y serenidad le exijo a todas las fuerzas políticas el respeto a nuestros principios, porque si alguien se atreve a poner en duda nuestros principios yo creo que está no solo faltando al respeto a quienes hoy tenemos la honra de representarlos en esta Cámara, no solo a quienes hoy tenemos el orgullo de militar en el Partido Socialista Obrero Español, no solo a los millones de españoles y millón largo de andaluces y andaluzas que nos votan, sino también a los millones de hombres y mujeres que, desde hace más de 130 años, señorías del Partido Popular, más de 130 años, vienen defendiendo la libertad, el progreso, la justicia y la igualdad en España.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Es muy fácil solemnizar lo obvio, sin duda, y desde esta tribuna se hace con demasiada frecuencia. Yo no voy a hacerlo, pero, señorías, si hay algo de lo que me siento orgulloso como socialista es de esa historia de más de 130 años. Profundamente orgulloso. Con sus aciertos y con sus errores, con sus graves y fatales errores también, también, porque errar es de humanos, como decía el clásico. Pero de ahí a la falta de respeto hay un trecho. De ahí a la falta de respeto hay un trecho. Y yo, desde luego, con toda serenidad, le pediría que en el futuro se abstuvieran de poner en duda la existencia de esos principios, porque mucho más podríamos poner en duda la existencia de principios de quienes han estado de saltimbanquis de la política, pasando de unas siglas a otras a lo largo de su trayectoria política, que ya es bastante prolongada, por cierto.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, hace 30 años los andaluces y andaluzas habíamos conquistado el derecho a la autonomía plena, y hubo y hay una legitimidad de ejercicio innegable en el transcurso de esos 30 años. No solo aquel referéndum sirvió para conseguir que Andalucía tuviera el derecho a la autonomía plena. No solo hace 30 años, precisamente en estas fechas..., que por cierto, recuerdo, estábamos en vísperas del golpe de estado del 23 de febrero de 1981. Hace 30 años, estábamos también en vísperas de la elaboración del Estatuto de Autonomía para Andalucía, y en aquella oportunidad el pueblo andaluz supo encontrar un instrumento que fuera útil para sacar adelante a Andalucía, para levantar a Andalucía del atraso y de la marginación en que se encontraba.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, hay que dejar bien claro que no todo el mundo, en esa legitimidad de origen de aquel proceso autonómico, jugó a lo mismo. Hubo fuerzas democráticas de izquierda y también de otra orientación política, organizaciones sindicales y también organizaciones ciudadanas, culturales y de todo tipo, que apostaron decididamente por la autonomía plena. Pero hubo también fuerzas políticas que se opusieron no solo a aquel referéndum de autonomía del 28 de febrero, sino que se oponían, y se opusieron en su momento, a la aprobación de la propia Constitución española de la que emanaba nuestro derecho al autogobierno en su artículo 151.</parrafo>
        <parrafo>Y esa legitimidad de origen, por lo tanto, ha marcado durante todos estos años la situación política de nuestra tierra. Ha habido una clara orientación política de apostar, desde la libertad del ejercicio del voto de los ciudadanos y ciudadanas, por una política progresista en nuestra tierra. No es fruto del azar, no es el resultado de ninguna lotería, no es el ejercicio de ningún acto autoritario o despótico el que los andaluces y andaluzas hayan venido, desde 1982 hasta hace tres años, depositando su confianza en un proyecto político de orientación progresista. No voy a definirlo más, sus señorías saben de lo que estoy hablando. Pero esa legitimidad de ejercicio es la que ha permitido, señorías, el juego del ejercicio de las competencias que teníamos atribuidas en aquel Estatuto, más el ejercicio del autogobierno desde este Parlamento, a través de la iniciativa legislativa, a través del control parlamentario, a través de la iniciativa de impulso y, sobre todo, a través de la tenacidad, del esfuerzo, del entusiasmo y de la confianza del pueblo andaluz, lo que hemos conseguido a lo largo de estos 30 años.</parrafo>
        <parrafo>Y hoy, señorías, hay ahí, en esos 30 años también, una legitimidad que ya no es la de origen sino la de ejercicio. Y permítame que en esa legitimidad de ejercicio ponga en cuestión el papel también que hemos jugado cada cual. Ha habido quien, en cada momento que había oportunidad para dar un paso adelante, apostó por el paso adelante. Y tengo que reconocer aquí que, a pesar de las discrepancias, a pesar de los matices y a pesar incluso, en ocasiones, de lo que desde nuestro punto de vista fueron gravísimos errores, la otra fuerza de izquierda que comparte escaños en esta Cámara con el Partido Socialista estuvo normalmente, prácticamente siempre, también apostando por la profundización en aquel Estatuto, por la profundización en aquella autonomía plena.</parrafo>
        <parrafo>Pero no se puede decir lo mismo de la derecha andaluza, señorías, que, de nuevo, lo mismo que en el inicio del proceso autonómico, no apostó por la autonomía plena. Tampoco apostó por el ejercicio de nuestro autogobierno a lo largo de los años, y cada vez que hubo oportunidad de demostrarlo, así lo hizo, cuando estaba en la oposición y cuando estaba en el Gobierno de España, intentando por todos los medios evitar el avance, el progreso y la profundización democrática que implicaban las políticas que el pueblo andaluz democráticamente habían votado en las urnas y que el Gobierno o los gobiernos sucesivos de Andalucía, emanados de esas urnas, traían a esta Cámara una y otra vez.</parrafo>
        <parrafo>Y no quiero, no tengo por qué recordarles a sus señorías la sucesión de recursos de inconstitucionalidad a normas de avance y de progreso, la obstaculización y el intento de estrangulamiento financiero de autonomía que sufrimos durante los ocho años del Gobierno del señor Aznar. No tengo que insistir en ello porque creo que está en la memoria de todos. Pero conviene también resaltar que ahí hay diferencias en cuanto al ejercicio del autogobierno en cuanto a la legitimidad de ejercicio.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señora Presidenta, esta primera intervención. Todo eso nos ha proporcionado, sin duda, el periodo más largo, más prolongado y más exitoso desde el punto de vista del avance, del progreso y de la modernización de nuestra agricultura, de nuestras infraestructuras, de nuestro sistema educativo, de nuestro sistema sanitario, de nuestro sistema de servicios sociales. La vida de los andaluces, sin duda, ha mejorado y ha cambiado. No hay más que darse una vuelta por nuestros pueblos y por nuestros barrios para saber cómo era la Andalucía de hace 30 años y la Andalucía de hoy. Pero eso no es lo más importante, lo más importante, señorías, es que defender este modelo, como hacemos los socialistas andaluces esta tarde, es defender lo que hace posible ese modelo, que es precisamente un modelo del Estado del bienestar; porque hoy el Estado del bienestar en España es posible gracias al sistema y al modelo de comunidades autónomas que tenemos; porque hoy el sistema, el modelo del Estado del bienestar es posible y es viable en Andalucía gracias al ejercicio del autogobierno, cada uno en su papel y en su responsabilidad en esta Cámara y en las instituciones de las que nos hemos dotado. Y, por lo tanto, defender el modelo, su viabilidad y su continuidad, es un acto, a mi modo de ver, humildemente, de responsabilidad, pero es también una obligación de todo andaluz o andaluza de bien.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, nosotros, señora Presidenta, señorías, traemos a la Cámara esta iniciativa con el ánimo de que permita que este Parlamento se pronuncie, en vísperas del 28 de febrero, sobre una cuestión que afecta a nuestro futuro aunque sea haciendo una retrospectiva hacia lo que ha sido, sin duda, una historia de éxito, una historia de avances, de modernización, que ha vivido el pueblo andaluz gracias a su esfuerzo y a su confianza, a su entusiasmo y a su capacidad de confiar en un proyecto de progreso como el que hemos representado, humildemente lo digo, los socialistas hasta el día de la fecha.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Gracia.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos el turno de posicionamiento. En primer lugar, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, tiene la palabra su portavoz, el señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gracia, el otro partido se llamaba y se llama Partido Comunista. No pasa nada por decir «comunista» para decir cosas bonitas. También se puede utilizar para decir cosas bonitas, no siempre para decir cosas desagradables. Partido Comunista, ese era el nombre del partido y ese sigue siendo. No tiene 130 años de historia, porque salimos del vientre materno del Partido Socialista, aunque, si descontamos los 40 de vacaciones de su partido, pues lo mismo estamos más o menos equilibrados, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>La movilización que se produjo en defensa de la autonomía tuvo, evidentemente, una ligazón social. Yo todo esto, además, lo cuento y me siento orgulloso de ello, evidentemente, de oídas, porque lo he leído.</parrafo>
        <parrafo>Yo quisiera que hoy recordásemos también a Manuel García Caparrós, a Manuel José García Caparrós, un joven sindicalista de Comisiones Obreras que fue asesinado un 4 de diciembre de 1977, y que, a pesar de las continuas llamadas por parte de nuestra formación política a que sea declarado como Hijo Predilecto de Andalucía, nos seguimos encontrando con que eso, ese reconocimiento, no llega. Evidentemente, hay compañeros, como el compañero Alfonso, Alfonso Guerra, que están por delante, y hay que ir cumpliendo.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que la lucha y la sangre de muchos para poder conseguir este Estado de las Autonomías hay que defenderlo y estar a la altura de aquellos que dieron su vida y su lucha para conseguir este Estado de las Autonomías. Y un Estado de las autonomías que en Andalucía tuvo un enfoque distinto. Porque estar esta tierra subyugada por el poder centralista durante tantísimo tiempo, y que ese poder tuviera su expresión en las terratenientes, en el poder de la iglesia, en el paro, en el drama de la emigración... Eso, evidentemente, tenía que tener un reflejo en una movilización social ciudadana que tuviera un carácter eminentemente progresista. Hoy volvemos a hablar de emigración, ¿no? Y es realmente penoso que esto lo tengamos que sufrir ahora mismo en nuestros carnés, que muchos compañeros y compañeras de mi edad, y más jóvenes, tengan que estar buscando fuera de nuestro país, y fuera de Andalucía, su sustento.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos, en general, de acuerdo con los términos de la proposición no de ley que ustedes nos traen aquí, que está entre la defensa de la autonomía y del autobombo. Y quisiésemos poder hacer un debate de fondo, porque nos estamos acostumbrando, creo yo, en esta Cámara, sinceramente, a utilizar temas que son tremendamente importantes, y que se nos llena la boca de decir que son importantes, y que requieren de posicionamiento de fondo, donde cada uno nos podemos escuchar los argumentos: los que vienen de esa bancada, los que vienen de la nuestra, los que vienen de la suya... Pero no utilizar los debates permanentemente para tratar de, no sé, de ir y de no entrar en el fondo de las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la proposición no de ley del Partido Socialista, hoy aquí, es oportuna. Me parece que responde a una preocupación lógica en función de algunos debates que se están fomentando últimamente. Y legítimamente se trae aquí, nosotros lo agradecemos, por eso vamos a votar a favor de algunos puntos, a favor de otros no. Pero quisiéramos hacer algunas sugerencias en forma de enmiendas y también algunas consideraciones.</parrafo>
        <parrafo>Porque desde que nació ese espíritu autonomista ese 4 de diciembre, ese 28 de febrero, hasta hoy, nosotros hemos venido señalando, desde el Partido Comunista, y desde Izquierda Unida después, la traición que su fuerza política, señor Gracia, ha ido desarrollando en la práctica a ese espíritu reivindicativo y a ese espíritu autonomista. Y esa traición se ha ido expresando, especialmente, en aquellos momentos de la historia de la autonomía en los que el Partido Socialista gobernaba en Madrid y gobernaba en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, defender la autonomía también, y defender el espíritu autonomista significa, como usted muy bien ha dicho -y algunos de sus compañeros de bancada antes-, poner por encima de los intereses de su partido los intereses de la ciudadanía y, especialmente, de los trabajadores y trabajadoras de Andalucía, en función también de esos principios, a los cuales también usted hacía referencia.</parrafo>
        <parrafo>Y nos preocupa lo que decía María del Mar Moreno, la señora Moreno, ayer, o lo que decía en otra rueda de prensa. Nos preocupa que diga que se le va a echar el freno a la autonomía, se le va a echar el freno a la puesta en marcha de determinadas competencias, que se le va a poner el freno al desarrollo del Estado autonómico. Y creemos que eso es contradictorio con lo que se afirma en esta proposición no de ley, y con lo que estamos de acuerdo. Porque, evidentemente, ¿el techo competencial tiene, o no, que ver con el techo social?</parrafo>
        <parrafo>Decía la señora Moreno ayer: «¿Para qué queremos las competencias en cercanías? ¿Qué tiene que ver eso con el tema social?» Pues sí tiene que ver, señora Moreno; por ejemplo, para hacer como se hace en el Ayuntamiento de Sevilla: cuando se gestiona el transporte público, tiene oportunidad de que los parados y los estudiantes..., se pueda fomentar un bono económico para que los trabajadores puedan desplazarse a su centro de trabajo. Porque el AVE, por la mayoría de las poblaciones de España y de Andalucía, pasa suficientemente rápido como para no poder coger al vuelo.</parrafo>
        <parrafo>Son ejemplos, y creemos que hay que desarrollar el contenido del Estatuto, y que hay que poner en marcha el artículo 23.2, que habla de la Ley de Renta Básica; que hay que poner en marcha las prioridades que aparecen en el artículo 10 del Estatuto de Autonomía de Andalucía, y que las herramientas que el Estatuto nos da son las adecuadas para poder combatir la pobreza, para poder combatir el desempleo, para poder combatir la precariedad, para poder combatir la esquilmación de los recursos naturales, energéticos de nuestra tierra; por cierto, no para generar un beneficio en nuestra tierra -en la mayoría de los casos-, en una economía que, evidentemente, ha tenido un crecimiento en esta sociedad... Bueno, cualquiera de..., ni mis padres, ni mis abuelos... La gente que tiene más edad que yo, y a la que escucho, me cuenta, y podemos comprobar, efectivamente, a través de su testimonio y a través de la realidad, los cambios que se han producido. Pero tenemos que seguir profundizando en eso.</parrafo>
        <parrafo>Y autonomía significa capacidad de hacer cosas sin tener que pedir permiso a nadie. Y por eso, nosotros defendemos, por supuesto, el Estado autonómico. Y está en riesgo.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, parecía que era una cuestión que no se iba a tocar nunca, pero el día 31 de enero y, posteriormente, el 31 de enero, el señor Aznar, efectivamente, el Presidente de la Fundación FAES, pues dejó caer una serie de cosas. Yo no voy a opinar sobre las palabras que dijo el señor Aznar. Yo me he leído las 140 paginitas que tiene el informe de FAES. Por cierto, tiene unas tablas bastante buenas, lo único que las conclusiones, evidentemente, pues no podemos en absoluto estar de acuerdo. Pero hay algunas lindezas preocupantes: «La izquierda socialista y comunista de ámbito nacional recibió una clara influencia de los nacionalismos como consecuencia de su coincidencia antifranquista», dice el informe. No sabemos la derecha por qué no estaba... Será, digo..., le damos la vuelta a la frase; lo dicen ellos, ¿eh?, «que además quedó reforzada por la referencia de algunos países europeos activamente presentes en nuestro proceso democratizador». Bueno, esto es historia. Vamos a hablar del futuro: «La evidencia empírica de que, con carácter general, la descentralización ha supuesto un lastre para el crecimiento económico de los países desarrollados», dice. Es una de las conclusiones del informe.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, que son bastante admiradores; yo también, en otros aspectos: a mí me gusta más Nueva Orleans y Nueva York que, quizás, pues no sé, San Francisco o Chicago, pero ustedes son admiradores de un país como los Estados Unidos de América. Y los Estados Unidos de América son, son los estados... Es que son estados, no miniestados, como decía el señor Aznar, o como dice este informe. Son estados con competencias, con capacidad de generar deuda, incluso con diferencias legislativas muy profundas entre distintos estados. Y no creo que esa descentralización en Estados Unidos haya sido un lastre para el crecimiento económico de este país desarrollado. Dice: «Ningún país con niveles de descentralización próximos a los nuestros cuenta con un marco constitucional tan laxo e impreciso». Léanse la Constitución de los Estados Unidos de América: cabe en un folio.</parrafo>
        <parrafo>Y avalan la reciente decisión griega de suprimir las entidades locales de menos de 10.000 habitantes. Es una sugerencia de debate. Yo por eso lo he dicho... No estoy, en absoluto, descalificando; estoy leyendo lo que viene en el informe, y me parece que hay que hablar de estas cosas, porque eso es hablar de política, y hablar de las soluciones que creemos para los problemas que la gente tiene. Y si realmente creemos que el poder autonómico es útil o no para resolver los problemas de la gente. Nosotros creemos que el poder autonómico es útil, y nosotros queremos más. Por eso, en la enmienda que aparece en esta proposición no de ley de nuestro grupo, queremos ir más allá. Evidentemente, hay que defender lo que tenemos, pero queremos ir más allá. Queremos para España un Estado federal -permítanme que diga que también republicano- y queremos que el nivel de competencias, en cada uno de los territorios, no merme en absoluto la igualdad de derechos civiles, ciudadanos y sociales entre los habitantes de los distintos territorios. Y que todo eso se construya con la cercanía del poder político al ciudadano y a la ciudadanía...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Mariscal Cifuentes, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien. Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>También, para pedir... No he tenido tiempo de referirme a la reforma del Senado, solamente que el grupo de trabajo que había constituido en el Senado, durante esta legislatura, que empezó con unas esperanzadoras intervenciones, finalmente ha quedado en aguas de borrajas, aunque nos congratulamos enormemente de que, en una iniciativa de su partido, señor Gracia, aparezca ya, de forma explícita, aunque sea en una proposición no de ley, el hecho de que el Senado se tenga que constituir en una Cámara de representación autonómica.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos gustaría que, evidentemente, viniera también plasmada la idea -no deja de ser una idea- de que las circunscripciones para el Senado fueran las comunidades autónomas. Nos parece que es una herencia ya bastante anticuada eso de los cuatro senadores por provincia, sea Soria, sea Alicante o sea Córdoba, creemos que es un poco anticuado -eso es bastante anticuado- y se podría corregir. No sabemos qué problema habría en introducir esto en la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, termino -insisto-, agradeciendo la oportunidad de este debate, señalando algunas de las contradicciones en las que se incurre, por parte del Partido Socialista, entre la práctica y la ejecutoria. Y, desde luego, señalando que es oportuno, porque, cuando se dicen cosas como que hay que reformar el sistema autonómico para convertir las autonomías, según dice el informe de la FAES, en poderes subcentrales -me ha encantado ese concepto: poderes subcentrales-, estamos en un..., para nosotros, en un peligro, y vamos a tratar de competir democráticamente, por supuesto, como no podría ser de otra forma, y vamos a tratar de señalar la regresión que eso puede suponer para el buen ejercicio de los derechos sociales y de los derechos ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento, y corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Popular. Señor Raynaud Soto, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nos trae hoy aquí el Partido Socialista una proposición no de ley que titula: «Andalucía y el Estado de las autonomías».</parrafo>
        <parrafo>Permítanme, señorías, que comience mi intervención recordando, aunque sea someramente, algunos datos para situarnos en el escenario real de la Andalucía de hoy, no de la Andalucía utópica, sino de la Andalucía real, después de treinta años ininterrumpidos de Gobierno socialista en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben, desgraciadamente, Andalucía encabeza la tasa de paro de España y de Europa, con una tasa del 28,35%.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, con 2,8 plazas residenciales por cada cien mayores, se encuentra entre las comunidades con menos plazas de residenciales para este colectivo, ocupando el tercer peor puesto con respecto al resto de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía tiene un hospital por cada 78.073 habitantes, mientras que la media en España está en un hospital por cada 58.470.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía tiene una ratio de una cama por cada 368 habitantes, muy lejos de Cataluña y de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, con una inversión de 5.060 euros por alumno no universitario, escolarizado en centros públicos, es la comunidad que menos dinero destina, por alumno, de toda España.</parrafo>
        <parrafo>La tasa de abandono escolar llega, en Andalucía, al 57,5%, por lo que sigue siendo la tasa más elevada de España, solo superada por Baleares.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, señorías, es el farolillo rojo de la convergencia con Europa. La región avanza en la última década, pero no evita que Extremadura la adelante.</parrafo>
        <parrafo>No se puede negar la evidencia, señorías: Andalucía ha avanzado, pero nuestro diferencial con el resto de Europa no se ha neutralizado.</parrafo>
        <parrafo>¿Estamos hablando, entonces, del fracaso de la autonomía? No. El Estado de las autonomías, que debemos revisar después de treinta años, no ha sido un fracaso.</parrafo>
        <parrafo>La autonomía ha puesto en manos de la Junta 445.000 millones de euros en los últimos treinta años. Hemos recibido 69.000 millones en fondos europeos. No ha fracasado la autonomía: han fracasado las mismas políticas del Partido Socialista de los últimos treinta años.</parrafo>
        <parrafo>A partir de aquí, señorías del Partido Socialista, tal como ustedes hicieron el pasado mes de noviembre, vuelven a traer una iniciativa que, a mi juicio, a nuestro juicio, lejos de pretender aportar, mejorar, contribuir, remediar o paliar las terribles circunstancias por las que pasa el pueblo andaluz en estos momentos -repito-, a mi juicio -yo tampoco apuesto por la honestidad de la idea, señor Gracia, en el planteamiento y en el objetivo final de esta proposición no de ley-, tiene como objetivo confrontar, con el Partido Popular, incluso en sus declaraciones -en su primera intervención lo hemos podido comprobar-, y yo diría que, más que una intención, tiene una doble intención oculta -a ustedes les gusta mucho hablar de intenciones ocultas-: distraer a la opinión pública andaluza del fracaso de su gestión después de treinta años y tapar los escándalos, los numerosos escándalos que han jalonado su historial, a lo largo de estos años, y que, en los tiempos recientes, adquieren tintes rayanos en lo intolerable, en una sociedad democrática, avanzada y transparente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías del Partido Socialista, no nos van a encontrar ustedes en ese frente, en el de la confrontación inútil o el debate malintencionado. Andalucía no está para esos bollos.</parrafo>
        <parrafo>Con los datos que he referido al principio de mi intervención, ustedes nos van a encontrar en el consenso, para luchar contra el paro; nos van a encontrar en la apuesta común para mejorar la educación de nuestros hijos; nos van a encontrar en las justas reivindicaciones para corregir y conseguir más recursos para nuestra tierra. También, señor Gracia, nos gustaría encontrarles en la misma voluntad de buscar la verdad y la transparencia en la gestión. Ahí si nos van a encontrar siempre.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los andaluces sabemos mejor que nadie lo que ha supuesto el autogobierno para el grado de desarrollo social, económico y cultural alcanzado en Andalucía. Por eso, el autonomismo sigue estando presente en la sociedad andaluza como una seña de nuestra identidad y como símbolo de igualdad y de prosperidad.</parrafo>
        <parrafo>Esta constatación no quita, sin embargo, señorías, que, en el camino andado en los últimos treinta años, se hayan producido numerosos excesos y disfunciones, achacables, sin lugar a dudas, a la gestión del modelo, y no al modelo en sí.</parrafo>
        <parrafo>Y hay que indicar -y eso es importante- que los más graves ataques al modelo autonómico constitucional han venido de quienes lo han puesto continuamente en entredicho, con propuestas soberanistas y de quienes, políticamente, los han amparado; también de aquellos que intentaron modificar la Constitución por la puerta de atrás, con estatutos inconstitucionales, o de los que propugnaron federalismos asimétricos y, más aún, confederalismos inviables.</parrafo>
        <parrafo>Está claro que no ha sido el Partido Popular quien anunció dejar sin efecto la sentencia del Tribunal Constitucional sobre el Estatuto de Cataluña, ni quien acordó el Cordón Sanitario del Tinell, ni quien, desde Andalucía, apoyó, sin más, los desafueros soberanistas e insolidarios. ¿Quién ha apostado y por qué, señor Gracia, entonces?</parrafo>
        <parrafo>Las comunidades autónomas no son un problema, pero tienen problemas y retos que deben abordarse sin perjuicios ni aspavientos.</parrafo>
        <parrafo>Con este espíritu, señorías del Partido Socialista, están impregnadas nuestras enmiendas: tres de modificación y diez de adición.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a hablar en serio de autonomía, de la autonomía que necesitan los andaluces, del auténtico desarrollo y cumplimiento de nuestro Estatuto. Eso persiguen nuestras enmiendas: reafirmar la plena vigencia del Estatuto, pero también a que el Gobierno lo desarrolle de forma consensuada.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a hablar de políticas de austeridad y control del gasto público, pero no como un brindis al sol, sino a practicar una verdadera política de austeridad y de control del gasto, compatible con la mejora de los servicios básicos. Y por supuesto que queremos y deseamos generar una cultura de colaboración basada en la multilateralidad, pero, eso sí, sin tentaciones federalistas que no se contemplan ni en la Constitución ni en nuestro Estatuto de Autonomía. Nunca se produjeron más acuerdos con las autonomías que en los ocho años de Gobierno del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Golpes.]</parrafo>
        <parrafo>El Estado asimétrico, el Estado asimétrico, la Nación de las naciones, el Estado plurinacional, la Nación discutida y discutible, la realidad nacional, eso es cosa de ustedes, señor Gracia, no cosas del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, aclárense, señorías del Partido Socialista. No digan ustedes en esta proposición no de ley, a modo de reproche, no se sabe muy bien a qué -luego yo creo que ustedes lo deducirán-, que se escuchan voces que propugnan la revisión del modelo constitucional, que declaran su inviabilidad, o la necesidad de suprimir instituciones, entidades y organismos de las comunidades autónomas, bajo pretexto de su duplicidad y al amparo de la necesaria reducción del déficit público, pues ustedes mismos fíjense bien lo que dicen.</parrafo>
        <parrafo>«El PSOE defiende un Estado asociado y de cooperación entre las autonomías. Es la hora de exigir la máxima eficacia a la gestión de los recursos públicos».</parrafo>
        <parrafo>El señor Jáuregui -no voy a hablar de la televisión- ha reconocido «la necesidad de corregir esas disfunciones para una coordinación mejor entre las regiones del Estado».</parrafo>
        <parrafo>Bono dice que el «café para todos» fue un error que se puede corregir.</parrafo>
        <parrafo>«El PSOE tumbará la propuesta del PP de poner un techo al gasto autonómico. PSOE y nacionalistas prevén rechazar una proposición sobre el déficit cero».</parrafo>
        <parrafo>Veinticuatro horas después. «Zapatero exige austeridad a las autonomías. El PSOE perfila ajustar el gasto del modelo y evitar duplicidades». «Zapatero propone una ley para limitar el déficit público, incluido el autonómico».</parrafo>
        <parrafo>«Hacienda» -Hacienda de ustedes, el Gobierno- «admite que las empresas sufren el desbarajuste fiscal en las comunidades autónomas. El PSOE llevará en su programa medidas para eliminar las duplicidades administrativas».</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Felipe González -no tendrán duda de esto- «se desmarca de la Junta y aboga por reducir funcionarios». Sin querer hacer mención a las declaraciones que mi compañero ha hecho sobre la revista Temas, del señor Guerra. Por cierto, feliz y gratamente futuro condecorado por la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿En qué quedamos, señorías del PSOE? ¿Los llamo yo a ustedes por esto -no está el señor Caballos- fariseos, hipócritas y embusteros? No voy a caer en esa tentación, señorías del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular lo tiene claro: así lo reflejan las enmiendas de adición que acompañan a esta proposición no de ley. El Partido Popular de Andalucía reconoce la vigencia del modelo autonómico recogido en nuestra Constitución, del que nuestro Estatuto de Autonomía, acordado por las fuerzas políticas presentes en la Cámara, es su más fiel exponente; el Partido Popular cree en la necesidad de buscar reglas más transparentes, eficaces y justas en el funcionamiento del Estado de las autonomías, de evitar duplicidades, solapamientos y gastos innecesarios, de eliminar obstáculos normativos que entorpezcan la actividad económica y la recuperación del empleo. El Partido Popular...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Raynaud Soto, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta, enseguida.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular de Andalucía cree en la necesidad de profundizar en la colaboración, la cooperación y la coordinación de las administraciones, desde la lealtad institucional y el consenso político, dándoles a los ayuntamientos la financiación suficiente que evite su asfixia económica; el Partido Popular apoya la necesidad de constituir a nivel de Estado un grupo de trabajo con expertos que de manera solvente realice un análisis de las fortalezas y debilidades de nuestro Estado autonómico; el Partido Popular propone grandes reformas estructurales que posibiliten que Andalucía se sitúe, en lo político, en lo social y en lo económico, a la cabeza de España y de Europa. El Partido Popular de Andalucía cree que hay que auditar los servicios públicos andaluces como medio de perfeccionar los modos y la prestación de los mismos a los niveles de eficiencia y calidad que los andaluces merecen, sobre todo de transparencia, procurando el que no más ERE adulterados y fraudulentos en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Partido Popular decimos no a la discriminatoria financiación autonómica andaluza, a la liquidación de la Deuda histórica en especies y no en efectivo o metálico, a la congelación de las pensiones y el desprecio...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Raynaud Soto, ahora ya sí tiene que acabar inmediatamente. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino enseguida, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... y el desprecio -termino, señora Presidenta-, y el desprecio al más de un millón de parados carente de plan alguno.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular muestra su rechazo al pago de la Deuda histórica en solares, incumpliendo lo dispuesto en el Estatuto de Autonomía para Andalucía, e insta al Consejo de Gobierno a exigir el pago de la misma en efectivo.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, si ustedes hoy aquí lo que querían y lo que quieren es preguntarnos si el Partido Popular apuesta por el Estado de las autonomías, ya lo han oído: Nosotros le decimos que sí. Pero también les decimos a ustedes que, si lo que quieren es que Andalucía progrese, crezca y funcione mejor en vísperas del 28 de febrero, que voten sí a nuestras enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, para finalizar el debate, tiene de nuevo la palabra el grupo autor de la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gracia Navarro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, solo por aclararle algún concepto. Quizás como su señoría estuvo no muy imbricado en la elaboración del Estatuto de Autonomía no lo recuerde. Quizás, ¿no?, a pesar de lo atentamente que ha leído los textos de la FAES, que les han servido para hacer su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Lo de la realidad nacional no es cosa nuestra, ¿eh? No se engañe. No, señor Raynaud. Léase el preámbulo de nuestro Estatuto de Autonomía, el Preámbulo, ¿eh? Aquí lo tiene: «El Manifiesto Andalucista de Córdoba describió a Andalucía como realidad nacional...» Esto lo han votado ustedes. Digo yo. ¿O es que esto no lo votó usted? Cosa nuestra.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ahí hay alguna explicación de lo que..., ahí hay alguna explicación, señor Raynaud, de por qué era necesario este debate, a pesar de que usted quiera escurrirse, haciendo una intervención de tono menor, y sin echarle mucha leña al fuego, aparte de los latiguillos habituales que tocaban en el manual del 17 de febrero de 2011, que era hablar de lo que ya sabemos que había que hablar porque era lo que tocaba hoy.</parrafo>
        <parrafo>Miren, vamos a ver, esta iniciativa no pretende más que una cosa: reafirmar la viabilidad del modelo autonómico en su configuración actual. Y eso es todo lo contrario de lo que dicen ustedes y de lo que dice el documento de la FAES, que ya ha sido mencionado aquí y que yo volveré a utilizar, y, además, su intervención me da absoluto derecho a utilizarlo -el derecho lo tenía en cualquier caso, pero me lo da, me lo pone muy fácil- porque su intervención es prácticamente transcripción literal, párrafo a párrafo, de apartados de ese documento. Podrían haber sido un poquito más originales, hombre, adaptarlos un poquito, como hizo, o intentó hacer, el señor Arenas en sus declaraciones a los pocos días, que dijo: «No, lo que hay es un fracaso...»</parrafo>
        <parrafo>Ha habido una frase nada más en su intervención, señor Raynaud. «Es un fracaso no del modelo, sino de la gestión del modelo». Vale, eso es lo más importante que han dicho ustedes. Lo demás es todo puro y duro el documento de la FAES.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, yo no voy a entrar en aspectos que, en fin, no voy a calificar de cuestión, me parece, menor, que andan cerca incluso de lo mezquino, respecto a quién estuvo más o menos de vacaciones cuarenta años. Yo, desde luego, no lo he estaba. Lo digo, hombre, porque el lenguaje... A veces es muy cómodo hacer mítines desde aquí arriba, pero yo he intentado no hacerlo, y no voy a hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Yo no tengo ningún empacho: Me siento muy orgulloso de ser compañero de fatigas de muchos, honrados y buenos, y magníficos, comunistas cordobeses, que usted y yo conocemos y, por lo tanto, no tengo ningún empacho en hablar del Partido Comunista de España. Entonces no se llamaba de Andalucía, como nosotros no éramos PSOE de Andalucía tampoco entonces. Éramos la Federación Andaluza del PSOE en aquellos años 1980 y 1981. Claro que fue un papel innegable, sin duda; pero lo cierto y verdad, señor Raynaud, señor Mariscal, es que quien ha traído esta iniciativa aquí somos nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, el señor Arenas anunció a bombo y platillo, en aquellas declaraciones, que iban a traer una PNL. Claro, todavía la estamos esperando. Han considerado que era más importante la segunda parte del debate de ayer hecha esta tarde en el debate de la anterior proposición no de ley. Muy bien, legítimo, ustedes eligen sus prioridades; pero no hable de lo que se dice y lo que se hace, porque lo que se anunció y se dice que se va a hacer no es lo que se ha hecho. Se dijo que se iba a traer una iniciativa sobre este tema, y no la han traído. Por algo será. Será porque no les resulta fácil ni cómodo ese territorio. Bien.</parrafo>
        <parrafo>«Aquí hay alguna intención oculta». No, no, es bien clara la intención. Es retratarnos todos -claro que sí-, es retratarnos cara al futuro, porque ese debate, como decía el otro día algún comentarista en el periódico -por cierto, con el cual casi no estaba en nada de acuerdo, porque me parece que todo lo que decía era perogrullada, utilizando su propio lenguaje-, este debate es un debate que va a venir, que se va a plantear. Y conviene que los andaluces y las andaluzas sepan que lo que cada uno quiere hacer con el actual modelo de comunidades autónomas no son cosas iguales, no son cosas semejantes. Hay quien está cuestionando el modelo. Claro, hombre, no se es tan torpe como para decirlo, negro sobre blanco, un documento todo a las claras; pero en ese documento se dicen cosas un poquito gruesas, no solo se utiliza un lenguaje siempre de desconfianza... Las comunidades autónomas, o la descentralización, porque tampoco se habla de... No se habla de Estado federal, hasta aquí podíamos llegar, claro que no, ni de federalismo. Todo lo contrario, se ataca sistemáticamente al federalismo fiscal. Pero, además, se habla todo el rato de descentralización, ni siquiera de modelo autonómico, de modelo descentralizado, Estado descentralizado. Es todo el afán de edulcorar el lenguaje, para que no se hable de lo que de verdad se tiene que hablar.</parrafo>
        <parrafo>Pues, bien, ahí se habla de riesgos de descentralización, se habla de una terapia para hacer frente a la situación. El lenguaje lo dice todo. Si se habla de riesgos y de terapias es porque se está pensando en términos de desconfianza hacia el modelo. Y si se dice que hay que cambiar el modelo -como se dice literalmente-, ya todo está perfectamente claro.</parrafo>
        <parrafo>En el documento que ustedes han planteado y que aquí está trasuntado en sus enmiendas, se habla de agotamiento del modelo, se habla de excesos en el gasto, se habla de duplicidades, se habla también de que son imprescindibles -fíjense el lenguaje cómo es- nuevos acuerdos constitucionales -entiendo que nuevos acuerdos constitucionales serán reformas de la Constitución- que permitan redefinir el modelo. Es una manera muy suave, muy sutil, muy oculta -aquí sí- de hablar de reforma constitucional para cambiar el modelo. Se habla también de cómo la decisión griega de reducir ayuntamientos a aquellos que estén por debajo de los 10.000 habitantes es una respuesta interesante. Se dice algo más, se dice también que es difícil pensar que las comunidades autónomas -algunas de ellas- tengan el tamaño y la población adecuada para prestar los servicios que les están atribuidos. Y se dice a continuación: «Alemania redimensionó hace años el tamaño de sus regiones. Sea este el camino o no, es necesario explorar esta vía de mejora de la eficiencia». De manera que La Rioja, Navarra, Murcia, Cantabria, que vayan poniendo las barbas en remojo, porque me da la impresión de que, si el Partido Popular tiene oportunidad, probablemente iremos a un proceso no solo de recentralización, sino de redistribución territorial de las propias comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Y, bien, se habla también de que una de las posibles soluciones al problema que, según dicen ustedes, plantea la existencia de corrupción en los políticos y en los empleados públicos de las comunidades autónomas y de las corporaciones locales... En fin, no quiero hablar de lo que todos sabemos -de Madrid, de Valencia, etcétera-, porque usted ha hablado de lo que ha tenido que hablar y yo estoy hablando de lo que debo, que es el tema de la iniciativa, y no a lo que ustedes quieren llevarlo. Hablan ahí de que una de las posibles soluciones de ese problema es el alejamiento de la toma de decisiones del ámbito territorial sobre el que surtan sus efectos. También de nuevo el ocultamiento. Se está intentando deslizar el cambiar la atribución de competencias en materia de urbanismo y suelo a las corporaciones locales e, incluso, a las propias comunidades autónomas, porque esa es la materia de la que se está hablando ahí. De manera que son ustedes los que se tenían que hacer la foto. Y se la han hecho, señor Raynaud, porque han presentado una batería de enmiendas absolutamente inaceptable, desde el punto de vista del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no estamos dispuestos a que se dé ni un solo paso atrás, lo diga quien lo diga. Y, si alguien piensa que el café con leche para todos fue un error, allá él con su error. Se equivoca, y lo digo con toda claridad y con toda contundencia. Se equivoca. Y no estamos de acuerdo, no solo porque no fue un error, sino que, en todo caso, fue un acierto, porque significó que, gracias al 28 de febrero de 1980 -es decir, a Andalucía, a nuestro referéndum-, el régimen autonómico español es un régimen cohesionado, equilibrado, con las tensiones inevitables, en un sistema de distribución territorial del poder político, que hay en todos los estados. Ahí está el ejemplo de Bélgica, el más reciente y más dramático, que es incapaz de formar gobierno, precisamente, por las tensiones territoriales, o está el caso de Alemania Federal, o está el caso de algunas de las regiones italianas y francesas.</parrafo>
        <parrafo>El sistema autonómico actual para nosotros es intocable desde la perspectiva de la esencia del modelo, y, por lo tanto, no vamos a dar ni a aceptar ni un solo paso atrás. Porque, además, señorías, detrás del cuestionamiento de la viabilidad, de la eficiencia y de la eficacia de ese modelo autonómico está también la puesta en cuestión -lo he dicho antes y lo reitero- del Estado del bienestar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia Navarro, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y le ruego también que explicite su posición sobre las enmiendas. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, sí. Ya lo he hecho expresamente en relación a las enmiendas del Grupo Parlamentario Popular, que, reitero, no vamos a aceptar ninguna. Digo ya, de paso también, que tampoco vamos a aceptar ninguna de las tres del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El modelo del Estado del bienestar se sustenta en el modelo autonómico. Es indisoluble hoy en España, e inimaginable un modelo autonómico sin el modelo del Estado del bienestar; pero, sobre todo, lo que es indisoluble es la pervivencia, la continuidad y el avance del modelo del bienestar, porque, efectivamente, se trata de avanzar en el desarrollo de ese modelo, diseñado y plasmado en nuestro Estatuto de Autonomía. Es indisoluble del modelo autonómico en su configuración actual.</parrafo>
        <parrafo>Y dije antes -y termino, señora Presidenta- que los socialistas, como el pueblo andaluz, como la inmensa mayoría de las fuerzas políticas, supimos estar a la altura del pueblo andaluz y de nuestras circunstancias y de nuestras necesidades en aquel 28 de febrero de 1980. Tenemos esa legitimidad de origen. Y hemos sido también capaces, a pesar de los catastrofismos y de las versiones sesgadas, de hacer avanzar esta tierra a lo largo de estos 30 años. ¿Quién puede negar el avance y el progreso de Andalucía? ¿Cómo se puede negar la evidencia de que hemos avanzado en convergencia, de que hemos avanzado en modernización, en igualdad y en cohesión social?</parrafo>
        <parrafo>Y, ahora, señorías, estamos en plena crisis, estamos con unas cifras de paro aterradoras, sin duda, y estamos con una crisis económica que nos atenaza a todos, fuera y dentro de esta Cámara. Pero, señorías, los socialistas estamos comprometidos con hacer..., con el nuevo Estatuto de Autonomía en la mano, con la confianza de nuestros conciudadanos y conciudadanas, hacer posible un proceso de modernización, de avance, como el que hemos hecho a lo largo de estos últimos 30 años. La crisis la venceremos y la superaremos entre todos, con el concurso de la ciudadanía, y, entonces, podremos hacer avanzar, decididamente, ese Estado del bienestar, ese modelo autonómico que algunos cuestionan, porque algunos cuestionan...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia Navarro, ruego a su señoría que ahora ya sí acabe inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... directa y sencillamente la autonomía de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Gracia.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a proceder a la votación de la última proposición no de ley, Andalucía y el Estado de las autonomías. A petición del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, vamos proceder a la votación en tres bloques.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, en primer lugar, los puntos 2, 3 y 7 de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Ramos?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-En principio, me vale, porque el Grupo Parlamentario Popular lo que pretende es votación separada del punto 6.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien. Entonces, vamos a votar en cuatro ocasiones.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a votar, en primer lugar, los puntos 2, 3 y 7 de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es el sentido del voto delegado, señor Cebrián?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, los puntos 1 y 4.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 102 votos a favor, ningún voto en contra, tres abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación el punto 6 de la proposición no de ley. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 57 votos a favor, 45 votos en contra, 3 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, finalmente, el punto 5 de la proposición no de ley. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 102 votos a favor, 3 votos en contra, 3 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el orden del día previsto para esta sesión plenaria, se levanta la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Tengan un buen viaje de vuelta a casa, Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

