<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>101</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 56</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Infracción urbanística, Impacto ambiental, Industria hotelera, Protección del litoral, Provincia de Almería, Reserva natural</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000564</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000564. Pregunta oral relativa a la legalización de El Algarrobico (pág. 62).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a legalización de El Algarrobico, del Grupo Parlamentario Popular. La formula la diputada, señora Martín Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, yo estoy segura de que, si las herencias que el Consejero recibe cuando se convierte en titular de una Consejería se pudieran aceptar a beneficio de inventario, usted no hubiera dudado en acudir a un juez o a un notario a manifestar su voluntad de rehusar administrar un tema como el que hoy nos ocupa, el hotel Algarrobico.</parrafo>
        <parrafo>Obviamente eso no es así, y se ha encontrado con el problema que el dimitido señor Chaves le dejó, pero que previamente había creado. Porque, claro, este hotel no se hizo solo, no lo hicieron unos hombrecillos verdes por la noche como en el cuento de los Hermanos Grimn; está claro que hay un zapatero, señor Consejero, pero no hay duendes, hay responsables y responsabilidades políticas.</parrafo>
        <parrafo>El mensaje que intenta transmitir no es coherente ni acorde con las actuaciones, que, por otro lado, se están abordando desde la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, no quiero su opinión de periódico, yo le demando una respuesta. ¿Sus futuras actuaciones en materia medioambiental van a posibilitar la legalización del hotel Algarrobico?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Cultura, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Perdón, Consejero de Medio Ambiente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No y rotundamente no a su pregunta. Para nada va a posibilitar este decreto al que usted se refiere... Que, por cierto, es un borrador de decreto todavía. Llevan ustedes una prisa inusitada en intentar evaluar un decreto que todavía, incluso, no ha pasado por el Consejo Consultivo de Andalucía. Pero, ya, el mismo borrador de decreto, que sí ha pasado por las juntas rectoras y órganos de participación de los parques de Andalucía con un respaldo superior al 80%, deja meridianamente claro que para nada y en ningún caso alterará las disposiciones de los planes de ordenación de recursos naturales de cada parque, o de los planes rectores de uso y gestión, que prevalecerán siempre sobre cualquier ordenamiento urbanístico. Y le leo literalmente, el texto se refiere precisamente a los planes que le he citado: «Mantendrán su eficacia y prevalecerán en todo caso las provisiones, limitaciones y condiciones específicas que estén establecidas de manera particular en los planes de ordenación de los recursos naturales y los planes rectores de uso y gestión para las zonas de reserva, de regulación especial y regulación común, en atención a los valores a proteger y a las características singulares de cada espacio».</parrafo>
        <parrafo>Y abundo más, el Plan de Ordenación de Recursos Naturales del Cabo de Gata del año 2008, que cataloga ese espacio como zona C, tiene como objetivo, precisamente, específico y en su ordenación el promover su regeneración y recuperación, literalmente. Por lo tanto, queda clara la voluntad del Gobierno andaluz de recuperar ese territorio. Y no me voy a extender, porque creo que las actas de este Parlamento así lo expresan, a las muchas intervenciones que ha ido haciendo la Junta de Andalucía para proteger ese espacio. También el Gobierno de Zapatero, que, si no me equivoco, en el año 2005 hace una ampliación de la zona de protección marítima en aquel lugar; lo que no sé, ni he encontrado, es en qué momento el Partido Popular de Andalucía ha llevado a cabo alguna acción en esa dirección.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Moya, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La tendremos que llevar, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted ha utilizado para su argumentación, lo mismo que la vez anterior, el Plan de los Recursos Naturales de 2008, del que dice que es la manifestación más clara de que ese edificio es incompatible con el Cabo de Gata. Pero es que resulta que ese plan, aprobado por el famoso Decreto 37/2008, es el que se encuentra en suspensión cautelar por parte del Tribunal Superior de Justicia, precisamente por no dar la solución de protección al suelo en donde está ubicado el hotel Algarrobico. Usted ha manifestado que con ese decreto -hoy también lo ha dicho- se protege más, o igual; pero eso no es lo que dicen los tribunales. Y se lo han vuelto a recordar en el auto recientemente dictado por parte del Tribunal Superior de Justicia, también, en el que desestima el recurso de súplica del Ayuntamiento de Carboneras.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, le digo más: Después de aprobar ese famoso decreto en el que usted se ampara, señor Consejero, el señor Espadas, por entonces Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, le dice al Ayuntamiento de Carboneras que está equivocado, que tiene que rectificar, que corrija; pero no para declarar el suelo urbanizable, sino que le dijo el señor Espadas que tenía que declararlo como suelo urbano consolidado. Eso es lo que le dijo el señor Espadas al Ayuntamiento de Carboneras en su proceso de aprobación del Plan General. Y eso es muy grave.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, fíjese usted en lo que ha dicho. Dicen las actas de este Parlamento, y los periódicos, que dan para mucho -yo tengo un gran dossier-, dice, en una reciente entrevista: «No sé si Chaves averiguó cómo tirar Algarrobico, pero hoy toca esperar». Eso lo dijo usted. ¿Por qué no esperó el señor Chaves a tenerlo claro antes de decir a bombo y platillo que iba a tirar Algarrobico? ¿Por qué? ¿Acaso porque al todopoderoso dueño y señor de esta Andalucía le molestaron, en su momento, las manifestaciones de los ecologistas, señor Consejero? ¿Por qué ahora es inútil decir que sí lo tiramos o no, y antes no?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, mire, lo único que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Martín, su tiempo ha concluido. Lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias, pues, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Medio Ambiente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, creo que en la anterior pregunta que nos hizo usted, hizo otra parlamentaria, le dejé meridianamente claro: Imposible tirarlo en un Estado de derecho. Hay causas abiertas, y, por mucho que nos gustara, y nos gustaría, derribar El Algarrobico, la justicia, en este país, tiene el papel que tiene, y que tendrá que tener siempre.</parrafo>
        <parrafo>El decreto, telegráficamente, como le he dicho en más ocasiones, no sé si va a proteger más; desde luego, menos no. Y sí que va a proteger mejor. El decreto aspira a hacer más fácil para los ciudadanos la Administración, para avanzar a través de una directiva europea sin...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Medio Ambiente, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Como preguntarán otra vez, les contestaré gustosamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

