<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>97</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 54</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Emplazamiento de la empresa, Innovación, Parque tecnológico, Provincia de Málaga, Industria informática</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000485</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000485. Pregunta oral relativa al convenio entre la Junta de Andalucía y Oracle Direct (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mariano Ruiz Cuadra, Dña. María Luisa Bustinduy Barrero y D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Mariano Ruiz Cuadra, del G.P. Socialista. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación a la siguiente pregunta, relativa al convenio entre la Junta de Andalucía y Oracle Direct. Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista tiene la palabra el señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el pasado día 8 de octubre se celebró en Málaga el acto de presentación y firma del protocolo de colaboración entre la Junta de Andalucía, representada por la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia y la consejería que usted dirige, la Consejería de Empleo, con la empresa tecnológica multinacional Oracle, que es considerada la mayor empresa del mundo en software profesional.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Socialista queremos conocer cuál es el contenido de dicho acuerdo, qué valoración hace el Consejo de Gobierno y qué inversión contempla.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Empleo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Administración es plenamente consciente de la importancia que el sector de las TIC juega y debe jugar en el escenario económico andaluz, y es una prioridad de este Gobierno convertir en protagonistas de este fenómeno a los jóvenes, uno de los sectores más afectados por el desempleo en nuestra Comunidad, aprovechando el valioso capital humano que se forma cada año en nuestras universidades.</parrafo>
        <parrafo>Atendiendo a estas premisas, la reciente firma del convenio entre las Consejerías de Empleo y de Economía, Innovación y Ciencia con la multinacional Oracle se muestra como un claro ejemplo de esta política. Por un lado se materializa la implantación, en el Parque Tecnológico de Andalucía, en Málaga, de un nuevo centro operativo Oracle Direct. Con este convenio Oracle se convierte a la contratación indefinida al menos doscientos profesionales de alta cualificación inscritos en el Servicio Andaluz de Empleo, y preferentemente mujeres y hombres menores de 30 años. Para ello la Consejería de Empleo garantiza incentivos de 3.000 euros por cada profesional contratado de forma permanente; una cuantía que podría llegar hasta los 6.000 si se cumple una serie de requisitos. El total de las ayudas, en caso de que se incentive la contratación de los 200 trabajadores, ascendería a 1.200.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, se va a fomentar la formación del personal contratado como garantía para mejorar su cualificación y su empleabilidad. De ese modo se financiarán cursos con un compromiso mínimo de contratación del 60% del alumnado, para los que se podrían abonar hasta 19,5 euros por hora y por alumno. El coste total de este proyecto es algo superior al millón trescientos mil euros. La vigencia de este convenio, prorrogable si existe acuerdo entre todas las partes, se fija, en un principio, hasta el 31 de mayo de 2013.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, este acuerdo con la multinacional Oracle va a reportar indudables beneficios para Andalucía, ayudando a mantener en nuestra tierra un número importante de jóvenes que tienen la formación adecuada, y precisamente este va a ser uno de los principales faros que van a guiar nuestra ruta económica en lo que es el futuro de Andalucía Sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz Cuadra, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señor Consejero, muchas gracias por la información.</parrafo>
        <parrafo>El convenio firmado es una buena noticia para Málaga y una buena noticia para Andalucía, pues es claro que nos beneficiará a todos.</parrafo>
        <parrafo>Que la empresa Oracle instale en la tecnópolis malagueña un centro único en sus características en Andalucía y uno de los pocos que hay en Europa supone un paso fundamental, por el renombre que consigue a nivel internacional, en un momento decisivo para el recinto, pues se ha convertido en uno de los mayores focos de empresas tecnológicas e innovadoras del país, con una ambiciosa fase de ampliación en marcha que, a punto de cerrar el ejercicio 2010, cuenta con más empresas que cuando empezó a empeorar la situación económica. Hace tres años el parque tecnológico contaba con 500 empresas, y actualmente son 541 las compañías que tienen base en el recinto.</parrafo>
        <parrafo>Las empresas tecnológicas andaluzas no han dejado de crecer pese a la crisis, lo que demuestra que este sector es pujante pese a los momentos difíciles por los que atravesamos. No han dejado de crecer en Málaga, al igual que no han dejado de crecer en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por ello es importante el respaldo que brinda la Junta de Andalucía al PTA, que permitirá convertirlo en el referente de las tecnologías de la información y la comunicación en España y a nivel europeo.</parrafo>
        <parrafo>Málaga ha sido elegida entre diez ciudades europeas para ser sede del nuevo centro operativo de la empresa tecnológica multinacional Oracle. Hay muchos factores que han permitido que esto sea posible: infraestructuras, conocimiento del parque, ya que la firma lleva tres años ubicado en el mismo con un centro internacional de servicios de consultoría, abasteciendo a sus clientes de Europa occidental, etcétera. Pero no cabe duda de que la apuesta del Gobierno Socialista de la Junta de Andalucía por las nuevas tecnologías, su compromiso, grado de implicación y respaldo a los proyectos TIC son definitivos a la hora de tomar las decisiones. Es un camino que nos permite mirar adelante con ilusión y optimismo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

