<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>83</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 46</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Profesión independiente, Proyecto de ley</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000244</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000244. Pregunta oral relativa a la participación del sector en el Proyecto de Ley de Autónomos (pág. 56).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Loaiza García y D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a la participación del sector en el Proyecto Ley de Autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Popular tiene la palabra el señor Loaiza García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>En esta Cámara, su grupo presentó una proposición no de ley en septiembre para que se creara una comisión técnica y una comisión de expertos; todo ello para no apoyar el proyecto de ley o la proposición de ley del trabajo autónomo que presentó mi grupo.</parrafo>
        <parrafo>Su Consejería, en Orden de 20 de noviembre, establecía la constitución de esas dos comisiones, la comisión de expertos y la comisión técnica.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿se ha cumplido con esa orden? ¿Se ha contado con el sector para la elaboración del borrador del anteproyecto? ¿Se han reunido esas comisiones?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo de Gobierno, en cumplimiento de su compromiso de implicación de las asociaciones de autónomos y agentes sociales en la elaboración del Proyecto de Ley de Promoción del Trabajo Autónomo, ha realizado en todo momento un esfuerzo de diálogo y participación del movimiento asociativo, sindicatos y empresarios en la elaboración de dicho proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Así, asociaciones como ATA y UPTA, así como la CEA y los sindicatos Comisiones Obreras y UGT, han tenido la oportunidad de aportar su visión sobre las necesidades de los trabajadores autónomos andaluces y los mecanismos necesarios para facilitar su actividad y maximizar el rendimiento de la misma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Loaiza, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, no me ha contestado usted si se han reunido las comisiones que su orden establecía.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, creo, señor Consejero, que, quizá por desinformación, falta usted a la verdad. Hay asociaciones que manifiestan que no se les ha preguntado para la elaboración de esa ley. El oscurantismo rige en el borrador de ese anteproyecto, y resulta que hay todavía grupos, organizaciones representativas, que ni siquiera saben ni tienen ese borrador. La comisión técnica, a día de hoy, que tengamos conocimiento, meses más tarde, no se ha reunido, señor Consejero. Se ha incumplido una norma establecida por su propia Consejería. Señor Consejero, el incumplimiento de una orden a sabiendas, y elaborando ese proyecto a sabiendas de que se está incumpliendo la orden, ¿eso no es prevaricación, señor Consejero?, le pregunto. Y yo le pregunto, señor Consejero: ¿Cuál es el motivo de que no se haya reunido esa comisión y se haya contado con las organizaciones representativas? Ayer, UPTA, CEA y ATA se reunieron en comparecencia de los agentes sociales en el Proyecto de Ley de Medidas Fiscales, y la propia UPTA, de UGT, decía que el Gobierno está ninguneando a los autónomos. No se les ha consultado para esta ley a las organizaciones representativas de autónomos. Se ha contado con los agentes económicos y sociales del VII Acuerdo de Concertación Social y con las centrales sindicales y los empresarios, a los cuales no minimizo, pero tampoco se les puede maximizar. Hay que contar con el sector, y desde su Consejería no se ha contado. La foto que se hizo con las centrales sindicales demuestra que no se ha presentado a las organizaciones a las que se tenía que presentar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿de quién es rehén su señoría? Señor Consejero, ¿qué hipoteca tiene su Consejería para no reunir a esa comisión técnica que ustedes mismos se comprometieron a constituirla en un mes, desde noviembre? ¿Cuál es el motivo? Señor Consejero, los autónomos en nuestra Comunidad -y se lo decía ayer UPTA- están abandonados: recorte del 30% en los presupuestos de 2010; tres órdenes de incentivos, dos de ellas suspendidas, y además en la última, aunque usted diga lo contrario, se recortan los incentivos a los autónomos; se rechaza la propuesta de ley del trabajo autónomo del Partido Popular, y se incumple la propia orden de noviembre de la Consejería de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Este grupo le pide, señor Consejero, que los recortes que obligatoriamente nos han obligado a hacer por las políticas económicas del señor Zapatero y de este Gobierno, que no incluyan [...] los autónomos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Loaiza. Su tiempo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Loaiza, este Consejero es solo rehén del interés general de los andaluces, y de nada más. [Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, le diré, señor Loaiza, que parece que usted viva en otro mundo. Porque se lo he explicado en varias ocasiones, pero se lo voy a volver a explicar una vez más el tema de los autónomos y el tema de cómo se ha tenido en cuenta y cómo se han puesto en marcha los compromisos que yo alcancé con el pueblo andaluz en la Comisión de Empleo. Y que usted dijo que me reconocería en aquel momento en que se cumplieran y todavía no lo ha hecho. No espero que lo haga, pero al menos le voy a volver a repetir, para que usted lo tenga claro.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Loaiza, en primer lugar, me va a permitir que le recuerde que ese borrador no está todavía cerrado, y, por lo tanto, sigue en proceso de elaboración. Y se seguirá contando, como se ha hecho hasta ahora, con la opinión, tanto de agentes económicos como de agentes sociales de Andalucía, así como con asociaciones de autónomos. Fíjese usted, señor Loaiza, que, de hecho, el fomento del asociacionismo y la participación social en este sector se articulan como uno de los ejes centrales del borrador de anteproyecto de ley que figura en la creación del Consejo Andaluz del Trabajo Autónomo, como órgano consultivo y de asesoramiento del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Loaiza, le pido encarecidamente que deje de tratar de confundir a esta Cámara y a los ciudadanos andaluces. El Gobierno socialista de la Junta de Andalucía tiene un firme compromiso con los trabajadores autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Y le diré que nosotros, señoría, frente a su visión catastrofista y la de su grupo, y la falta de confianza que demuestran reiteradamente ante esta Cámara, nosotros lo que hemos hecho es confiar en esas asociaciones y que ellas mismas puedan representarse. Lo que pasa es que estas asociaciones han tenido un problema en cuanto a su representación y han sido citadas todas -algunas han acudido, otras no han acudido-, y en algunos casos lo que hemos hecho ha sido, en cualquier caso, siempre, contemplar la opinión de las diversas asociaciones de trabajadores autónomos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

