<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>48</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 27</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Aborto, Mujer, Planificación familiar, Proyecto de ley</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000286</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000286. Pregunta oral relativa al Anteproyecto de Ley de interrupción voluntaria del embarazo (pág. 64).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Patricia Del Pozo Fernández, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Patricia del Pozo Fernández, Secretaria Segunda del Parlamento de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación, pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa al Anteproyecto de Ley de interrupción voluntaria del embarazo.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Popular, tiene la palabra la señora del Pozo Fernández.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DEL POZO FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿comparte el Consejo de Gobierno las recientes manifestaciones de la Ministra de Igualdad, en las que afirma que un feto es un ser vivo, pero no un ser humano?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la Consejera de Igualdad y Bienestar Social.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora del Pozo, con todos mis respetos, en el Consejo de Gobierno no se ha abierto ningún debate para saber la opinión de cada miembro del Consejo de Gobierno sobre unas declaraciones que ha hecho la Ministra, concretamente, trasladando lo que se escribía en un informe de unos científicos. No ha habido ninguna reflexión en ese sentido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora del Pozo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DEL POZO FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Señora Presidenta. Señora Consejera. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Con todos mis respetos también, señora Consejera, es increíble hasta donde pueden llegar ustedes con tal de conseguir sus objetivos. Son capaces hasta de cuestionar la existencia del ser humano. Y aquí nunca pasa nada. Lo ha dicho la señora Ministra, precisamente, de su partido. Ahora, esa misma Ministra nos compara el aborto sin permiso paterno con «ponerse tetas», literalmente. Pónganse de acuerdo entre ustedes porque, que yo sepa, desde hace algo más de un mes, aquí en Andalucía las niñas de 16 años no pueden hacerse esas operaciones sin permiso de sus padres.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, con estos disparates cuestionan la inteligencia de muchas personas, atacan los sentimientos de millones de familias pero, sobre todo, se nos hace mucho daño a las mujeres. En cualquier país europeo, una ministra hace unas declaraciones como las que ha hecho la nuestra y dura en el cargo 24 horas, señora Consejera. De verdad, señoría, como mujer y como madre, me siento avergonzada de la Ministra de Igualdad que tenemos. Pero nada, aquí no pasa absolutamente nada, como siempre. Sale el Presidente del Gobierno y, en lugar de corregir las declaraciones de la Ministra por bárbaras..., por barbaridad, nos dice a los padres que no podemos interferir en la decisión de nuestras hijas menores de abortar. Y digo yo: ¿qué papel tengo yo, como madre, si no puedo estar al lado de mi hija en un momento tan delicado como ese? Y digo más. Si mi hija, durante... Durante y después del aborto, ¿quién va a estar con ella? ¿El Presidente del Gobierno o su madre? Es que no puede ser, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, en la inmensa mayoría de los países democráticos se exige el consentimiento de los padres. En casi todos los países, señora Consejera. Y, en España, la Ley de Autonomía del Paciente impide, expresamente, a las niñas menores prestar su consentimiento para abortar. Y ustedes no presentaron enmienda alguna a esa ley.</parrafo>
        <parrafo>Con este anteproyecto, están ustedes hiriendo, atacando, la sensibilidad de las mujeres y creando un problema donde no lo hay, señora Consejera. Dirigentes muy destacados de su partido, con buen criterio, se han desmarcado de este despropósito y usted lo sabe: señor Gabilondo, señor Blanco, señor Barreda, señor Rodríguez Ibarra. Y podría seguir.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ni con uno ni con 10 proyectos de ley como este van a conseguir ustedes evitar los embarazos no deseados. La clave no está en un proyecto como este, está en la prevención, en la educación y, sobre todo, en conseguir que ninguna niña que no quiera abortar se vea obligada a hacerlo. Mientras no arreglemos la prevención y la educación, por mucho que permitan el aborto en menores...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Del Pozo. Lo siento, pero su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DEL POZO FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Nada. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Igualdad, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Del Pozo, evidentemente, si hubiera leído la ley entera y no la hubiera leído de manera sesgada, como suelen hacerlo habitualmente, se daría cuenta de que yo he hecho así y le he asentido con la cabeza porque comparto plenamente lo que usted decía de la educación, la información y la formación. Y eso es lo que recoge el proyecto..., el anteproyecto de ley que se ha elaborado, precisamente: educación sexual y afectiva, información y formación, porque a veces damos por hechas cuestiones que, evidentemente, no son ciertas, y lo vemos en el reflejo de cada día. Ese es el proyecto de ley, solo que al Partido Popular solo le interesa reabrir de nuevo el debate, el mismo debate que ya se produjo hace 20 años. Ese debate ya está superado.</parrafo>
        <parrafo>Habla de algunos países de nuestro entorno europeo. El anteproyecto de ley que ha aprobado el Consejo de Gobierno da casualidad que en todo lo que tiene que ver, sobre todo, con los 16 años, etcétera, lo tienen contemplado también otros países de nuestro entorno.</parrafo>
        <parrafo>Las valoraciones que hace, que yo no voy a entrar... Pero, señora Del Pozo, realmente, cuando se tiene bastante plomo en las alas, yo creo que hay que tener cuidado contra qué se dispara. ¿Que la Ministra no sé si hubiera durado 24 horas o no? Ustedes tienen algún responsable que..., bajo su responsabilidad se hicieron cosas yo creo que más graves y no solo agotó su mandato, sino que sigue estando ahí presente en su grupo parlamentario. Así es que ustedes verán por qué.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a dar un dato que a lo mejor le resulta... Porque a mí me resulta llamativo que, cuando el Partido Popular ha gobernado ocho años en España -cuatro de ellos con mayoría absoluta-, no haya derogado la Ley del Aborto. Es que no lo puedo entender, no lo puedo entender. Pero sí le voy a dar un dato: durante los gobiernos del Partido Popular -1996 a 2004-, se multiplicó por dos el número de embarazos no deseados y de interrupciones voluntarias del embarazo. Se pasó de un porcentaje del 4,91% a un 10,57% en menores de 20 años. Esa es una realidad que, entre otras cosas, obedece también a la falta de información que había. Porque recuerdo una vez una respuesta del Ministro Romay Beccaría, que decía que era mejor a los jóvenes no hablarles de estas cosas, porque si se les hablaba, como que las recordaban. No hablándoles, no las recordaban. Bueno, por supuesto, era como una broma de mal gusto.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que le pediría es un poquito más de seriedad. Y, precisamente, este proyecto de ley va encaminado en esa dirección: la educación sexual y afectiva. Y, por supuesto, fomentar también, en la medida de lo posible...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... la relación entre los padres y los hijos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

