<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>112</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 62</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Corrupción, Provincia de Sevilla, Situación financiera de la empresa, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000056</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000056. Pregunta oral relativa al ERE de la Base de Morón (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa al ERE de la Base de Morón, del Grupo Parlamentario Popular. Para formularla, tiene la palabra el diputado señor Raynaud Soto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la actuación de la Junta de Andalucía ante un ERE procura que el ajuste únicamente se produzca cuando la regulación en el empleo tenga como propósito viabilizar y dar continuidad a la propia actividad empresarial asegurando su futuro.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello por lo que la Consejería de Empleo es la primera interesada en que el procedimiento se lleve a cabo sin que exista ningún tipo de irregularidad que menoscabe el fin último del procedimiento que ya les he expresado, que es minimizar el perjuicio para la economía local y garantizar la situación de los trabajadores afectados.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su respuesta no puede ser más decepcionante. Después de la que está cayendo, se limita usted a hacer lectura de un texto cuasi legal.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo puede dar usted esa respuesta, sabiendo que en todos los procesos de los ERE que el Grupo Popular está denunciando, y en las políticas de apoyo a las empresas, están ustedes vulnerando flagrantemente la Ley de Subvenciones y la Ley General de la Hacienda Pública? Pero es que hay algo peor: Están ustedes poniendo en riesgo los legítimos derechos de trabajadores de buena fe, trabajadores inocentes que están pagando el pato con su política y con su manera de hacer las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, las decisiones de su consejería, al máximo nivel, por acción u omisión, son las más escandalosas que un Gobierno haya acometido hasta el momento en Andalucía: al máximo nivel.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, al que ha sido director general durante diez años, se le pregunta: «¿Quién decidía las ayudas directas a las empresas? «Yo no: decidía el Consejero». Al máximo nivel, señor Consejero. ¿O es que no es escandaloso que en el ERE de la Base de Morón hubiera 31 intrusos incorporados, no se sabe con qué peregrinos argumentos? ¿Eso no es escandaloso, que, entre esos 31 intrusos, hubiera personas vinculadas directamente al Partido Socialista, incluso en cargos institucionales, concejal de Alcalá va, concejal de Alcalá viene? ¿Eso es casualidad, señor Consejero, como lo de Mercasevilla?</parrafo>
        <parrafo>¿No le parece a usted escandaloso que en el informe de la Inspección de Trabajo se llegue a decir que la irregularidad vicia el contenido del acuerdo y constituye un indicio racional de fraude, y, tras su valoración, se remita a los órganos judiciales? ¿Lo han hecho ustedes? ¿Eso es colaborar con la Justicia desde el minuto uno, como acaba usted de decir? ¿Lo ha trasladado usted a la justicia el expediente? [Golpes y aplausos.] ¿Esa es la colaboración con la justicia?</parrafo>
        <parrafo>Eso es falta de control, dejación de funciones, colaboración política con las irregularidades, pero eso sí, siempre hay beneficiados del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, hay más: no tenemos bastante con la base aérea y ahora nos sale Intersur, también en Morón; eso sí, conectado con Camas. ¿Cuántos han tenido que dimitir de Camas, entre cargos públicos, comité ejecutivo de Camas? ¿Cuántos socialistas quedan en Camas en estos momentos que no hayan dimitido?</parrafo>
        <parrafo>Pero hay más, señor Consejero, ¿sabía usted -claro que lo sabe- que la presidenta del comité de empresa de Intersur, mientras que se gestionó ese ERE, con los intrusos y con los infiltrados de Camas, ahora mismo es concejal del Partido Socialista en Morón? ¿Sabía usted -claro que lo sabía- que la premiaron ustedes poniéndola la número tres en la lista, y que hoy es concejala del Partido Socialista en Morón, señor Consejero? ¿Eso es colaborar con la justicia?</parrafo>
        <parrafo>[Golpes y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Le voy a decir más, le voy a decir más...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Raynaud, su tiempo ha concluido. Lo lamento, no tiene la palabra. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, antes de empezar a contarle el tema de Morón, le voy a contestar a otra pregunta que me ha hecho usted. ¿Cuántos socialistas hay en Camas y en Andalucía? Más de los que a usted le gustaría, sin lugar a dudas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, mire, señoría, en un proceso como el que rige todo expediente de regulación de empleo, especialmente si se produce consenso entre la empresa y la representación de los trabajadores, hay que partir de la presunción de que la negociación y acuerdo de las partes se produce de buena fe. Y así lo entiende la autoridad laboral.</parrafo>
        <parrafo>A raíz de la denuncia que presentó USO, se procede, con fecha 29 de noviembre de 2010, a solicitar informe a la Inspección de Trabajo y al Servicio Público Estatal de Empleo. Al mismo tiempo, se comunica a la empresa y al comité de empresa la suspensión del plazo de resolución del expediente. Hay que señalar que, el 30 de noviembre de 2010, los firmantes del acuerdo explican ante la Inspección que habían incluido a 31 trabajadores con el ánimo de minimizar el impacto real del ERE frente al empresario, las fuerzas armadas norteamericanas, que habían exigido un mínimo de 150 afectados. Posteriormente, con fecha 2 de diciembre de 2010, se presentó en la delegación provincial, por parte de la empresa y del comité de empresa, un nuevo acuerdo de modificación y el acta de reunión reduciendo el número de afectados del ERE en 119 trabajadores, emitiéndose un nuevo informe de la Inspección. El inspector concluye que la autorización de extinción queda referida, finalmente, a 119 trabajadores. El 3 de diciembre de 2010 se remite escrito de la delegación provincial a la Inspección pidiendo informes sobre si el escrito del nuevo acuerdo es conocido por los representantes de USO. En el informe de la Inspección se expresa que se ha contactado con el miembro del comité de empresa, representante de USO, quien manifiesta que se le entregó copia de ese acuerdo con firma de quienes suscribieron. Por lo tanto, las denuncias formuladas inicialmente por parte de USO no siguieron adelante. El 9 de diciembre de 2010 se produce la homologación del acuerdo al que llegaron los representantes de la empresa y de sus trabajadores...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

