<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>40</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 23</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Compensación financiera, Hacienda regional, Modo de financiación</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000122</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000122. Pregunta oral relativa a la Deuda histórica (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Enrique Fernández de Moya Romero y D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Consejero de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora diputada. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a Deuda histórica. Esta iniciativa se formula al amparo del artículo 162.4, como de máxima actualidad, y tiene la palabra para la misma don Antonio Sanz Cabello, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente Segundo del Gobierno, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La valoramos muy positivamente. Primero, porque el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero reconoció desde el principio la existencia de la deuda, a diferencia de lo que hizo el Gobierno anterior, que hasta negó que existiera; en segundo lugar, porque giró 800 millones de euros de anticipo, en 2008, y, tercero, porque el lunes próximo reconocerá una cuantía superior a la que usted, en esta misma tribuna, formuló en una proposición no de ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Están a punto ustedes de meternos un gol por la escuadra en la portería de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>La fotografía del lunes, señor Vicepresidente, es la fotografía de una gran estafa política que ustedes van a cometer, es la fotografía de un gran fracaso de Chaves, y, lamentablemente, también un fracaso de toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El lunes van a certificar ustedes un atentado a la dignidad de Andalucía, que, por 27 años de lucha, va a recibir 780 millones de euros de Deuda histórica, frente al plus de 800 millones a Cataluña en un año por inversiones; van a ser ustedes, por tanto, cómplices de pisotear 27 años de historia autonómica; van a ser ustedes cómplices de pisotear dos estatutos de autonomía y de pisotear el orgullo y la dignidad del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente, hagan un favor a Andalucía: no nos hagan pagar ni pasar por esta agresión.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular le pide hoy que no cojan, que no acepten el lunes el cheque de la traición. Porque le advierto de que desde el Partido Popular consideraremos incumplida una ley orgánica, incumplida la Ley Orgánica del Estatuto, porque el cheque que ustedes van a recibir es el cheque de la miseria, del incumplimiento y un atentado a la dignidad y al orgullo del pueblo andaluz, y eso no lo podemos aceptar. El Partido Popular le pide hoy que sigan batallando, porque, señor Vicepresidente, el problema ya no es de plazo. Si el plazo ya se ha incumplido, no se impongan ustedes el plazo del lunes; es que está incumplido desde el 20 de septiembre, que incumplieron ustedes el Estatuto. Por lo tanto, no es un problema de plazo. La clave, lo importante, es que cumplan con el fondo, con las cifras y con el pago. Y en cifras y en pago ustedes están traicionando al Estatuto y a los andaluces. Por lo tanto, no cojan el cheque, no acepten el lunes el cheque de la traición. Sigan batallando, porque una vez que han incumplido los plazos, se puede seguir luchando por recuperar la dignidad del pueblo andaluz y cumplir con una ley orgánica como el Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, la dignidad de los andaluces no está en venta. La dignidad de los andaluces no se compra con un cheque ridículo, como ustedes pretenden. Su actitud, señor Vicepresidente, es vergonzosa con la Deuda histórica, dura con el Partido Popular y sumisa y complaciente con el PSOE. Ayer mismo usted se desnudó, usted se descubrió. Dice que ahora cierran la Deuda histórica, pero que cuando gobierne el Partido Popular van a exigir otra cifra al Gobierno del Partido Popular. ¿No se avergüenza usted de venderles a los andaluces que van a cerrar la Deuda histórica cuando gobierna el PSOE, y decir ayer, como me dijo a mí, que van a reabrir el debate de la Deuda histórica, cuando gobierne el Partido Popular, para reclamar la cuantía que hoy le exige el Partido Popular? Usted con eso está reconociendo su fracaso. Usted con eso está reconociendo que el cheque...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz. Su tiempo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... es una indignidad para Andalucía, y, por lo tanto, usted debería rectificar la actitud del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente Segundo del Gobierno, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Sanz, ya puede usted gritar más, ponerse de pie encima del escaño, desgañitarse, hacer filigranas, lo que usted quiera; la historia ya les tiene juzgados. A todos ustedes, los del Partido Popular, sobre Andalucía y deudas, los tiene juzgados. Ustedes no pagaron nada, luego pidieron 1.148 millones... Vamos a percibir más. Pero no solamente eso, van al Parlamento, a las Cortes Generales, y piden 800 millones para Cataluña, y luego dicen que se lo hemos dado de extranjis. Ustedes, ustedes lo hicieron, con una enmienda en los Presupuestos Generales del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, no solamente eso: no reconocieron la Deuda, sino que dejaron a deber 2.500 millones de euros; nos quitaron 4.000 millones de fondos europeos; no nos hicieron la inversión que correspondía a Andalucía... Y, después de eso, hablan de que si vamos a cometer una indignidad. Señor Sanz, lo que yo le dije ayer es que si usted cree que es poco, cuando lleguen al Gobierno, que alguna vez llegarán... Además, es lo que yo le dije, es lo que yo le dije: «Si ustedes creen que es así, paguen más».</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, lo que es evidente, de toda evidencia, es que, como le dije ayer, el lunes va a ser un día de luto para usted, porque será un día muy bueno para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

