<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>15</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Control presupuestario, Gasto público, Recesión económica</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000177</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000177. Pregunta oral relativa a atajar el despilfarro (pág. 55).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello y D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Consejero de Economía y Hacienda y Vicepresidente Segundo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a atajar el despilfarro, formulada por el ilustrísimo señor don Antonio Sanz Cabello, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, señor Vicepresidente, para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente Segundo del Gobierno, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-La respuesta es que ni hay despilfarro, ni gastos innecesarios ni gastos superfluos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente, usted lo querrá ocultar, pero son ustedes la fotografía del peor ejemplo en el ejercicio del gasto, del peor ejemplo del despilfarro.</parrafo>
        <parrafo>Son ustedes dependientes del lujo y del despilfarro. Tienen ustedes una obsesión por el lujo y el despilfarro, que yo se lo voy a intentar demostrar. Ustedes hacen hoy todo lo contrario de lo que deberían hacer. Resulta que las familias andaluzas están apretándose el cinturón, y ustedes están despilfarrando e incrementando cada día más el gasto superfluo.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, la Junta de Andalucía gastará, en el palacete de San Telmo, en el palacete del señor Chaves, el doble que en colegios en Sevilla; gastará, en el palacete del señor Chaves, el triple que en los programas de erradicación del chabolismo... Que aquí han estado los representantes de la barriada, en Sevilla, y el Consejero no le ha dado respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Resulta que sí hay dinero para el palacete de Chaves, y no para eso, para esos sevillanos en zonas de infravivienda.</parrafo>
        <parrafo>Gastan el triple que en la inversión en los centros de salud, en la provincia de Sevilla, y el doble que toda la inversión en justicia, en la provincia de Sevilla. ¿Ese es el ejemplo de austeridad del que usted hoy, aquí, pretende presumir, señor Consejero? Es indecente e insultante que ustedes tengan las prisas que tienen en hacer el palacete del señor Chaves, y no para construir colegios, ni hospitales, ni carreteras ni infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, señor Vicepresidente, en un nuevo gesto de despilfarro, pretenden volver a construir una nueva sede para Canal Sur -un nuevo ejemplo que cuesta una fortuna-, en lugar de invertirlo en colegios, hospitales y viviendas; 50 millones de euros. Sesenta y cinco millones en alquiler de sedes de la Junta, y otros 50 millones más que se quieren gastar en dos nuevas sedes administrativas... Mientras tanto, el 18,2% de los andaluces por debajo del umbral de la pobreza. A ustedes, no les importa, parece.</parrafo>
        <parrafo>Seiscientas trece personas al día, al paro; a ustedes, parece que eso no les importa.</parrafo>
        <parrafo>Diecinueve mil alumnos, tres mil más que hace unos años, en caracolas en aulas prefabricadas -ayer se le denunció-. Eso, a ustedes, ni les va ni les viene, así como hay 30.000 personas que pueden perder sus casas por impago de las hipotecas. Eso, a ustedes, ni les va ni les viene; eso, no les importa.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, la Junta destina 3.000 millones a 22 empresas públicas, y, solo 300 millones a todos los emprendedores, que son más de cuatrocientas empresas. ¿Usted cree que esa es la ecuación lógica, señor Vicepresidente? ¿De eso se siente usted orgulloso? No se puede sentir orgulloso, porque ustedes son los campeones del despilfarro.</parrafo>
        <parrafo>Y hoy, lo que merece Andalucía y los andaluces es un Gobierno que empiece por dar ejemplo, y ustedes no son capaces de hacerlo. Fíjese en publicidad institucional. En publicidad institucional es un insulto diario a los problemas que están teniendo las familias andaluzas. Fíjese, la Junta gasta en un año más publicidad que en prevención de riesgos laborales. ¿Por qué no les da algo más para prevención de riesgos laborales al señor Consejero de Empleo? Porque se gastan más en publicidad, en un año, que en prevención de riesgos laborales: En publicidad institucional, 4,5 veces más que en coordinación de políticas migratorias. Esa es la fotografía, el mal ejemplo del que ustedes no pueden presumir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente del Gobierno, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, lo que merecen los andaluces es lo que votan, y lo que ofende la decencia intelectual es su intervención de esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>Yo comprendo -y le he escuchado al señor Arenas hoy- que su guión político está escrito: hay que hablar de paro y de despilfarro. Y usted, como pasar el tren por Antequera, dice lo que quiere decir. La sarta de incoherencias que ha dicho es para colocarla en un marco. Mire, el Gobierno andaluz ha dado ejemplo, durante estos años, de que no solamente gasta menos de lo que ingresa, que ahorra, sino que, además, lo hace mucho mejor que cualquier otra comunidad autónoma. Por eso, en esta estrategia que tienen ustedes del despilfarro -yo se lo aviso desde ahora- van a ser el alguacil alguacilado, porque vamos a contrastar lo que hacemos nosotros, lo que hemos hecho nosotros, lo que estamos haciendo, con lo que, históricamente, han hecho ustedes y todavía siguen haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, más allá del anecdotario que usted acaba de citar... Más allá de su incapacidad para analizar este tema con cierto rigor, yo le voy a dar datos. Y voy a darle datos hasta que el señor Presidente me interrumpa, porque tengo para días, para meses y para años. Por ejemplo, Andalucía tiene un endeudamiento 848 euros por habitante, y lo ha reducido del 14% desde 2004. Madrid, la Comunidad de Madrid, tiene una deuda de 1.595 euros por habitante, y lo ha aumentado el 3% desde ese año. Y la Comunidad Valenciana tiene un endeudamiento de 2.293 euros por habitante, y lo ha aumentado en ese tiempo en un 21%. Austeridad, señor Sanz, austeridad.</parrafo>
        <parrafo>La deuda de Andalucía es del 4,7% del PIB; la del Comunidad Valenciana es del 11,1% del PIB, y está sometida, además, a un plan de saneamiento.</parrafo>
        <parrafo>La deuda de las empresas públicas de Andalucía, según los datos del Banco de España, es de 189 millones de euros; la de las empresas públicas de Madrid, de 1.007 millones de euros, y la de la Comunidad Valenciana, de 1.817 millones de euros. Solamente tienen que ir a la web del Banco de España.</parrafo>
        <parrafo>En 2008, el gasto de inversión en Andalucía creció un 13,7%; el gasto de inversión de Madrid se redujo en un 5,7%; el gasto sanitario andaluz, sin embargo, es de 1.186 euros por habitante, y el de la Comunidad de Madrid es de 1.147 euros por habitante -es decir, menor-. Pues bien, a pesar de que tiene un gasto sanitario menor Madrid que Andalucía, el gasto corriente representa el 85,7% del presupuesto, y en Andalucía el 74%.</parrafo>
        <parrafo>El gasto en publicidad de Andalucía -que está sometido a una ley que, por cierto, no tiene ninguna Comunidad Autónoma del PP- es del 0,07% del Presupuesto de la Junta de Andalucía; el de la Comunidad Valenciana es del 0,2% -es decir, tres veces más que el de Andalucía-, y el de la Comunidad de Madrid...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire usted, como me interrumpen... Tengo para mucho más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

