<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>50</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 28</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Litoral, Protección de los animales, Protección de los mares, Protección del medio ambiente, Protección del litoral, Provincia de Cádiz, Recurso marino, Especie marina</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000317</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000317. Pregunta oral relativa al Centro de Gestión del Medio Marino en Algeciras, Cádiz (pág. 68).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Regina Cuenca Cabeza y D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa al Centro de Gestión del Medio Marino en Algeciras, Cádiz. La formula, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, doña Regina Cuenca Cabeza.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el pasado mes de mayo visitaba usted el Centro de Gestión del Medio Marino, ubicado en Algeciras. Este centro forma parte de una red que asegura una gestión sostenible del medio marino, de manera que nos permita proteger nuestro litoral y las especies que allí habitan.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, esto pone de manifiesto que el Gobierno de la Junta de Andalucía es sensible a las necesidades de protección del medio marino, y plantea nuestro litoral como un espacio estratégico por sus recursos ecológicos y sus posibilidades económicas en materia turística, en la pesca o en la acuicultura entre otras actividades.</parrafo>
        <parrafo>El programa de Gestión Sostenible del Medio Marino Andaluz, puesto en marcha en octubre de 2003, sigue un modelo basado en las directrices comunitarias, que compatibilice el desarrollo y la conservación. Es decir, un modelo que permita compatibilizar el desarrollo de actividades con el uso racional del territorio.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, desde el Grupo Parlamentario Socialista, queremos felicitarla por la puesta en marcha de este centro, en un paraje como el Estrecho de Gibraltar, con unas condiciones ambientales absolutamente particulares, además de un paso obligado de numerosas especies de mamíferos marinos, siendo un gran observatorio de ballenas, de delfines, cachalotes y orcas. Por eso, nos parece muy interesante el trabajo que se está desarrollando en el Centro de Gestión del Medio Marino en Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, al Grupo Parlamentario Socialista nos gustaría conocer qué objetivos persigue el centro y cuál es la inversión realizada por la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Medio Ambiente, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Como bien me indica, me pregunta cuál es la inversión que hemos realizado en este centro: ha sido una inversión de 717.000 euros en unas instalaciones en las que trabajan seis personas -biólogos, veterinarios y técnicos ambientales-.</parrafo>
        <parrafo>El centro, como usted también me indica, está localizado en Algeciras, y responde al compromiso del Gobierno andaluz en una gestión, de manera integral, del medio marino. Tienen, por tanto, estas instalaciones, una vocación multidisciplinar. Y paso a decirle alguno de los objetivos que nos marcamos con la construcción de estos centros:</parrafo>
        <parrafo>Por un lado, disponer de un servicio eficaz para las emergencias en los varamientos y en las capturas accidentales de mamíferos, tortugas marinas y otras especies. Por otro lado, llevar a cabo la atención y el seguimiento de especies amenazadas: cetáceos, aves marinas e invertebrados. También mantener la vigilancia de las actividades que llevamos a cabo en el litoral andaluz, y desarrollar programas de educación ambiental. Por último, y como objetivo también de estos centros, tenemos también la puesta en marcha de prácticas experimentales -de momento experiencias piloto- para la cría en cautividad de algunas especies amenazadas; en el caso de este centro, de las tortugas.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirles que hemos atendido más de trescientos varamientos en el año pasado, y que este centro cuenta con 13 piscinas -seis interiores, seis exteriores y una de cuarentena-, con cámaras frigoríficas, laboratorios y una unidad móvil, que nos permite el traslado de cetáceos de otras provincias. También tenemos el apoyo prestado por la embarcación Isla de Tarifa, con base en el puerto de Algeciras, que nos permite actuar, inmediatamente, en los varamientos y en los accidentes que se producen en estas especies.</parrafo>
        <parrafo>Quiero terminar, señoría, indicándole que contamos, con estos centros, con la mejor red de atención a varamientos de España y, sin duda ninguna, con una de las mejores con las que se cuenta en Europa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

