<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>34</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 20</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Paro, Recesión económica, Situación económica</materias>
    <numero_expediente>8-08/APP-000169</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APP-000169. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la situación y evolución del paro en Andalucía (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo. D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el punto cuarto del orden del día: comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre la situación y evolución del paro en Andalucía, iniciativa presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate tiene en primer lugar la palabra, el Consejero de Empleo, señor Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco en la tarde de hoy, ante este Pleno, a petición del Grupo Parlamentario Popular, como ya lo hiciera el pasado diciembre en el debate general que se produjo sobre el empleo en Andalucía, también a petición del Grupo Popular y del Grupo de Izquierda Unida, para informar sobre la situación y la evolución del paro en Andalucía, como la denomina el grupo proponente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la evolución del mercado de trabajo viene marcada, cómo no, por la crisis financiera que se ha producido a nivel mundial, de la que España y Andalucía no están ajenas, además de por los diferentes factores que inciden en la economía, entre los que se encuentran, entre otros, la evolución demográfica y también la libre circulación de ciudadanos por los territorios del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que conocer, en principio, como es lógico, los datos que arroja la EPA del cuarto trimestre de 2008, y también los del paro registrado de enero de 2009, que nos configuran la realidad de nuestro mercado de trabajo. Para ello, señorías, daré cuenta de todas las referencias que nos marcan la realidad económica y social en la que hoy nos encontramos: aumento de la población activa, de demandantes de empleo, etcétera, que reflejan estos estudios.</parrafo>
        <parrafo>Entre los factores determinantes de esta evolución está, en primer lugar, la población activa, que si la comparamos con el conjunto de España tenemos que Andalucía es la Comunidad Autónoma que ha registrado un mayor incremento absoluto de la población activa durante el cuarto trimestre, y, la segunda en términos relativos. De hecho, nada más y nada menos, señorías, que uno de cada dos nuevos activos registrados en el conjunto de España, en el último trimestre, son andaluces y andaluzas, esto es, 60.200 nuevos activos en Andalucía respecto a los 119.600 que se han dado de alta en el conjunto de España; aportación, señorías, que, a mi juicio, no puede considerarse normal. Y aprovecho este momento para invitar a sus señorías, y que podamos compartir el estudio de las causas de este extraordinario crecimiento, que, sin dejar de ser un importante activo en Andalucía, no es menos cierto que es extraordinario en el conjunto de Europa, como les informaré a continuación.</parrafo>
        <parrafo>Y si analizamos los datos del último año, también, respecto de la EPA del cuarto trimestre, la población activa andaluza ha aumentado nada menos que en 159.800 personas, que se traduce en un incremento del 4,27%; siendo Andalucía, también, en el último año, la Comunidad Autónoma que ha registrado un mayor crecimiento absoluto en su población activa.</parrafo>
        <parrafo>Comparándonos con los países de la Unión Europea, siendo solo una comunidad autónoma, y dentro de los países de los 27 de la Unión Europea, también nos situamos como la de mayor crecimiento. Y si profundizamos más en este análisis, y tomando como referencia los datos de población activa procedentes del Eurostar, referidos al tercer trimestre del año 2008 -es el último dato publicado-, observamos cómo en nuestra Comunidad el número de activos ha crecido, en el último año, con mayor intensidad en el conjunto de la Unión Europea; Andalucía lo hizo en el 4,12%, y, el total de la Unión Europea en el 0,91%.</parrafo>
        <parrafo>Con todo, señorías, Andalucía concentra el 7% de los nuevos activos generados en toda la Unión Europea en el periodo al que he hecho referencia. Esto supone que Andalucía ha aportado a la población activa europea un porcentaje más de cuatro veces superior al peso que sus activos tienen en el conjunto de la Unión.</parrafo>
        <parrafo>Siguiendo con el análisis de la población activa y de su evolución, mención especial merece el crecimiento en el segmento de población mujer, que ha registrado incrementos más intensos en su población activa, superiores a los registrados en el segmento de población hombre.</parrafo>
        <parrafo>Los datos, señorías, nos dicen que, en el último trimestre, la población activa femenina andaluza ha crecido un 3,7%, mientras que en España lo hizo solo en un 2,06%; es decir, un 1,64% por debajo del crecimiento andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Esto se traduce, en números absolutos, en que el aumento registrado entre la población activa femenina, en nuestra Comunidad, es de 58.600 mujeres activas, que representa más del 97% del incremento total en el número de activos andaluces, en el cuarto trimestre, que, como repito, saben sus señorías ha sido de 60.200. Si vemos, el aumento interanual de población activa femenina ha sido del 7,5% en Andalucía; el total, 108.000 activas más en el último año.</parrafo>
        <parrafo>En el conjunto de España, este crecimiento de población activa femenina ha sido del 5,32%, siendo un total de 507.100 activas más, lo que supone que una de cada cinco mujeres que se incorporan al mercado de trabajo en España es andaluza, afortunadamente.</parrafo>
        <parrafo>Siguiendo con el análisis sobre la población activa, quiero también informar a sus señorías sobre los activos nacionales y los activos de otros países, ya que la aportación de la población activa de estos, proveniente de más de ciento sesenta y dos países, cuyos ciudadanos inscriben sus demandas en las oficinas de empleo andaluzas, están siendo determinantes en el espectacular incremento que la población activa ha registrado en nuestra Comunidad en este cuarto trimestre del año.</parrafo>
        <parrafo>Así, podemos concluir que 6 de cada 10 nuevos activos generados en el mercado andaluz en el último trimestre del año, son nacionales de otros países, en concreto, de alguno de los 162 países a los que he hecho referencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Andalucía cierra el año con un total de 3.904.700 activos, de los que 435.000 son ciudadanos del mundo. En definitiva, señorías, con esta población activa, Andalucía necesita crear más de 152.000 empleos al año para reducir solo en una persona el paro. Insisto, necesita crear más empleo que la mayoría de los países de la Europa de los 27.</parrafo>
        <parrafo>Paso a continuación, señorías, a analizar la ocupación. Esta baja en todas las comunidades autónomas españolas, en el cuarto trimestre del año 2008, respecto al tercer trimestre. En nueve de ellas el decremento relativo ha sido más intenso al registrado en Andalucía. Son comunidades autónomas que citaré, gobernadas por el PP, por el PSOE o por otro partido, para no molestar. En concreto, decreció la ocupación más que en Andalucía, en Baleares, en Extremadura, en Asturias, Canarias, Castilla-La Mancha, País Vasco, Cantabria, Aragón, Cataluña... Respecto al tercer trimestre del año 2008, se ha registrado en Andalucía un descenso de la ocupación del 2,73%, en el cual, ha repercutido, de forma significativa, en el sector de la construcción, como era previsible. En el último trimestre del año 2008, el número de ocupados en la construcción en Andalucía ha bajado un 15,83%, mientras que en España lo hizo solo en el 9,66%. El descenso intertrimestral del empleo en Andalucía, en el que ha influido, insisto, en mayor proporción la bajada de la construcción, unido al tan reiterado aumento en la población activa, en el último trimestre, se ha traducido, consecuentemente, en una subida del paro. Aun así, la evolución del incremento del paro, en el último trimestre en Andalucía, ha sido menos intensa que en España. A saber, en Andalucía creció el 20,68% y en España el 23,44%, siendo la sexta comunidad autónoma española que ha registrado un menor incremento relativo del paro en este último trimestre del año 2008. Y la evolución, en el último año, del desempleo en Andalucía ha sido inferior en 4 puntos a la registrada en España.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estos datos del último trimestre y del último año reflejan que la evolución del desempleo en Andalucía es menos intensa que en el resto de España, no por ello menos mala o menos dramática y también muy preocupante. No obstante, no puedo dejar de señalar que, en el último trimestre del año 2008, en nuestra Comunidad Autónoma, había un total de ocupados de 3.054.400, representando el 15,4% del total nacional, lo que supone uno de los mayores registros alcanzados en un cuarto trimestre de toda la serie histórica de la EPA, exceptuando los años 2006 y 2007.</parrafo>
        <parrafo>El empleo ha aumentado, en este cuarto trimestre, solo en cuatro provincias españolas, el 50% andaluzas. Aumentó solo en Almería, Alicante, Jaén y Ceuta. Tengo que destacar, en este punto, la generación de empleo femenino, que crece un 0,66% intertrimestral, registrando 8.100 mujeres ocupadas, más en Andalucía, en el último trimestre. Esto contrasta con el descenso que se ha registrado en el conjunto nacional, donde la ocupación de la mujer baja un 0,83%.</parrafo>
        <parrafo>Paso ahora, señorías, a analizar los datos de paro registrados. Señorías, en cuanto a los últimos datos del paro registrado, correspondiente a enero del año 2009, reflejan que son 3.327.801 los parados inscritos en las oficinas de empleo en el conjunto de España, siendo el número total de parados, en nuestra Comunidad Autónoma, de 744.956 personas. Por tanto, el paro andaluz representa el 22,39% del total nacional, cifra o porcentaje alto, pero que resulta, curiosamente, inferior al contabilizado en el pasado mes de diciembre, que suponía el 22,99%, así -curiosamente- como al de enero del año 2008, cuando el desempleo en Andalucía representaba, respecto al total de España, el 23,58%. En enero, el paro registrado en Andalucía aumentó en 25.578 personas, lo que en términos relativos implica un incremento del 3,56%, inferior también, en 2,8 puntos porcentuales, respecto al ascenso medio de España, que, como saben sus señorías, fue del 6,35%. En este mes, por otra parte, suele aumentar el número de demandantes, debido a la finalización de la campaña navideña; de hecho, los servicios concentran más del 74% de la subida total del paro en Andalucía. Este sector es el que más parados aglutina de entre el conjunto de sectores de actividad en las comunidades autónomas andaluza; en concreto, el 51% del total de parados se distribuyen en este sector.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sabrán también que el paro aumentó, en enero, en las 17 comunidades autónomas españolas, encabezadas por Cataluña, del PSOE o del tripartito, y por Valencia, por no molestar. En 15 de ellas, el ascenso relativo ha sido más intenso que en Andalucía; es decir, nuestra Comunidad Autónoma ha sido la segunda, tras Baleares, que ha registrado un menor incremento relativo del paro, en España. Destaca la subida que se produce en Comunidades Autónomas como: Asturias, Navarra, País Vasco, Aragón… En fin, todas ellas, incluidas Valencia y Murcia, muy superiores a las registradas en Andalucía. Por provincias, en este último mes, en España, el desempleo aumenta en 50 de ellas, encabezadas por Madrid y por Barcelona.</parrafo>
        <parrafo>Si bien, en el conjunto andaluz, suben todas las provincias, los incrementos son menos intensos que el registrado en la media nacional. En todas las provincias andaluzas, la subida más significativa, en valores absolutos, se produce en el sector de los servicios. Cabe señalar que tras Baleares, donde el paro sube tan solo un 1,5%, se sitúan: Huelva, con un 2%; Cádiz, con un 2,45%; Sevilla, con un 2,9%.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, el dato que les paso a informar es que hemos conseguido eliminar la diferencia de género en los datos de paro. Comenzamos el año 2009 con un porcentaje de mujeres en paro similar al paro de hombres.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si hacemos una valoración anual, si en los peores meses del pasado año, Andalucía aportaba más de la mitad de la subida nacional del paro, en términos absolutos, esta aportación, en enero, se ha reducido al 12,8% del total nacional. Andalucía ha pasado de aportar uno de cada dos nuevos parados en el mes de agosto, a uno de cada 10 parados. Siguiendo con esta valoración anual en los últimos doce meses, el paro ha aumentado en Andalucía el 39,69%. Se trata de un incremento que se sitúa 7 puntos porcentuales por debajo del aumento interanual del paro de España, que creció el 47,12%.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, señorías, tras nueve meses consecutivos en los que se han ido registrando progresivamente incrementos relativos interanuales del paro, cada vez más acusados, describiendo el valor máximo en [...] históricas, en diciembre del año 2008, podemos detectar, en enero del año 2009, cierta desaceleración, siendo el incremento interanual de 1,14 puntos porcentuales inferior al de finales del año 2008.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos ante una situación mundial de decrecimiento de los índices económicos a la que nuestra Comunidad no es inmune; pero, como su señorías saben -porque de ella ya hemos hablado en esta sede parlamentaria en varias ocasiones-, los gobiernos socialistas han adoptado desde el principio todas las medidas posibles para paliar esta situación y para mantener y crear el máximo de puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Les recuerdo que en estos momentos son tres los planes que hemos aprobado hasta ahora, reaccionando así de manera inmediata ante esta situación, el MEMTA y el PROTEJA, diseñados por el Gobierno andaluz, y el Fondo Estatal de Inversión Local, por el Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Desde la Junta de Andalucía hemos creado dos programas extraordinarios, que tienen, entre sus principales objetivos, la objetividad y la eficacia por encima de cualquier otro interés, al aplicar un criterio objetivo y estadístico en la distribución de los fondos.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al Plan MEMTA, fue la primera comunidad en tener un plan extraordinario propio, con muchas de sus medidas luego trasladadas al ámbito nacional. Son los proyectos de interés general y social, y actuaciones especiales para la consolidación del empleo en los territorios. Y, así, al día de hoy, ya se están produciendo más de cinco mil treinta y tres contrataciones directas de desempleados, y, en concreto, con una inversión superior a los treinta y cinco millones de euros. Y Andalucía ha sido nuevamente, tan solo una semana después de estar vigente el Fondo Estatal de Inversión Local, la única comunidad que vuelve a adelantarse y a aprobar una medida de apoyo, como es el Plan PROTEJA, donde ha aportado su sello añadiendo acciones formativas y aplicando su propia filosofía, la de que todas nuestras actuaciones sean una pasarela al empleo, una transición al empleo.</parrafo>
        <parrafo>En este plan vamos a invertir 360 millones de euros para los 770 ayuntamientos andaluces. Nunca en la historia de la democracia se ha concentrado, en tan poco margen de tiempo y con tanta intensidad, una inversión de la magnitud de la que hablamos, dirigida solo a un objetivo: la creación directa de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos una situación de demandantes de empleo -o de parados o de paradas, como así lo prefieran- que debe ser el objetivo de todas las instituciones: el trabajar para encontrar un empleo.</parrafo>
        <parrafo>En ese objetivo trabajo, en ese objetivo me encontrarán.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y a continuación interviene el grupo autor de la iniciativa, el Grupo Parlamentario Popular. Tiene la palabra para ello el señor Loaiza García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Loaiza, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Buenas tardes, señorías. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Hoy de nuevo, como bien ha dicho, en esta Cámara se habla sobre el mayor problema que tienen los andaluces, y también, como bien ha dicho, instado por este grupo. Creo, señor Consejero, que debería ser el Consejo de Gobierno el que inste, de oficio, ante la situación en la que estamos, el venir a informar a esta Cámara cada Pleno de la situación del paro, y, sobre todo, de las medidas que se van a tomar, porque usted no ha hablado de ninguna medida: ha hablado de los dos programas que están en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de dos factores -o yo es lo que he entendido-: crisis internacional, crisis financiera, y luego aumento de la población activa, como argumento -parece ser- científico de todo el paro que hay en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la población activa de Cataluña y Madrid, sumando, también suma la misma que Andalucía y hay la mitad de tasa de paro, por ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Y ha hablado usted también de muchas estadísticas. Se ha centrado usted, sobre todo, en el último mes, que sí es verdad que hay cierta desaceleración; pero yo también puedo tirar de estadísticas que no son tan favorables, porque su señoría aquí ha dado, parece, un panorama, de que esto está... Yo no voy a decir que bien, pero casi regular, y para nuestro grupo esto está bastante mal.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la tasa de paro, en veinticinco años de política socialista, nuestra Comunidad ha aumentado un 0,36, la tasa de paro. En Valencia, por ejemplo -yo se lo voy a decir de nuestras comunidades-, se ha reducido en 3,08; en Madrid, se ha reducido un 5,75, la tasa de paro en veinticinco años. La tasa de empleo en Andalucía ha crecido, en veinticinco años, 9,99 -del 35,66 ha pasado al 45,65-; en Valencia ha subido la tasa de empleo un 10,53, 5 puntos por encima de la medida andaluza, y en Madrid un 16,54, 13 puntos más que la media andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Es que podemos tirar de muchas estadísticas, de muchos períodos, y al final nos lleva a un dato. Y el dato, al final, nos lo da el paro registrado, que en Andalucía son 744.956, como bien ha dicho su señoría, con un incremento interanual del 39,69. Cada minuto y medio, un parado andaluz. Eso sí que es cierto.</parrafo>
        <parrafo>Pero no contamos a los de DENO, a los famosos demandantes no ocupados, que son personas que están pendientes de encontrar empleo, que tienen solicitado encontrar empleo, pero que están haciendo cursos de formación o cobrando el PER. Y, si sumamos eso, tenemos 907.498 parados andaluces. Casi un millón, hoy día, no tienen trabajo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La última EPA, a la que usted también ha hecho referencia, nos dice que la tasa más alta de España la tiene Andalucía, con un 21,78. Ochocientos cincuenta mil trescientos andaluces están desempleados.</parrafo>
        <parrafo>Esta fría encuesta nos lleva a la realidad, y estos datos reales no se pueden tapar con campañas de publicidad; tampoco con los planes y medidas, que está resultando, al final, que no ofrecen lo que se esperaba.</parrafo>
        <parrafo>La tasa de paro andaluza, como yo le he dicho, se sitúa en el 21,78, ocho puntos porcentuales por encima de la medida nacional, tres puntos más que la tasa registrada en el trimestre anterior y ocho puntos superior a la tasa de hace un año en el mismo periodo. Nuestra Comunidad tiene la tasa más alta de España, España la tasa más alta de la Unión Europea, cuando la media de la tasa es un 8%, y la tasa más alta, España también, de la OCDE. Somos la tasa de paro más alta de toda la OCDE. Estamos en la Champions League, pero claro está que estamos los últimos, y, además, defendiendo.</parrafo>
        <parrafo>La comunidad, o, como ustedes decían, la comunidad que estaba mejor preparada para soportar la crisis ha sido, en términos interanuales, la comunidad en la que más ha aumentado su número de parados, nada más y nada menos que un 62,26%, es decir, 326.000 personas paradas más.</parrafo>
        <parrafo>El total de los andaluces supone el 26,5 del total de los parados españoles. Nuestra población supone aproximadamente un 18. Estamos ocho puntos por encima.</parrafo>
        <parrafo>Las ocho provincias andaluzas se sitúan entre las nueve últimas con las más altas tasas de paro. Almería, la tasa más alta de paro de España, con un 24,98, cuando hace meses era la cuarta provincia que creaba empleo. No será solo la población activa y la crisis financiera, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Se han destruido 166.500 empleos en Andalucía, un 26,85 de los empleos destruidos en España. Qué lejos queda aquello del pleno empleo, y qué falsa esa campaña que ustedes han puesto en marcha y que dicen es para contraprogramar la manifestación del día 15, convocada por el Partido Popular, que dice El empleo, lo primero.</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire, en 25 años no ha sido para ustedes el empleo lo primero. Y no sé para quién, si será para los que a lo mejor tienen algún tipo de carné, para los que sí será el empleo lo primero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Andalucía de primera de su publicidad es la región o comunidad que más sufre los efectos del paro, debido a las políticas que durante treinta años se están aplicando. Las estadísticas no mienten, y, a pesar de que ustedes intenten maquillarlas con los datos que les puedan ser más positivos, la realidad es dura y nuestra tierra sufre más que otras los efectos de la crisis que ustedes negaron una y otra vez.</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces no olvidarán cómo se prometía, solo hace ocho meses, nueve meses, el pleno empleo, y, hoy, esos que prometían el pleno empleo, el señor Zapatero y el señor Chaves, no son capaces de arbitrar políticas que paren la destrucción de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Estos 850.300 desempleados son los 850.300 motivos que han llevado al Partido Popular a convocar la manifestación del próximo día 15. Yo sé que al Partido Socialista no le gusta -lo ha dicho su Presidente-; yo sé que a Izquierda Unida no le gusta -dice que somos la rebelión de las corbatas, y que la calle es de la izquierda-. Pues que se tire la izquierda a la calle, porque lo que tenemos que defender son los intereses de los andaluces y no los intereses de ningún partido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Están ustedes nerviosos y han contraprogramado con esa campaña de El empleo, lo primero. Van a traer ustedes a todos los ministros a Andalucía, a las capitales. Me imagino que será para llenar páginas de periódicos, porque no nos van a quitar las calles de Málaga. Eso no nos lo van a quitar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, son de todos los andaluces y de los malagueños.</parrafo>
        <parrafo>Hemos convocado a esos andaluces que día tras día son despedidos, a esos andaluces que día tras día se ven afectados por los expedientes de regulación de empleo de las muchas empresas que cierran o reducen su actividad. Ustedes y su presidente han manifestado estar vigilantes en cuanto a los expedientes de regulación de empleo, incluso, en llevar a los tribunales a aquellos que los utilicen de mala fe. Los expedientes de regulación de empleo se multiplican en nuestra Comunidad y, dígame, señor Consejero, cuántos han llevado a los tribunales o cuántos han llevado a fiscalía porque conozco, quizás, uno. Ustedes, de cara a la galería, mucho de vigilante, mucho de protector pero, después, la realidad, son empresas que están cerrando, diariamente vemos dos y tres noticias en Andalucía de estas empresas que, al final, se materializa, uno tras otro, en puestos de trabajo destruidos, incluso, en algunas empresas que han recibido cuantiosas subvenciones del erario público. La Junta ha autorizado nada más y nada menos que 229 ERE durante el año pasado, datos de su propia Consejería; solo ha desestimado el 8%. No será que, al final, la triste realidad es que nuestras empresas en Andalucía no son capaces de sobrevivir, no son capaces de sobrevivir en las circunstancias actuales y con las políticas que se están arbitrando desde el Gobierno y desde la Junta. Señor Consejero, es verdad, su Gobierno ha impulsado dos..., tres programas, dice aquí, dos su Gobierno y uno el Gobierno de la Nación: el Plan MEMTA, la mejora de la empleabilidad, del 3 de junio, hasta noviembre no se puso en marcha, cinco meses para ponerlo en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ha dicho usted 5.032 -si no me equivoco- empleos. ¿De verdad, cree usted que con esos empleos directos vamos a solucionar algo? No. Recuerdo, que en Granada, que estuve no hace mucho, había dicho el delegado provincial que se iban a crear miles de puestos de trabajo; pues mire, 661, según respuesta parlamentaria de ustedes. Nadie conoce los criterios de adjudicación de esos programas, de esos proyectos, nadie. Cada delegación provincial los adjudica a su parecer. Por cierto, que también le tengo que decir que nuestros alcaldes no fueron informados como los alcaldes del Partido Socialista, donde los delegados provinciales, en algunas provincias, los reunieron para que pidieran estas subvenciones antes de que saliera la orden, por cierto.</parrafo>
        <parrafo>El plan de inversión, incentivo local, de inversión local del Gobierno de la Nación y el Programa de Transición al Empleo, el famoso PROTEJA, según sus propias declaraciones o del propio Presidente, van a crear 50.000 empleos temporales, lo mismo que los otros, de seis meses, estos son temporales, hasta un año. Si se han destruido 166.000 empleos, ¿qué va a suponer esto, señor Consejero? Es que estas no son las políticas, esto es intentar tapar. No digamos que no es bueno, claro que es bueno, pero es que hay que arbitrar otro tipo de políticas. No se ha tomado ninguna medida por el Gobierno andaluz que no sea complementar las del Gobierno de la Nación. El MEMTA también vino después de una orden del Ministerio de Trabajo, que ustedes ampliaron y aumentaron, sí es cierto. Y eso, lo que denota, es que tenemos un Gobierno paralizado, un Gobierno sin nervio, un Gobierno sin ideas, un Gobierno ineficaz y, sobre todo, incapaz de dar respuesta a los verdaderos problemas de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Sus planes, o no llegan a los resultados que tienen que dar o, desde luego, cuando empiezan a funcionar, ustedes lo que hacen es que, como no son capaces de mantenerlo o por su incapacidad de gestión, los paralizan; ejemplo: el plan Más autónomo, fue suspendido en junio de 2008. A día de hoy, cuando se prometió que en febrero empezaría a estar en marcha, todavía no se ha puesto en marcha. 4.825 autónomos de nuestra Comunidad, 4.825 de nuestra Comunidad, el último mes están en la calle. Ellos sí que están parados, estos cuatro mil. Un colectivo que necesita poco para generar empleo y capacidad productiva y que crea riqueza y puestos de trabajo está abandonado por su Gobierno. Ni su Gobierno ni el Presidente han sido capaces de garantizar a los autónomos y a las pymes liquidez y respaldo frente a las entidades. No son capaces de abrirlo. Muchas fotos con los presidentes de las cajas, el Presidente Chaves, pero poca liquidez para autónomos, familia y pymes. Las Atipe, esperamos ver los resultados pero los incrementos son superiores a la media. No hace mucho en la Cámara de Cuentas, en 83 expedientes de la Consejería de Innovación ha dictaminado que, después de 138 millones de incentivos para el empleo, ni un solo puesto de trabajo conseguido. Y ha sido la Cámara de Cuentas quien lo ha dicho, no lo dice el Partido Popular. Esos son los resultados, una y otra vez, de sus programas y, al final, estas subvenciones de esos 83 expedientes son dinero público que se está despilfarrando.</parrafo>
        <parrafo>Y, hablando de despilfarro, señor Consejero, qué hablamos de la publicidad, con la campaña que acaban de montar que no sabemos qué es lo que dice: Empleo, empleo y empleo, pero ¿dónde está el empleo?, ¿dónde está el empleo?</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, la Junta, la Junta se ha gastado 300 millones desde que entró en vigor la ley en el año 2005; este año, la Junta, 82 millones en publicidad; su Consejería, 22 millones de euros en publicidad, en el año 2008 -Oficina de Ejecución Presupuestaria, 22...-, perdón, su Consejería se ha gastado 22 en el tiempo de la ley, en tres años y medio; este año, en el último cuatrimestre, 1.800.000 euros. Me imagino que será para la campaña que están poniendo para contraatacar a la manifestación; pero es que llevan ustedes gastados 16 millones de euros en servicios de consultoría, asistencia técnica para la elaboración, ejecución de un plan estratégico de comunicación, así como el desarrollo de servicios de comunicación para la Consejería de Empleo y el SAE. Llevan ustedes tres años con esto y ya se han gastado doce..., 16 millones de euros; por cierto, a la misma empresa, habrá que ver cómo salen los pliegos de licitación. Y no sé si esa es la empresa, que por ahí se va diciendo, que es la que luego hace las campañas electorales para el Partido Socialista. No lo sé y quizás se lo pregunte.</parrafo>
        <parrafo>El señor Pizarro manifestó al siguiente día que el Partido Popular va a despilfarrar en la manifestación. Pero ese dinero es del Partido Popular, no es de los andaluces como la campaña que ha montado su Consejería de publicidad; eso es de dinero público.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Con los 82 millones que la Junta de Andalucía -se nota que los pongo nerviosos-, con los 82 millones, con los 82 millones de publicidad que se ha gastado la Junta este año...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, señorías...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... se podrían haber desarrollado 170 talleres de empleo para cuatro mil...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Loaiza, señor Loaiza, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías silencio para que podamos escucharlo.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, ruego a sus señorías que guarden silencio.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Con esos 82 millones de euros de publicidad se podrían haber pagado 170 talleres de empleo, 110 escuelas taller o 9.200 ayudas para autónomos. Mire, tomen medidas, de verdad, para generar empleo: austeridad en el gasto; reducción de gasto corriente; reducción de empresas públicas; rebajas fiscales; rebajas del impuesto de sociedades; medidas económicas; incluso reformas laborales, siempre consensuadas, pero que se necesitan ahora mismo, en este momento; garanticen y mejoren la productividad de las empresas; faciliten el desarrollo de las actividades de autónomos, y, desde luego, también reformas de las políticas activas de empleo en su integridad.</parrafo>
        <parrafo>Los cursos de Delphi, de reconocido prestigio internacional, señorías, son un verdadero fracaso, fracaso. Eso sí, mucho ocio, excursiones y películas como Mister Bean y Full monty. Hasta un alcalde ha protestado por la manera de preseleccionar, un alcalde del Partido Socialista de Cádiz, la manera de hacer la preselección de los talleres de empleo. Por tanto, otra medida que tienen que adoptar es apoyar la proposición no de ley que se va a traer en este Pleno para el pacto por el empleo en Andalucía. Apoyen esa propuesta del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, yo entiendo que muchas veces se nos dice que es que a nosotros nos gusta lo del paro. No, no nos gusta lo del paro. Mire, el Partido Popular lo que quiere es salir de esta crisis y lo demostró cuando gobernaba. Quizás sí le guste al Partido Socialista, porque, vean el vídeo de yo tubi, o de you tube, perdón, del ex alcalde de Ohanes, eh. A ese parece ser que le gusta el cazo, y de lo que habla es de cómo va a conseguir los votos de los parados manejando el paro y el censo. Esas son las políticas que se tienen que hacer, señorías, y eso yo sé que no es de su Consejería, señor Consejero, pero, desde luego, sí es alguna de las actuaciones del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Loaiza, señor Loaiza, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate tiene la palabra el Consejero de Empleo, señor Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Lo malo es que lo va a coger el toro.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, artista, yo me...</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>... lo digo por lo de José Tomás.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Yo he venido aquí a hablar en serio, lo que pasa es que me lo ponen... Claro, viene de meritorio para el domingo.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Claro, y te lías, mientras le avisas, te lías hablando de empresas, en fin... No quiero hablar porque bastante tiene el pobre Presidente. Lo vamos a dejar para que arregléis vuestros problemas, las empresas, y total, no vengas de meritorio. Y el domingo este, en lugar de ir a otro lado, pues te vas a Málaga, encantado, que es una ciudad preciosa y ya está. No voy a estar por eso. Digo que si no fuera...</parrafo>
        <parrafo>Sí, bueno, no, pero sí hay motivo. Usted no se preocupe, que hay motivo, tanto que en Roquetas y en Almería, desde que llegó Arenas a Almería, subió el paro. Y justo coincide que Arenas gana en Almería y el paro ha subido de manera espectacular. Fíjese usted en la receta, ¿le doy la receta de los alcaldes del PP, le doy la receta de los alcaldes del PP?</parrafo>
        <parrafo>En Roquetas, presidente de Almería, el 75% de incremento del paro, el doble que la media andaluza. Los líderes de Motril, el 63%. Líderes sevillanos, el 68%. Luego ¿qué quiere decir? Digo, porque este es un tema muy serio, y por eso he procurado ser riguroso, y no mitinero. Mire usted, no es mitinero, ni, por lo tanto, le voy a aceptar... Yo estoy dispuesto a comparecer, y ya desde aquí lo solicito, para explicarle a usted las campañas informativas a los ciudadanos andaluces de los importantes fondos que los Gobiernos han puesto para la lucha contra el desempleo. Cuando usted quiera, y, sobre todo, para dejar claro la mentira en la que se basa al afirmar lo que está afirmando sobre el gasto judicial. Mentira.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, yo he venido aquí y he procurado informar de la evolución en todas las comunidades autónomas. No he traído yo a Valencia y a Madrid, y me lo traen. Claro, ¿ahora qué te digo, o qué le digo a su señoría? ¿Que en Madrid se gastan en publicidad como diez veces más que la Junta de Andalucía en la Consejería de Empleo, o no te lo digo..., o no se lo digo? Perdón, señoría. ¿O le digo que en Valencia el incremento de los expedientes de regulación de empleo es del 120% respecto al año anterior, o no se lo digo? ¿O que el incremento del paro interanual es casi el doble que el andaluz, o no se lo digo? No he querido, y en mi intervención he sido, creo que tan exquisito, porque sé que le molesta que hablemos de Valencia y de Murcia, normalmente, y he sido exquisito y he anunciado todo el incremento del paro de todas las comunidades autónomas, incluidas las socialistas, para hacer una información objetiva, veraz. Porque el paro es tan serio, el incremento del paro es tan serio que merecía la pena abordar una intervención más rigurosa, y no solo de pórtico para una manifestación a la que tienen derecho.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, el libro en el que yo estudié, normalmente, los partidos que decían representar al centro derecha no eran portadores de iniciativas antisistema, no eran portadores. Igual, ya se lo dirán, me imagino, cómo es antisistema el plan que usted plantea, ya se lo dirá el portavoz del Grupo Socialista cómo plantean iniciativas que rayan el incumplimiento del Estatuto de Autonomía. Ya lo verá, ya verá cómo ni siquiera leen los documentos básicos del ser andaluz para presentar iniciativas basadas simplemente en el deterioro del sistema. Por tanto, yo no voy a decirlo, porque eso le corresponderá a quien le corresponda.</parrafo>
        <parrafo>Y, por favor, no mientan sobre hace 25 años. Usted ya vivía hace 25 años. Digo, vivía con edad suficiente para comprender. Y junto a las tasas de paro debería decir que Andalucía tenía dos millones menos de activos que ahora. ¿O no lo va a decir? ¿No va a decir nunca el importante capital? ¿O no va a decir que el incremento de la población activa femenina era escasamente del 20%, y hoy estamos en un incremento de población activa femenina de cerca del 40%? ¿O no le importa, porque usted [...] de esa situación de marginación de la población activa femenina? Dígalo, o diga que en estos 25 años el incremento de la ocupación en Andalucía ha rayado en 1,6 millones de ocupados, incremento superior anualmente a la media nacional. ¿O tampoco le importa ese esfuerzo que ha hecho la ciudadanía andaluza para situarse en la media? ¿O tampoco quiere conocer por qué en Andalucía hay un crecimiento de población activa tan espectacular, entre otros en Almería, que tiene la tasa de actividad más grande o más alta de España: 8 puntos por encima de la tasa media española? El 60% en España, el 68% Almería. ¿Eso no le importa? ¿Solamente se va a fijar en que ha incrementado la tasa de paro? Pues claro que ha aumentado. ¿Por qué? Porque ha incrementado, fundamentalmente, la población activa en un 7,1%, siete veces por encima de la media española. Y en Almería, en este trimestre, se creó empleo. Lo que pasa es que la población activa impidió que se reconociera el incremento de la ocupación. ¿O no le importa eso tampoco, y no quiere saber la caracterización de los demandantes de Almería para ofrecerles, por lo menos, un itinerario de empleabilidad? Solo le importa que en Málaga sea un éxito la manifestación. ¿Para qué? ¿Para qué? ¿Qué actividad han planteado? ¿Cuál es la fórmula que no funciona en Murcia, que no funciona en Valencia, que no funciona en Madrid? Salvo que la tenga un espía, entonces, como no funciona en ninguna de esas comunidades, como no funciona en ninguno de los pueblos desde ustedes gobiernan...</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que plantean? ¿Qué es lo que quieren? A mí me da igual, insisto, y no le voy a hacer caso, para entrar en un debate sobre lo que ustedes [...] Hagan lo que quieran, me da absolutamente igual. No han aportado para los debates de incremento de empleo nada. Es más, si mal no recuerdo, las calles de Málaga que vais a pisar podrían estar mejor, si el Alcalde se hubiera acogido a los programas del MEMTA, que creo que no se ha acogido [aplausos], impidiendo que muchos ciudadanos de Málaga estuvieran ahora acogidos a planes, ciudadanos de Málaga en paro, que posiblemente ahora estarían trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no haga, por favor, aquí una demagogia. Le he invitado, estuve en la comparecencia de la Comisión Informativa hablando del paro, de oficio. Lo hice allí, porque creía que debía hacerlo. Hoy lo he hecho, y lo haré cuentas veces usted quiera, porque yo sí investigo a cada ciudadano, porque mi objetivo y mi obligación, como Consejero y como representante, es buscarle a cada ciudadano y a cada ciudadana una respuesta, y buscar a cada situación que está ocurriendo la causa por la cual se producen las situaciones que tenemos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Porque usted tiene que admitir que en estos tres meses algo de identidad andaluza tenemos para haber hecho decrecer el crecimiento del paro. ¿A usted no le resulta, de alguna manera, interesante o curioso ver cómo hemos pasado de superar el paro medio en el mes de agosto respecto a España, a sacarle ya a España una reducción de 8 puntos en la tasa de crecimiento interanual de paro? ¿Usted no se pregunta por qué? ¿No tiene nada que ver el esfuerzo andaluz? ¿Por qué crece y sigue creciendo en Murcia y en Valencia, y no hay ninguna frenada? Y es verdad que nuestra situación de partida es peor, y es verdad que tenemos 700.000. Pues claro que sí, respecto a Murcia, pues claro, porque somos bastantes más andaluces. Es como si yo me comparo a los 600.000 parados que en enero ha subido en Estados Unidos. Pues claro, cada comunidad o cada territorio sube en función de su colectivo de ciudadanos que habitan en ese territorio.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no es justo usted a la hora de comparar, pero sí debe investigar cuáles son las causas por las cuales aquí, en los últimos dos meses, se ha frenado el crecimiento del paro y no se ha hecho en otros territorios donde, al parecer, tienen la fórmula mágica.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, estoy insistiendo, a disposición de su señoría para cuantas veces sea necesario, en el ánimo de investigar los incrementos de población activa, investigar qué elementos de empleabilidad hay que darle a cada uno, qué itinerario de empleabilidad a cada uno y solucionar los problemas de paro o de demandantes de empleo que tiene la Comunidad Autónoma andaluza.</parrafo>
        <parrafo>No me va a encontrar, desde luego, en ningún mitin, en ningún foro jaleando, desde la posición de medias verdades o de mentiras, como es el elemento que usted tiene. Y no engañe, de verdad, porque nunca los demandantes de empleo no ocupados se han computado para las cifras de paro, ni ahora ni con el señor Arenas. ¿Por qué introduce eso para decir: «Es que hay un millón de parados si contáramos...»? No mienta usted, no es bueno mentir. Además, ya sabe que está eso castigado en algún sitio, ¿no? Así que no mienta, porque no es en modo alguno correcto.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señoría, no tenemos ningún tipo de problema para comparecer a la hora de explicar...</parrafo>
        <parrafo>Y yo quiero terminar, sencillamente, con una cosa. Le pido respeto a los profesionales que diseñan la formación de los demandantes. Yo no me dedico ni a diseñar cursos ni a poner películas, se lo garantizo. Cada día insulta usted a los profesionales que diseñan los cursos y a las personas que los reciben. Todo ello en ánimo solamente de, yo no sé qué respaldo popular, que nunca lo tendrán, porque de la mentira, del engaño, no se obtiene, y menos desde el miedo, no se obtiene el cariño ni el favor popular.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

