<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>97</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 54</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Marruecos, Política agraria común, Unión Europea, Acuerdo de cooperación CE</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000456</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000456. Pregunta oral relativa al nuevo acuerdo entre la Unión Europea y Marruecos (pág. 50).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Muñoz Sánchez y D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a nuevo acuerdo entre la Unión Europea y Marruecos, formulada por el Grupo Parlamentario Socialista. Para desarrollarla tiene la palabra el diputado, señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en la actualidad tenemos en vigor unos cuantos acuerdos euromediterráneos.</parrafo>
        <parrafo>Acuerdos en vigor: el de la Unión Europea-Egipto, firmado en el año 2004; el acuerdo Unión Europea-Israel, firmado en el año 2000; el acuerdo Unión Europea-Jordania, firmado en el año 2002, y el actual acuerdo con Marruecos, firmado como bien ha dicho usted, en su intervención anterior, en el año 2000.</parrafo>
        <parrafo>Todos los acuerdos firmados por el Gobierno de la derecha, firmados por el Gobierno del señor Aznar. Y que la Junta de Andalucía, ante todos estos acuerdos, ha venido denunciando todos los incumplimientos que se han ido haciendo a lo largo de estos años y de su establecimiento en vigor de estos acuerdos.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, efectivamente, en estos momentos, está pendiente de ser ratificado por el Parlamento Europeo un nuevo acuerdo de asociación entre la Unión Europea y Marruecos, como paso previo a la firma definitiva por parte del Consejo Europeo.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 4 de octubre acudió usted a Murcia para participar en un encuentro con tres comunidades autónomas productoras de tomates, acordando posiciones conjuntas ante la posible ratificación de este acuerdo de asociación. En definitiva, señora Consejera, usted fue a Murcia, el día 4, a defender nuestros productos y a defender los intereses de los agricultores. En este momento con un Gobierno socialista, no como hace la derecha que, en el año 2000, firmaba un acuerdo de asociación, y hoy dicen que no lo van a firmar. Que por cierto, en sus manos está el no firmarlo, porque, como bien ha dicho usted, el Parlamento Europeo -se tienen que enterar todos los ciudadanos para que lo recuerden- está mayoritariamente compuesto por la derecha, y en manos de la derecha está que estos acuerdos no lesionen los intereses de nuestros agricultores.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en definitiva, señora Consejera, a este diputado y este grupo le gustaría saber qué valoración hace usted de la firma de este acuerdo y qué medidas propone para salvaguardar los intereses de los andaluces en caso de que así sea ratificado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Agricultura y Pesca, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, como ya he contestado en la pregunta anterior, a nosotros nos preocupan, desde el Gobierno, los acuerdos de asociación, en general, porque suelen circunscribirse fundamentalmente, además, a los cultivos mediterráneos. No es casual, siempre suele incidir en los cultivos de frutos y hortalizas. Y aquí nos afecta este acuerdo de asociación no solo al tomate de Almería o Granada, sino también a la fresa de Huelva, que yo quiero destacar aquí, que a veces se suele olvidar.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ¿qué pretendemos? Es decir, tenemos un acuerdo actualmente en vigor desde el año 2000, un acuerdo que se ha visto rebasado, y, por lo tanto, se ha incumplido. Estamos diciendo no ya que no haya; en el caso que los haya, que se cumplan, que no se ha cumplido. Y, por tanto, llevamos haciendo una actuación en las aduanas; pero, evidentemente, las aduanas españolas tienen su limitación: solo actuamos en las aduanas españolas, mientras que en Marsella, en Francia, entra todo el tomate marroquí que se quiere. Por lo tanto, ahí hay una vulneración de un acuerdo, que denunciamos claramente.</parrafo>
        <parrafo>También la reciprocidad. El producto que entra en la Unión Europea, para preservar los derechos de los consumidores, tiene que tener los mismos requisitos de exigencias sanitarias, medioambientales, que tienen las producciones españolas. Eso es lo que estamos pidiendo, esa es la salvaguarda de los intereses. Y que por supuesto se lesionan intereses territoriales, que se contemplen ayudas para esos territorios que se ven directamente perjudicados en esos intereses. Esa es nuestra acción de trabajo, que está primando en todo ello, y que, por supuesto, trasciende a intereses partidistas o de estrategia corta.</parrafo>
        <parrafo>Estamos mirando por los intereses generales de nuestra agricultura, que es nuestra obligación como Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Brevemente. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Decirle a la señora Consejera que cuenta usted con el apoyo de este grupo para que siga usted denunciando los incumplimientos de los acuerdos que actualmente existen desde la Unión Europea con terceros países. Y animarla a seguir la línea de defensa de nuestros productores, de defensa de nuestros productos, esté en el Gobierno de España quien esté; esté en este momento el Partido Socialista, y nosotros aquí como estábamos antes. Y no hacer lo que hace el Partido Popular, que ha firmado muchísimos acuerdos con terceros países en los ocho años que ha estado gobernando, y ahora vienen, de nuevo, a hacer campaña electoral aquí con los agricultores almerienses.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

