<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>29</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 16</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Automóvil, Ejército, Industria del automóvil, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000416</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000416. Pregunta oral relativa al dictamen de las Fuerzas Armadas sobre el vehículo Aníbal (pág. 54).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía. D. Francisco Vallejo Serrano, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero. Lo siento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a dictamen de las Fuerzas Armadas sobre el vehículo Aníbal, que formula el diputado don Francisco Armijo Higueras del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Armijo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, no. Aunque vaya por delante la admiración mía y de mi grupo hacia la ciudad de Linares, hacia los trabajadores de la factoría, que en épocas pasadas, y ahora, están sufriendo y han luchado valientemente por mantener su puesto de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Consejero, nosotros tenemos que mostrar aquí, también, lo que es nuestro apoyo a la viabilidad de la empresa. Y como plasmación de eso, decir que mostramos el máximo deseo porque el nuevo modelo, que va a salir de la factoría y ya está en algunos concesionarios, tenga el máximo éxito y que sea adquirido por el Gobierno español para el ejército, o para otros ejércitos de otros países, porque eso significa que una empresa, tan importante en la provincia de Jaén, como es la de Santana, tendrá viabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero desde la responsabilidad, señor Consejero, que tanto su señoría como nosotros mantenemos con la sociedad de Jaén y con la sociedad andaluza, le queremos preguntar -y yo creo que esta pregunta debe usted analizarla con toda la seriedad del mundo-: ¿cuál es la situación, cuál es el futuro, cuáles son las decisiones que espera la factoría Santana Motor de su señoría, del Gobierno de la Junta de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Creía que la pregunta era otra, señoría. Lo lamento, pero es que he leído que qué valoración merece al Consejo de Gobierno el dictamen de las Fuerzas Armadas, desaprobatorio de la utilidad del vehículo Aníbal, fabricado por Santana Motor. Creía que habían cambiado ustedes la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>No sé si es que se han arrepentido de hacer esta pregunta, igual se han arrepentido de hacer esta pregunta, porque ya la habían hecho en el Congreso de los Diputados previamente, y la Ministra de Defensa ha dicho claramente que el vehículo es un vehículo que da respuesta totalmente a las necesidades del Ejército español.</parrafo>
        <parrafo>¿Que es cierto que el concurso que ganó este vehículo, hace algo más de tres años, está a punto de concluir? ¿Puede haber intereses de otros por un nuevo concurso? No creo que nadie deba prestarse a esta jugarreta, no creo que nadie deba prestarse a esta jugarreta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, este vehículo no solamente se declaró en el concurso de 2004, por el Ministerio, el mejor vehículo, desde el punto de vista operativo, logístico, económico y técnico, sin que es que tengo aquí una revista de máximo prestigio del motor, británica, que se llama 4x4 Magazine, que en el año 2005, en julio del 2005, hizo una prueba con los diez vehículos todoterreno que se estimaban mejores en el mundo. Pues, de España, cogió el Santana, junto con Mitsubishi, con Toyota, con otras... De las pruebas que hicieron a los diez vehículos, todas pruebas técnicas, ganó el Santana y lo declaró el mejor vehículo todoterreno del mundo, con 82 votos, seguido del Land Rover Defender, con 74; del Land Rover Discovery, con 70; del Kia Sorrento, con 63; del Toyota Land Cruiser, con 59, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Luego esto no ha sido ninguna cacicada del Gobierno de España hacia una fábrica como la de Linares. Este es un magnífico vehículo, que, además, a lo largo de los últimos años, ha sido mejorado de manera sustancial, porque no hay mejor prueba, banco de pruebas, que el uso que hace el Ejército de este vehículo. Hoy es el mejor vehículo del mundo para este uso, y vamos a seguir defendiéndolo porque es un gran vehículo, porque presta un gran servicio y porque lo hacen los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí, pero no, señor Consejero. Sí a lo que ha dicho de la calidad, sí a lo que ha dicho de la viabilidad, sí a lo que ha dicho del vehículo, sí, pero no a como usted ha llevado este tema en el Parlamento, porque este grupo responsablemente, en su día, no se hizo eco de la noticia y ha estado esperando hasta que este tema ya esté absolutamente solventado, precisamente con una respuesta de la Ministra de Defensa en el Congreso de los Diputados, a petición nuestra, para que usted, motu proprio, compareciera ante este Parlamento para dar las explicaciones oportunas, como son: cómo y cuánto, señor Consejero. Y usted no lo ha pedido, luego ha obligado a este grupo a que lo tengamos que sacar hoy aquí a la palestra, en una pregunta oral en el Pleno, para recordarle que usted tiene la responsabilidad. Tiene la responsabilidad con la calidad de las empresas andaluzas, tiene responsabilidad con lo que es la viabilidad de esta empresa y tiene la responsabilidad de dar respuesta a este Parlamento, puesto que somos socios todos los andaluces, y su representación popular está aquí, somos socios de esa sociedad. Y usted tenía que haber venido aquí motu proprio, pero, como no ha venido, lo hemos traído, no digo que a rastras, pero sí parece que a desgana.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, pida usted una comparecencia y explique a los andaluces y a sus representantes legítimos cuáles han sido los problemas, ahora, a toro pasado, que no se va a perjudicar, ni muchísimo menos, a la empresa, y cuáles son las medidas que va a tomar su Consejería para que no se vuelvan a repetir estos problemas en los vehículos que está fabricando la empresa Santana Motor.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Menos mal, menos mal que, todo lo que hacen, lo hacen por el bien de Andalucía. Menos mal que llevan veinticinco años ahí haciendo cosas por el bien de Andalucía. Gracias a eso, los andaluces, cada cuatro años, les dan la respuesta que merecen.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no se puede jugar con las cosas de comer. Su compañero del Partido Popular, señor Ferrer Roselló, cuestionó el otro día en el Congreso de los Diputados la idoneidad de este vehículo para el Ejército, lo cuestionó. Acabó con una pregunta, dijo: «¿Es apto o idóneo, señora Ministra?» Cuestionó la idoneidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Hay intereses en algún otro vehículo? ¿Hay intereses en que se le quite a Santana Motor este concurso?</parrafo>
        <parrafo>Mire, este es el mejor vehículo, en este momento, para las Fuerzas Armadas, y no lo dice el Ministerio, que lo ha dicho adjudicando el vehículo, sino que lo dicen revistas especializadas. Es verdad que es un vehículo hecho ex profeso para un fin, y que durante el primer año hubo que sacar muchas piezas y cambiarlas, la mayoría, la inmensa mayoría: aislamiento para que el polvo no entrara en el motor del limpiaparabrisas..., pequeños detalles que, evidentemente, hacían el coche poco confortable. Todo se incorporó a la cadena de montaje desde el año 2007. No ha habido ni un solo problema desde entonces.</parrafo>
        <parrafo>¿Tengo yo que comparecer para decir que un vehículo que fabrica Santana no tiene problemas? Por favor, no le hagan daño a la empresa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

