<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>11</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 6</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Hacienda local, Hacienda regional, Incumplimiento, Impuesto local, Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000105</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000105. Pregunta oral relativa a la deuda Junta-Ayuntamiento de Sevilla (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular de Andalucía (BOPA 30).</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Consejero de Economía y Hacienda y Vicepresidente Segundo de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, pasamos a la pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a la deuda Junta-Ayuntamiento de Sevilla. Para formular la misma, y en nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra el ilustrísimo señor don Juan Ignacio Zoido Álvarez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Hablando de pagar, señor Consejero, ¿a cuánto asciende la deuda tributaria de la Junta de Andalucía con el Ayuntamiento de Sevilla?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy bien. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para responder la misma, tiene la palabra el señor Consejero de Economía y Hacienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, corresponde, como usted sabe, al órgano gestor correspondiente realizar el abono de las tasas de los impuestos con cargo a su propio presupuesto. Así las cosas, la Consejería de Economía y Hacienda, en su momento, ya en la legislatura pasada, pidió a todos los departamentos que dijeran si tenían algunas deudas por pagar, y, al mismo tiempo, a los ayuntamientos de Andalucía, que dijeran cuáles eran, según su criterio, los impuestos que no se habían liquidado.</parrafo>
        <parrafo>Con el Ayuntamiento de Sevilla empezamos a conciliar los datos en octubre. El Ayuntamiento de Sevilla, si no recuerdo mal, nos dijo que adeudábamos 5.826.399,43 euros; sin embargo, cuando hemos ya recibido el fichero que nos ha enviado el ayuntamiento, hemos visto que hay datos catastrales erróneos; que hay imputación de titularidad de otras Administraciones públicas a la Junta de Andalucía; reclamaciones de deudas ya abanadas o que gozan de exención fiscal... Por lo tanto, hemos estado conciliando las cantidades.</parrafo>
        <parrafo>Respecto del Servicio Andaluz de Salud, usted sabe que la Ley de Haciendas Locales -artículo 62, si no me equivoco- dice que las «ordenanzas fiscales podrán prever la exención del IBI para fines sanitarios».</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos firmado un convenio con el Ayuntamiento de Sevilla para que lo recaudado por IBI se pueda reinvertir en el equipamiento de centros sanitarios, cosa que todavía está por desarrollar en el convenio específico. No obstante, han sido abonados ya 3 millones de euros al Ayuntamiento de Sevilla por este concepto, de los que decían que se adeudaba.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a EPSA, se han adeudado ya 1.200.000, y están en fase de liquidación 1.600.000.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Zoido Álvarez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, con todo respeto, tengo aquí una certificación expedida por el Ayuntamiento de Sevilla. Creo que usted debe conocer a su Alcalde, compañero suyo de partido, señor Sánchez Monteseirín. Una vez deducidas las bajas por prescripción, que habrá que ver cuántas son, más de seis millones de euros es la cifra que, al día de hoy, se adeuda al Ayuntamiento de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Consejero, según usted, las arcas de la Junta de Andalucía -y lo dijo ayer- gozan de buena salud. Dé ejemplo, dé ejemplo y pague los más de seis millones que les deben a los sevillanos. Yo no voy a discutir con usted cuál es la deuda, eso lo va a hacer usted con su compañero, con el Alcalde de Sevilla, y hagan ustedes las compensaciones que consideren oportunas. Pero me parece que es vergonzoso, porque le quiero recordar que el Ayuntamiento de Sevilla está destinando más del 30% del gasto corriente a pagar servicios que son competencia de la Junta de Andalucía. Por eso me gustaría que hoy estuviera aquí el señor Chaves, a lo mejor no sería nada mal que se pudieran retransmitir los Plenos, como ha pedido este grupo, para que, por lo menos, el señor Chaves, que no tiene la costumbre de comparecer aquí, pudiera saber cuánto se les debe de verdad a los sevillanos. Porque, a los sevillanos, el señor Chaves les es deudor, y les es deudor de muchas cosas: de infraestructuras y de abastecimiento de agua; de financiación suficiente para Fibes; de que podamos construir las cuatro líneas de metro, que hay todavía tres que no tienen proyecto... También de construcción de nuevos colegios, de centros de salud, de centros de mayores, de instalaciones deportivas... Pero, sobre todo, paguen lo que deben, porque deben más de seis millones de euros en deuda tributaria.</parrafo>
        <parrafo>Le quiero decir que, cuando vengo aquí a pedir, vengo a pedir el dinero, vengo a pedir lo que les corresponde a los sevillanos, no vengo a pedir lo que me corresponde a mí; lo que es de los sevillanos. Y vengo a pedir que cumplan ustedes como tiene que cumplir todo el mundo: que, cuando vencen los impuestos, se pague, que es el ejemplo que tiene que dar una buena Administración. Ustedes no han cumplido con su obligación de pagar la deuda.</parrafo>
        <parrafo>Y yo me pregunto: ¿A qué sevillano se le permite que se pueda acumular más de seis millones de euros sin que se proceda a ningún embargo? ¿A qué sevillano? Pues a ninguno.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, hay una cosa evidente: que son ustedes tal para cual. Ustedes son malos pagadores y el señor Monteseirín es un mal recaudador. Ustedes son unos morosos. La Junta no paga los impuestos y el Alcalde no se los reclama.</parrafo>
        <parrafo>Le quiero decir: Con el dinero que ustedes le adeudan a Sevilla, se podían hacer muchas cosas, muchas cosas que necesitan los sevillanos; por ejemplo, 80 pistas multiusos, 202 parques infantiles, que hacen falta, y 225 aparatos. Son alternativas que se podrían hacer.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo único que le pido es que le trasladen al señor Chaves, cuando llegue aquí, que, por favor, él vive en Sevilla, y tiene una deuda con los sevillanos: que termine pagándola porque estará cumpliendo con su obligación.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía y Hacienda, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, si usted espera unos minutos, verá cómo el señor Presidente comparece periódicamente. Solamente tiene que esperar un tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, aquí se sientan, entre ustedes, bastantes alcaldes del Partido Popular, y ustedes saben que jamás he distinguido si un alcalde es de un color político o es de otro color político. Lo que no he hecho nunca ha sido negociar con sujetos interpuestos. Si tengo que hablar con el alcalde, hablo con el con el alcalde, no con un concejal, y, por lo tanto, cuando hablo con el alcalde respecto de lo que usted llama «deuda de Sevilla», con él me pongo de acuerdo -que usted lo está viendo, porque le he contestado antes de que usted interviniera- y se liquidará lo que se debe, no lo que diga la oficina liquidadora, porque tengo también que defender los intereses de la Comunidad Autónoma y saber que habrá datos equivocados, o datos que no se pueden pagar porque no corresponde pagarlos a la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a que la Junta de Andalucía haya hecho por Sevilla... Mire, es tan claro lo que ha hecho por Sevilla que los resultados electorales de la provincia de Sevilla en las elecciones autonómicas, y la ciudad de Sevilla, dicen claramente lo que ha hecho...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, en las autonómicas hemos barrido en la ciudad de Sevilla, y ese señor no es el Alcalde de Sevilla. Eso es evidente. Y los resultados electorales demuestran probablemente lo que hace la Junta de Andalucía por la ciudad de Sevilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

