<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>131</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Actividad bancaria, Caja de Ahorros, Derecho bancario, Política bancaria, Sistema bancario</materias>
    <numero_expediente>8-11/PL-000003</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PL-000003. Debate final del Proyecto de Ley por la que se modifica la Ley 15/1999, de 16 de diciembre, de Cajas de Ahorros de Andalucía (procedente del Decreto-Ley 1/2011, de 26 de abril) (pág. 8).</extracto>
    <votacion>Votación: Votación de las enmiendas del G.P. Popular de Andalucía: rechazadas por 44 votos a favor, 55 en contra y 5 abstenciones. Votación del texto del dictamen: aprobado por 55 votos a favor, 49 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoras y señores diputados, ruego a sus señorías que vayan ocupando los escaños.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se abre la sesión. Vamos a comenzar esta nueva sesión plenaria que hemos convocado para el día de hoy y para mañana.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos con el punto primero del orden del día, Debate final del Proyecto de Ley por el que se modifica la Ley de Cajas de Ahorros de Andalucía. Como siempre, para el posicionamiento de los diferentes grupos parlamentarios vamos a comenzar dándole la palabra a Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, en esa ocasión su portavoz será el señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Terminamos el proceso legislativo de una ley que no deja de ser una innovación en la trayectoria de esta Cámara, una innovación que consiste en legislar sobre algo que ya no existe, legislar sobre las cajas de ahorros en Andalucía o legislar sobre las cajas de ahorros en el conjunto del Estado español.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos durante estos días una situación económica y financiera, se vuelven a utilizar los mensajes de alarma que nos llevan a que tengamos permanentemente una situación de emergencia económica. Ya se habla de una nueva recapitalización del sistema bancario, del sistema financiero a nivel europeo. Lo veníamos advirtiendo y lo veníamos diciendo. Desde la izquierda, desde la izquierda europea, desde la izquierda española veníamos advirtiendo de que las políticas que se están llevando a cabo, que se están implementando por parte de los poderes, por parte de los poderes públicos, nos iban a llevar de nuevo a una recesión que iba a complicar sobremanera no ya solamente la salida de la crisis económica, sino el poder poner en marcha una situación en la cual el empleo y la riqueza volvieran a fluir.</parrafo>
        <parrafo>Ha sido ya comprometido el 10% del producto interior bruto a nivel del continente europeo, señorías, 1,2 billones de euros para poder rescatar las entidades financieras a nivel del continente; 300.000..., nada más que 17.000 millones de euros en ayudas públicas en el Estado español. El FROP ha inyectado 7.500 millones de euros a las cajas y la Agencia Fitz estima que, a partir del año 2012, habrá que inyectar otros 30.000 millones de euros a las cajas.</parrafo>
        <parrafo>Y es que nos estamos engañando a nosotros mismos tanto con el sistema de cajas como con el sistema bancario, porque veníamos advirtiendo que lo fundamental era la cantidad de activos en manos de las cajas de ahorros y del sistema financiero, imposibles, absolutamente, de poder sustanciar, ya que estamos en una crisis económica y en una crisis financiera, en la crisis del ladrillo, que difícilmente podremos levantar.</parrafo>
        <parrafo>Las cajas de ahorros forman parte de la historia económica de este país. Las cajas de ahorros son uno de los elementos, han sido uno de los elementos -les podemos poner el cartel de RIP encima-, han sido uno de los elementos fundamentales del desarrollo económico, del sistema financiero en España. Han sido articuladoras del territorio; han sido las responsables de la cercanía de la ciudadanía al sistema financiero; han podido en pueblos, en zonas rurales, en zonas de exclusión financiera, poder ayudar y poder echar una mano desde las cajas, desde la caja, desde la ventanilla, a hombres y mujeres, a personas que han pretendido montar, y lo han conseguido, o no montar un negocio, pequeñas y medianas empresas. Las obras sociales de las cajas de ahorros han permitido levantar y ayudar a importantes elementos del tercer sector, a través de servicios sociales que ya empiezan a sufrir, en nuestra comunidad autónoma y en el conjunto del Estado español, la carencia de ayuda por parte de las obras sociales.</parrafo>
        <parrafo>Pero la situación financiera en la que nos encontrábamos en España, el 50% del ahorro de la ciudadanía en las cajas de ahorros era un bocado demasiado apetecible, y era un bocado demasiado apetecible que el Gobierno ha entregado. El Partido Popular, con la connivencia y la complicidad del Partido Socialista, ha perpetrado uno de los mayores robos al pueblo español, que se hayan recordado en la historia económica de España, en la historia económica de Andalucía. El 50% del ahorro se entrega de forma gratuita a aquellos que han causado la crisis, a banqueros y a especuladores, y el Gobierno y el Estado de rodillas ante el chantaje permanente en esta situación de emergencia económica. Han entregado Partido Popular y Partido Socialista las cajas de ahorros, efectivamente, a los fondos de reptiles, a los fondos de pensiones, a la banca privada y a todos aquellos que han provocado y han puesto de manifiesto las consecuencias más graves de esta crisis. Casi parece que hay que..., nos dan ganas, leyendo las noticias durante estos días, de apadrinar a un banquero -pobrecitos, hay qué ver cómo están los balances-. Y esa es la campaña que parece que está en marcha para poder justificar de nuevo la sangría de dinero público para poder rescatar a las entidades financieras, después de entregar, como digo, de forma gratuita, las cajas de ahorros de nuestro país al sector privado.</parrafo>
        <parrafo>Hemos dejado pasar una grandísima oportunidad: Hemos dejado pasar la oportunidad de tener una banca pública en condiciones; un instrumento que, ahora más que nunca, sería necesario para sacar de verdad a nuestro país de la situación económica en la que se encuentra; una banca pública que pueda atender a pequeños y medianos empresarios, a autónomos, a ciudadanos; una banca pública que pueda hacer fluir el crédito. Porque saben ustedes perfectamente qué es lo que ha pasado con las ayudas públicas que se ha dado el sector financiero. Han servido para equilibrar los balances fruto de la especulación en la que se habían metido las entidades financieras, no han servido para que fluyera el crédito. Y es responsabilidad del Estado garantizar el derecho a crédito -claro que sí-, y solamente eso se puede garantizar desde una banca pública. Y hemos perdido la ocasión de hacernos eco de la exigencia, de la petición de la ciudadanía y de la calle de la nacionalización de las cajas de ahorros en nuestro país. Es algo que vamos a seguir planteando desde Izquierda Unida, la nacionalización de las cajas de ahorros, para poder tener un sector bancario público que permita que pequeños y medianos empresarios, que autónomos, que ciudadanos y ciudadanas, puedan tener acceso y puedan tener garantizado su derecho a crédito, así como actividades económicas de carácter sostenible que puedan fijar la población al territorio de nuestras comarcas, de nuestros pueblos, que cada vez se ven más abandonados, fruto también de la crisis económica en la cual estamos.</parrafo>
        <parrafo>Se nos ha dicho que esta ley es para mejorar la gestión, para mejorar la eficiencia; palabras todas huecas y vacías que lo único que tienen detrás, cuando hablamos de profesionalización, es un enorme y un inmenso cinismo, señorías. Porque cuando se dice que en la dirección de las cajas de ahorros no pueden estar los políticos, hace falta..., en fin, tener..., hacer un enorme ejercicio de abstracción para no calificar de político al señor Rodrigo Rato, presidente de Cajamadrid y del banco que se ha formado después de Cajamadrid; para no llamar político y llamar gestor independiente al señor que cobra diez millones y medio de euros al año. Hace falta que veamos qué es lo que ha pasado con el papel de la Administración cuando han sucedido escándalos como la propia gestión de CajaSur -por cierto, gestionada sobre todo por una entidad privada, que es la Iglesia católica, apostólica y romana, que ha provocado la especulación y la corrupción más inmensa dentro de CajaSur-, y hace falta observar qué es lo que ha pasado con la CAM o con Nova Caixa Galicia, con las retribuciones, para ver cuál es el sentido, de verdad, de las políticas que deberíamos llevar a cabo en este aspecto. Por lo tanto, desde nuestro grupo parlamentario, vamos a votar que no a este paripé.</parrafo>
        <parrafo>Y digo «paripé» porque es una ley que no afecta a nadie y a nadie ya en Andalucía, es una ley para vender humo a la ciudadanía diciendo que los órganos de dirección de las cajas en Andalucía serán paritarios. Me parece muy bien, nos parece muy bien, pero la cuestión no es esa, señorías. La cuestión es si avanzamos en una determinada dirección, en un determinado modelo económico, o si seguimos entregando lo mejor, y en este caso la joya de la corona del sistema financiero español, a los especuladores y a los usurpadores de la soberanía de nuestro país y de Andalucía, que no son otros que las ratas que están llevando hacia delante la gestión de la banca europea.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno a continuación al Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, y, en su nombre, al señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Con su venia. Muy buenos días, señorías y personas presentes en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Quiero comenzar agradeciendo a mi grupo parlamentario la oportunidad de participar en este proyecto de ley que hoy viene a debate. Y quiero también rendir un profundo y sincero reconocimiento a nuestro compañero y amigo, el granadino Juan Santaella, fallecido esta semana, y quien dejó una indeleble huella en esta Cámara, con sus intervenciones, su trabajo y su experiencia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el proyecto de ley que hoy viene a debate y votación, y que, como saben, procede del Decreto Ley 1/2011, de 26 de abril, modifica la Ley 15/1999, esto es, la Ley de Cajas de Andalucía. Podríamos decir con seguridad que esta adaptación normativa llega en un momento de turbulencias financieras, en un momento de profundos cambios estructurales, y estamos en esta situación tras seguir las líneas básicas del Real Decreto Ley 11/2010, de 9 de julio. Pero aquí el Gobierno de la Junta solo ha vendido el control de las retribuciones de los directivos de las cajas, con lo que estamos totalmente de acuerdo. Pero, señorías, hay mucho más en esta ley, y entendemos que le faltan algunas cosas y le sobran otras.</parrafo>
        <parrafo>Miren, el decreto pretendía fortalecer el sistema financiero español a través de dos líneas básicas. Por un lado, cajas con más capital, de manera que se puedan abastecer de capital en las mismas condiciones que lo hacen el resto de las entidades de crédito, cosa que parece razonable también en un ámbito de pura competencia. En segundo lugar, cajas con sus órganos de gobierno profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Como luego explicaré, es en este último punto donde encontramos divergencias con el partido del Gobierno, con el Partido Socialista. El Partido Socialista propone cajas más profesionales, entre otras cosas porque no les queda más remedio, puesto que les mandata la ley estatal, mientras que desde el Partido Popular proponemos cajas totalmente profesionales. Es decir, que desaparezca totalmente la politización de las cajas.</parrafo>
        <parrafo>De otro lado, pretendemos que la Administración deje de ser intervencionista. En esta ley se pregunta a la Junta de Andalucía para todo, y entendemos que la Administración debe intervenir en tareas de control y transparencia, pero no como sistema general. Y créanme que este texto normativo que se nos presenta hoy, señorías, destila intervencionismo por los cuatro costados.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con la actitud del Gobierno socialista de la Junta hemos venido asistiendo, en los últimos años, a un debilitamiento del sistema financiero andaluz. No voy a reproducir ahora la historia que conocemos todos, pero lo cierto es que no se han tomado buenas decisiones por parte del Gobierno de la Junta con respecto a las cajas andaluzas durante todo este tiempo, y no se ha ido en la buena dirección. Parte de los problemas los estamos viviendo ahora, porque el Gobierno no ha intervenido con decisión y con acierto.</parrafo>
        <parrafo>Aquí es sabido que este Gobierno -lo sabemos todos, los compañeros del Grupo Popular y muy especialmente en el trabajo que hacemos en esta Cámara-, sabemos perfectamente que este Gobierno tiene el gran defecto de soslayar sistemáticamente a la oposición. Todo lo que viene de la oposición no importa, porque el Gobierno tiene el rodillo de su mayoría absoluta.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, esto se ha demostrado que es un error; es decir, es algo que cuesta caro a todos los andaluces. La actitud prepotente del Gobierno socialista es un error para Andalucía, porque, en materias como esta, se ha de buscar el consenso desde el principio. No solo intentarlo al final -estamos en el final, por si cae-. Hay que buscarlo desde el inicio, desde que se pone en marcha el texto normativo. Incluso desde la voluntad de poner en marcha ese texto normativo, aunque solo sea con palabras y no haya nada sobre la mesa. Hay que empezar a trabajar con el consenso desde el principio.</parrafo>
        <parrafo>Aquí no ha existido el consenso, aquí no ha existido la voluntad de las Cortes Generales, donde sí se llegó a un acuerdo. Aquí el Gobierno ha venido legislando a golpe de decreto ley, sin contar para nada con el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros siempre hemos intentado ese consenso desde el Partido Popular, a base de trabajo, de esfuerzo y de rigurosidad. Y la prueba está ahí: 25 enmiendas del Partido Popular, enmiendas que hemos presentado, y que el Gobierno, pues no ha tenido a bien estimar la mayoría de ellas. Entiendo que al partido del Gobierno, pues no le habrá parecido oportuno, pero eran enmiendas que valían la pena, y son enmiendas que vienen de un esfuerzo del Grupo Popular para mejorar, precisamente, la ley.</parrafo>
        <parrafo>Hemos intentado mejorar este texto normativo para estimular la actividad financiera, hacerla más resistente y participativa y desterrar totalmente las pesadas cargas que han tenido las cajas por tradición: la falta de transparencia, el intervencionismo y la politización.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Partido Popular ha buscado, como les decía, el mismo consenso que el legislador estatal, pero enfrente nos hemos encontrado con el rodillo de siempre del Partido Socialista. Y es verdad, y lo decía antes y lo repito ahora, que es necesario este consenso especialmente ahora ante las turbulencias económicas del momento y también del futuro. No hemos encontrado, sin embargo, la ayuda del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Eso sí, en honor a la verdad, algún gesto importante, pero insuficiente. Han aceptado nuestras enmiendas sobre el silencio administrativo, algo que es de agradecer en aras de la seguridad jurídica y en aras, también, de la fluidez de actos ante la Administración. Antes les decía que esta ley es muy intervencionista; es decir, se pregunta a la Junta para todo. El colmo sería que además el silencio administrativo fuese negativo. Por lo menos, algo hemos avanzado y han aceptado algo, que -insisto- se queda en gesto importante pero es un gesto insuficiente, porque no han aceptado nuestras propuestas sobre lo que consideramos esencial, lo que para el Partido Popular de Andalucía es clave para fortalecer las cajas andaluzas, que es la transparencia para recuperar la confianza, la desocupación política de las cajas -es decir, el abandono inmediato y no transitorio, inmediato, de los cargos políticos de las cajas-, y el fortalecimiento de un sector privado, grueso e independiente -es decir, con una Administración menos intervencionista-.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no puedo profundizar sobre nuestras enmiendas o sobre el articulado, porque ya se ha hecho de manera minuciosa a través del trámite legislativo, por un lado; también, por otro, como entenderán, porque el tiempo de esta intervención permite una disposición general de la defensa de nuestros planteamientos. Pero permítanme que me detenga en la transparencia, que para nosotros es un aspecto fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Mire, es verdad que somos exigentes, pero no es menos cierto que la transparencia es clave para recuperar la confianza económica. Y es rigurosamente cierto que las grandes aflicciones de las cajas han venido marcadas por la necesidad de dotarlas de más transparencia sobre retribuciones, sobre concesión de créditos, sobre capitalización, sobre nombramientos, etcétera. Pues bien, nosotros hacemos, por ejemplo, en la enmienda número 30, una propuesta de la necesidad de un informe de gobierno corporativo, público y de carácter anual, con información detallada sobre las remuneraciones de los cargos de las cajas. Aquí -antes lo decía al principio de mi intervención- estamos totalmente de acuerdo en controlar esas retribuciones, lo apoyamos y, por supuesto, lo hemos defendido siempre, pero incluso queremos ser aún más exigentes que eso, y queremos un informe anual de gestión sobre las mismas, y creo que eso responde a la vocación de nuestro partido por recuperar esa confianza recuperando esa transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Queremos que haya un informe sobre operaciones de crédito, aval o garantía con los órganos directivos o sus familiares. Todos conocemos que este tema es un tema también capital. Queremos que haya un informe anual y de gestión sobre operaciones de crédito con los grupos políticos y con las instituciones. Transparencia al ciento por ciento. Y queremos también un informe anual, con detalle, de la toma de participaciones empresariales de las cajas y hasta sistemas de control de riesgo de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es una enmienda muy valiosa, creo que es una aportación muy razonable la que ha hecho el Partido Popular, y, sin embargo, no ha tenido el eco del apoyo del Grupo Socialista. Esta propuesta, como digo, como otras muchas, no han sido aceptadas por el Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad, señorías, que somos exigentes, y lo decimos y lo reconocemos, pero buscamos la máxima transparencia ahora que estamos legislando, o luego va a ser mucho más complicado.</parrafo>
        <parrafo>Y también hemos sido muy claros, señorías, con otros aspectos principales que antes mencionaba: la despolitización y menor intervención. Esto, además, va en coherencia con todas nuestras propuestas de cambio, anunciadas por nuestro Presidente, Javier Arenas, para el Gobierno del cambio, y, especialmente sobre asuntos que atañen a la Administración: 50% menos de altos cargos en la Administración, 50% menos de delegados provinciales, directores generales que serán no cargos políticos sino funcionarios, despolitización de las cajas, despolitización de los parques naturales, despolitización de las comisiones provinciales de Urbanismo. Por tanto, somos exigentes, pero somos muy coherentes con las políticas que venimos aplicando donde gobernamos y, por supuesto, con las políticas que queremos aplicar en el Gobierno del cambio.</parrafo>
        <parrafo>Señorías -termino, señora Presidenta-, dejemos que los profesionales hagan su trabajo. La política no debe ocuparlo todo, igual que la Administración no puede intervenir en todo. Por eso, pedimos también más representación de impositores...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No debe alterarles lo que estamos diciendo, es lo que la sociedad quiere, y algo totalmente coherente con lo que tenemos que hacer en estos tiempos, señorías. No se alteren tanto.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Están empeñados en echar a los alcaldes de esta Cámara, y, sin embargo, no quieren asumir que la política tiene que abandonar cosas que no son esenciales para la política y para el uso de la representación pública, y cosas que deben ser más liberalizadas y, por supuesto, que la Administración tiene que actuar, de alguna manera..., mucho más..., diferente a lo que viene actuando en la actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como decía, dejemos que los profesionales hagan su trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, también por eso estamos pidiendo en nuestras enmiendas más representación de impositores y la presencia de la universidad, los empresarios y los colegios profesionales, en las cajas. Eso lo estamos pidiendo en nuestras enmiendas, y es coherente con lo que venimos afirmando aquí en esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a seguir trabajando por fortalecer el sistema financiero andaluz con la firmeza de estas convicciones y con más propuestas, y siempre con una actitud abierta y colaboradora. Si ustedes quieren trabajar en el ámbito de esa colaboración, estaremos encantados de que lo hagan.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Socialista. Su portavoz en esta ocasión será el señor Sicilia Alférez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sicilia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante el debate final del Proyecto de Ley por el que se modifica la Ley de Cajas de Andalucía. Un proyecto de ley que, como ya ha dicho algún que otro portavoz, persigue dos objetivos claros: por una parte, la capitalización de las cajas, para que estas puedan tener más facilidad en su acceso a recursos de máxima categoría en igualdad de condiciones que otras entidades de crédito; y, por otra parte, la profesionalización de la gestión y de los órganos de gobierno de las cajas. Y, todo ello, estos dos objetivos, buscando claramente un fin, que es el de fortalecer a las cajas de ahorro, para que estas, como entidades de crédito que son, puedan facilitar ese crédito a las personas, a las familias y a las empresas.</parrafo>
        <parrafo>Y bien, para lograr esa capitalización, esa profesionalización de los órganos de gobierno, para avanzar en la representación de los intereses colectivos en los órganos de las cajas, se articulan, desde este proyecto de ley, diferentes disposiciones que, como muchas de sus señorías ya conocen, puesto que se ha debatido ampliamente de esta reforma, no voy a profundizar en ello. Sí quisiera contestar desde aquí a algunas de las afirmaciones que han hecho los diferentes portavoces.</parrafo>
        <parrafo>En el caso del portavoz del Partido Popular, del señor Rojas, que achaca al Gobierno falta de consenso, que dice que no hay disposición de diálogo, y algunas de las cuestiones que argumenta para ello es decir que no se les han aceptado parte de las enmiendas que presentaban... Mire, señor Rojas, no se les han aceptado parte de esas enmiendas, desde mi grupo, no por falta de consenso y no por ánimo de no llegar a un acuerdo, sino sencillamente porque hay algunas de esas enmiendas que es que son malas, malas enmiendas desde el punto de vista técnico, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, repase sus enmiendas números 17, 18, 19, 20 o 21, y se dará cuenta de que lo que nos propone, que es añadir nuevos artículos, es que ya está en la ley. Dos ejemplos: la enmienda número 17 coincide prácticamente en el literal con el artículo 57.7; o la enmienda número 19, que coincide con el 82.4. Y podía seguir dándole ejemplos. Entonces, yo entiendo, señor Rojas, que usted, que ha venido a este debate después, no haya tenido tiempo de repasar las enmiendas que otro portavoz sí hizo en su momento, y por eso caen en esos errores. Pero ese es el motivo por el que rechazamos esas enmiendas. ¿O pretende usted que aparezca lo mismo en dos partes distintas de la ley? Somos legisladores, señor Rojas, esto hay que hacerlo medianamente bien, hay que hacerlo medianamente bien.</parrafo>
        <parrafo>Mire, otra de las enmiendas, sencillamente, señor Rojas, es que no podemos aceptarla porque iría contra la ley estatal, la norma básica estatal. Es así de sencillo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, proponen ustedes en sus enmiendas que, en el grupo de otras organizaciones, aparezcan entidades como los colegios profesionales, las cámaras de comercio o las universidades, que esos entes aparezcan dentro del grupo de otras organizaciones. Le recuerdo, señor Rojas, que estos entes que ustedes proponen son públicos. Hombre, a lo mejor usted estaba pensando en las universidades privadas, pero es que son públicos. Por tanto, si introdujéramos estos grupos en el grupo de otras instituciones, de otros organismos, estaríamos incrementando el máximo de representación pública que permite la ley, que es el 40%, porque ya está la representación pública al tope, al 40%, y usted pretende, por otra vía, seguir incrementándolo. Iríamos contra la norma básica. Señor Rojas, que es tan simple como calcular los porcentajes, echar números, trabajar un poquito en el tema, en lugar de utilizar la ley para seguir haciendo demagogia sobre el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, el colmo, señor Rojas, es que encima ustedes nos cuenten que con sus enmiendas persiguen una mayor representatividad de la sociedad en los órganos de gobierno de las cajas. Quieren más representatividad de la sociedad en los órganos de gobierno de las cajas. Pero, eso sí, introducen una enmienda en la que el grupo de otras organizaciones, que está en un 18%, lo pasan al 10%: ¿cómo va a haber más representatividad, señor Rojas, si lo que están proponiendo a través de una de sus enmiendas es que ese grupo, que cuenta con 18% de representación, lo dejen en el 10%?</parrafo>
        <parrafo>Con esa enmienda, señor Rojas, si la aceptáramos, supondría expulsar de los órganos de gobierno a entidades que ya están, entidades de tanta relevancia como: CEPES, FACUA, la Unión de Consumidores, la CAVA o FOAM. Eso es lo que ustedes han pretendido en esa enmienda, señor Rojas. Así de sencillo.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, un motivo más, es decir, que no es que no queramos llegar a un consenso; es que no podemos coincidir con enmiendas que están mal técnicamente, que van contra la norma o que van contra los intereses de nuestras cajas, contra los intereses de las cajas andaluzas. Me estoy refiriendo, señor Rojas, precisamente a la enmienda en la que ustedes piden que ya, que de inmediato se cambien los órganos de gobierno de las cajas; que eso se haga ya. Y, de verdad, señor Rojas, sinceramente, no podemos entender esta posición; es decir, que en el momento actual, en el que las cajas están en pleno proceso de fusión, ustedes pretendan introducir un elemento más de inestabilidad y de inseguridad jurídica en pleno proceso de fusión de nuestras cajas, tratando de que cambien sus órganos de gobierno, órganos de gobierno ampliados en muchos casos para tratar de facilitar esa fusión. Ustedes pretenden hacerlo ya, en prácticamente seis meses. ¿A qué responde ese interés, señor Rojas? ¿Por qué dejar ante esa inestabilidad a las cajas andaluzas en un proceso tan complejo, tan difícil y tan importante como es las fusiones que están llevando a cabo? ¿A qué responde? ¿Qué interés es el que hay ahí detrás, señor Rojas? Cuéntennoslo, porque, desde luego, no es el interés de las cajas. Las cajas no han pedido eso; todo lo contrario, señor Rojas. Las cajas han pedido que haya una demora en la aplicación de esos cambios en los órganos de gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Mire, sin ir más lejos, usted, que es de Granada, tendrá que explicárselo a Caja Granada, porque era precisamente una de las entidades que más preocupada estaba por tener que adaptar sus órganos de Gobierno, porque, pese a la demora que aparecía en el proyecto de ley, Caja Granada, por su particular proceso de fusión, no podía acogerse a él. Y, sin embargo, gracias a las enmiendas de Izquierda Unida y de mi grupo, del Grupo Socialista, Caja Granada está tranquila porque va a poder hacer su proceso de fusión sin tener que cambiar sus órganos de gobierno, tal y como ustedes planteaban, hacerlo en prácticamente seis meses, señor Rojas. ¿A qué respondía eso? Cuéntennoslo, señor Rojas, más que nada porque en otros sitios donde ustedes han reformado no lo han hecho; de hecho, han reformado en Valencia, en Castilla-León, o en Galicia, y han previsto una demora que llega hasta el año 2015 o el 2016. ¿Por qué aquí tenemos que hacerlo ya, y donde ustedes gobiernan no?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y miren, por eso no les aceptamos esas enmiendas. Y otras, pues por una cuestión de ideología, de pareceres, señor Rojas. Es lógico: ustedes están en la derecha, nosotros en la izquierda.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ustedes han presentado una enmienda en la que quieren suprimir el fondo para la reestructuración financiera de las empresas que aparece en el proyecto de ley. Quieren suprimirlo, no les parece oportuno y lo quieren eliminar. Nosotros no estamos de acuerdo; el Grupo Socialista, por el contrario, piensa que ese fondo, de 70 millones de euros nada más y nada menos, destinado a apoyar a empresas que, aun siendo viables, atraviesan problemas en estos momentos, pues creemos, desde el Grupo Socialista, que es necesario. Y por eso vamos a mantenerlo y por eso rechazamos la enmienda del Grupo Popular, que quiere eliminar del proyecto ni más ni menos que 70 millones de euros de apoyo a las empresas. Es una cuestión de ideología: ustedes quieren ver el apoyo a las empresas de una manera, nosotros lo entendemos de otra.</parrafo>
        <parrafo>Y, hombre, señor Rojas, ya el colmo es que ustedes pretendan venir a hablarnos de intervencionismo, a hablarnos de intervencionismo. Tachan a la ley de intervencionista, cuando el señor Arenas se ha pegado meses y meses criticando al Gobierno andaluz por no haber propiciado la unificación de las cajas andaluzas. El señor Arenas ha estado durante meses criticando la inacción del Gobierno andaluz, que ha hecho que no se lleve a cabo esa unión.</parrafo>
        <parrafo>Es más, fíjese, señor Rojas, si es que a usted aquí el subconsciente le ha traicionado. Usted mismo ha dicho literal -repase luego el Diario de Sesiones-: «El Gobierno no ha intervenido con acierto», cuando relataba el proceso de fusión de las cajas. No ha intervenido con acierto. ¿En qué quedamos, señor Rojas? ¿El Gobierno tiene que intervenir o no tiene que intervenir? Porque no se aclaran.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, sí sabemos lo que ustedes hacen donde gobiernan. Aquí no sabemos lo que quieren, pero donde gobiernan sí sabemos lo que hacen. El caso del señor Feijóo, en Galicia, Presidente del Partido Popular de Galicia, presumía de haber pilotado personalmente la fusión de las cajas gallegas. Por cierto, bien caros le han salido al señor Feijóo en ese pilotaje sus asistentes de vuelo; bien caros le han salido. Basta recordar las indemnizaciones de los directivos de Nova Caixa Galicia.</parrafo>
        <parrafo>Otro ejemplo, el de la señora Aguirre y el señor Gallardón en torno a Caja Madrid; aquello tampoco fue intervencionismo. El que la señora Aguirre llegara a cambiar ni más ni menos que la normativa autonómica sobre cajas para quitar de la Presidencia al señor Blesa, eso no fue intervencionismo, no, no fue intervencionismo. Aquello fue un espectáculo vergonzoso que demostró lo que ustedes son capaces de hacer por llegar al poder [aplausos], en este caso, el poder financiero. Eso es lo que fue.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, eso sí, si el intervencionismo lo ejerce el Partido Popular, eso es un ejercicio de responsabilidad y de preocupación por el sistema financiero; si lo hace el Partido Socialista, eso es inasumible, inadmisible, ese intervencionismo no se puede tolerar. Por eso, porque ellos hacen intervencionismo responsable, metieron mano en Cajasur, se la llevaron fuera del control de la Junta y, luego, no han querido saber nada; y luego, no han querido saber nada.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, y voy terminando. Cuando ustedes intervienen, ese intervencionismo es responsabilidad inconstitucional, como ha demostrado hace unos meses la sentencia del Constitucional en torno a Cajasur. Inconstitucional, pero responsable, totalmente responsable.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, y voy terminando. En torno a la despolitización, piden la despolitización inmediata, que los políticos se vayan ya de las cajas. Y, al parecer, después de la intervención del señor Rojas, tanto el señor Atencia, Vicepresidente de Unicaja, como el señor Rodrigo Rato se han ido de Unicaja y de Caja Madrid…, y de Bankia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Lo han oído al señor Rojas y se han marchado de inmediato.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sicilia, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ruego, por favor, silencio. Señorías, les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
        <parrafo>Se han marchado de inmediato porque el Partido Popular, que no quiere que haya ningún político en las cajas, pues se ve que no tiene a ninguno. Bueno, luego hay que repasar los órganos de gobierno y nos daremos cuenta de que en todas las cajas españolas y andaluzas, hay políticos del Partido Popular; no obstante, yo les animo a que prediquen con el ejemplo y se vayan ya. Háganlo, si eso es lo que buscan.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Mire, señorías, con la aprobación de este proyecto de ley cumpliremos con el mandato legal de adaptar nuestra legislación a la legislación estatal, pero también en este proyecto de ley daremos un marchamo andaluz a la reforma que nos llega desde el Congreso de los Diputados. Conseguiremos con ella fortalecer la capitalización y la profesionalización de nuestras cajas de ahorro, pero, sobre todo, conseguiremos un sector financiero más fuerte, un sector adaptado a la nueva realidad económica y financiera del momento; un sector -el de las cajas de ahorro-, con mayor capacidad para captar recursos de máxima categoría, que permita facilitar el crédito a las familias y a las empresas para que así se pueda impulsar la actividad económica y podamos generar empleo, que, sin duda, es nuestra mayor preocupación. Unas cajas al servicio de la economía, de los andaluces y de la generación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sicilia Alférez.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, tiene usted unos minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, todas las leyes son relevantes, pero yo creo que podemos coincidir en que, por el momento económico en el que nos encontramos, por la transcendencia financiera que tiene más allá de su simbolismo, y por los contenidos que incorpora, podemos coincidir en que la ley que van a votar a continuación tiene una dimensión añadida.</parrafo>
        <parrafo>Y, por eso, quiero agradecerles a todos los grupos políticos el trabajo que han desarrollado en la tramitación de la ley, y también a los servicios de esta Cámara, que han aportado el esfuerzo adicional de tramitar esta norma con carácter de urgencia.</parrafo>
        <parrafo>La ley cuya aprobación están a punto de votar completa en nuestra comunidad autónoma una de las reformas fundamentales que ha puesto en marcha el Gobierno de España: la reestructuración del sistema financiero y, particularmente, del sector de las cajas de ahorros. Un proceso de reestructuración que ha de servir para que el sector financiero salga fortalecido y pueda cumplir con la función que se ha dicho en esta tribuna, de ser proveedor de financiación al conjunto de la sociedad, al conjunto de la economía.</parrafo>
        <parrafo>Y, en Andalucía, esta reforma ha sido inicialmente aprobada por el Gobierno de Andalucía mediante decreto ley y, posteriormente, este Pleno acordó tramitarlo como proyecto de ley por el procedimiento de urgencia. Con ella se traslada al sector de las cajas de ahorros andaluzas el nuevo marco normativo fijado por el Estado, con carácter básico, que permita a las entidades optar por diferentes fórmulas de configuración institucional y que pretende facilitar su capitalización, que puedan tener acceso a recursos de máxima categoría en igualdad de condiciones que otras entidades de crédito y profundizar, también, en la profesionalización de los órganos de gestión.</parrafo>
        <parrafo>Su finalidad es, por tanto, fortalecer las cajas de ahorros como entidades de crédito y facilitar el flujo de crédito hacia la economía productiva. Tramitar esta norma como proyecto de ley ha permitido, sin duda, enriquecerla y mejorarla tras su debate parlamentario. Y también, por tanto, quiero manifestar mi reconocimiento a todos los agentes económicos y sociales que han comparecido ante la Comisión de Economía: sindicatos, empresarios, organizaciones de consumidores y usuarios, organizaciones representativas de la economía social, organizaciones representativas de intereses colectivos, así como las propias cajas de ahorros domiciliadas en Andalucía. A todos hemos de agradecerles sus propuestas, muchas de las cuales han podido ser incorporadas al texto de la ley en forma de enmiendas parciales. En esa labor parlamentaria quiero también agradecerle particularmente su labor al ponente del Grupo Socialista, don Felipe Sicilia, del que me consta, me consta su empeño en la búsqueda del consenso.</parrafo>
        <parrafo>Y termino con la satisfacción de saber que este Parlamento ha ejercido responsablemente sus competencias, permitiendo contar a las cajas de ahorros en Andalucía con instrumentos necesarios para culminar con éxito sus estrategias de recapitalización y también con la confianza, señorías, de que el sector financiero saldrá fortalecido de este proceso reestructurador.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, finalizado el debate, vamos a comenzar la votación de esta modificación del proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos, primero, votando las enmiendas que ha mantenido el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa Ciriza, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación ha sido el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 44 votos a favor, 55 votos en contra, 5 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, el texto del dictamen.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa Ciriza, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien. Gracias, señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación ha sido el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 55 votos a favor, 49 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Queda, por tanto, aprobada la ley por la que se modifica la Ley de Cajas de Ahorros de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

