<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>113</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 63</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administracion institucional, Administración municipal, Ayuda a las empresas, Situación financiera de la empresa, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-11/APP-000061</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APP-000061. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre las ayudas y los incentivos a ayuntamientos y/o empresas en situación de crisis, o en proceso de reestructuración, gestionadas, tramitadas o pagadas a través de la Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía (pág. 41).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo. D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente comparecencia, a fin de informar sobre las ayudas e incentivos a ayuntamientos y/o empresas en situación de crisis o en proceso de reestructuración, gestionadas, tramitadas o pagadas a través de la Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía. Presenta la iniciativa..., presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate, tiene, en primer lugar, la palabra el Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Recio, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Recio, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, en representación del Consejo de Gobierno, a petición del Grupo Popular, para informar de las ayudas e incentivos a empresas y administraciones locales en situación de crisis o en proceso de reestructuración, con participación de la Agencia IDEA.</parrafo>
        <parrafo>IDEA, como ustedes saben, señorías, es una entidad de Derecho público, dotada de personalidad jurídica propia y diferenciada de la Administración de la Junta de Andalucía. Está sometida a los principios de actuación de interés público, rentabilidad social, calidad, responsabilidad social corporativa y buen gobierno.</parrafo>
        <parrafo>La Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía es un instrumento especializado fundamentalmente en el fomento de la innovación en una sociedad dinámica como es la andaluza. Su objetivo es la promoción y el desarrollo de la actividad económica en Andalucía mediante la realización de las acciones y la utilización de los instrumentos que prevén sus estatutos. Para este fin, está realizando un gran esfuerzo en la labor de apoyo al empresariado andaluz, desde la gestión y la concesión de incentivos a las empresas a la gestión de proyectos y programas, así como la promoción de infraestructuras industriales y tecnológicas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, a la Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía, el antiguo IFA, le corresponden como principales funciones impulsar la creación de empresas, mejorar la competitividad de las mismas, ofrecer servicios a las empresas, favorecer la cooperación empresarial, fomentar la innovación, favorecer la captación de inversiones estratégicas, promover la creación de parques tecnológicos y centros de innovación tecnológica, así como realizar las actuaciones de carácter técnico, material, jurídico o de servicios que en relación con las materias de su competencia le encomienden la Administración de la Junta de Andalucía, otras administraciones públicas o, incluso, las que conviniere con la empresa privada.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Gobierno de la Junta de Andalucía no piensa renunciar a las políticas de protección social, que en los últimos 30 años han permitido a esta tierra poder competir en igualdad de condiciones con cualquier otro territorio de España o de Europa. Yo lo que me planteo en ocasiones es qué hubiera sido de esta tierra sin este tipo de ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Los socialistas creemos en los incentivos, y en el apoyo público, convencidos de que la Administración ha de contribuir al sostenimiento del empleo y de la actividad productiva. Creemos por eso en un modelo de protección social al trabajador.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, la economía requiere de una iniciativa privada sólida e independiente; pero las vicisitudes por las que ha atravesado, y que de manera tan especial han afectado al empleo en Andalucía, exigen una Administración pública con capacidad de reacción. Capacidad de reacción que permita, sobre todo, que ningún trabajador quede abandonado a su suerte por el deterioro del sistema económico en general o de un sector productivo en particular. Eso, señorías, es una auténtica política de protección social, de atención a aquellos que pueden verse más afectados por esta crisis.</parrafo>
        <parrafo>Los socialistas llevamos 135 años ayudando a los trabajadores, 135 años estando al lado de los que menos tienen. Hemos luchado por un sistema de protección; hemos profundizado en el Estado del bienestar, consolidándolo a través de la ampliación de los derechos de los ciudadanos y de los trabajadores, y en las últimas semanas hemos podido comprobar cómo ustedes, los representantes del Partido Popular, mientras este Gobierno sigue trabajando para reforzar ese sistema de protección, solo intentan buscar cualquier excusa para eliminarlo, porque, después de debatir con ustedes intensamente en las últimas semanas sobre políticas de empleo y ayuda al sostenimiento de los puestos de trabajo, tengo la certeza de que ustedes, señorías del Grupo Popular, no creen en el Estado del bienestar, sino que tan solo creen en el bienestar de su estado.</parrafo>
        <parrafo>Ojalá hoy los andaluces y las andaluzas tengamos la suerte de poder escucharles una mínima aportación, por muy pequeña que esta sea. Sería para este Consejero, no lo pongan en duda, una agradabilísima sorpresa. Pero, a tenor de las declaraciones que han hecho en este Parlamento, y en los medios de comunicación, lo que me queda en claro es que lo que desean es hacer una enmienda a la totalidad al sistema de protección que los socialistas hemos construido para ayudar a los que menos posibilidades tienen. Pero no le quepa la menor duda de que, en este Gobierno, cualquier andaluz puede estar seguro de que van a encontrar a aquellos que por encima de todo apostamos por el bienestar de los trabajadores y de las trabajadoras, situándonos a su lado en aquellos momentos que son más difíciles. Porque las ayudas al empleo son más necesarias ahora que nunca, ahora que la inestabilidad de la economía y de las empresas está presente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, frente a sus calumnias, yo, hoy, como Consejero de Empleo, quiero hablar desde los hechos. Les quiero recordar alguno de los conflictos que hemos conseguido cerrar en los últimos meses, como son los de Astilleros de Huelva, Santana Motor, Pickman La Cartuja, Isofotón, o la antigua Celupal, hoy Torraspapel; conflictos que hemos podido resolver con el acuerdo de todas las partes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la actual situación económica y la incidencia que esta ha tenido en las empresas andaluzas, especialmente en lo que al mercado laboral se refiere, hacen necesaria la puesta en marcha de un conjunto de actuaciones que den una respuesta eficaz y eficiente a la situación de crisis económica y sociolaboral que ha sido generada por la misma. Eso es lo que ha hecho la Junta de Andalucía en los últimos años, y eso es lo que vamos a seguir haciendo de ahora en adelante.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de la Junta de Andalucía ha combinado en los últimos años las medidas para atender las situaciones excepcionales de apoyo a empresas y a sectores productivos en crisis con las iniciativas necesarias para la consolidación de un nuevo y más sostenible modelo productivo. La Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía, IDEA -el antiguo Instituto de Fomento de Andalucía-, ha jugado un papel fundamental a lo largo de los últimos años, un importante papel como instrumento potente y diferenciador de la política andaluza de apoyo a las empresas; un apoyo a empresas que supone toda una serie de recursos que van desde los incentivos directos a fondo perdido, los incentivos reembolsables, las bonificaciones de tipo de interés, los préstamos participativos, las aportaciones al capital social, los préstamos con fondos del Banco Europeo de Inversiones o los avales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la política de apoyo a las empresas y administraciones locales que mantiene el Gobierno andaluz tiene una única y clara ocupación: el mantenimiento de los empleos existentes y de nuestra actividad, y de nuestro tejido empresarial. Por ello, y a pesar de su intento de desacreditar, de forma generalizada, estas políticas excepcionales de apoyo al mantenimiento del empleo, me gustaría poder explicarles a continuación algunas de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Una medida excepcional prevista en el marco de ayudas de la Unión Europea, acordada con los sindicatos y con la Confederación de Empresarios de Andalucía en el marco del VII Acuerdo de Concertación Social, con la que se ha dado respuesta al tejido productivo andaluz, es la orden de ayudas a empresas viables con dificultades coyunturales; ayudas que favorecen la viabilidad técnica y económica de empresas andaluzas que, siendo viables, se encuentran en una situación de crisis coyuntural, de la por que sí solas no tendrían capacidad para poder salir.</parrafo>
        <parrafo>Este programa contempla actualmente una respuesta complementaria a la ausencia de liquidez en los mercados financieros, con tres líneas de actuación: de salvamento, de reestructuración, y ayudas temporales al capital circulante. Las tres incluyen medidas que van desde la inyección de liquidez para garantizar el funcionamiento de las pymes hasta un plan de acción y de reorganización para la empresa. Además, su objetivo es apoyar a las empresas afectadas por las restricciones crediticias en el pago de aquellas obligaciones que tienen vencidas, sin perder de vista sus necesidades de liquidez tanto presentes como futuras.</parrafo>
        <parrafo>Desde su entrada en vigor, a finales de 2008, se ha aprobado un total de 250 operaciones por un importe global de 198,1 millones de euros. Estas operaciones permiten el mantenimiento de la actividad empresarial y afectan a 15.628 empleos, la principal preocupación que tiene el Gobierno andaluz en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este conjunto de medidas que les acabo de exponer es lo que significa, para los socialistas, creer en un modelo de protección social y en aquellos que son trabajadores, y a los emprendedores, porque de ambos depende la creación de riqueza y el mantenimiento del empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estas son las iniciativas que nos hacen sentirnos orgullosos de estar junto a aquellos que ahora lo están pasando peor. Piensen, por primera vez, un poco en ellos, porque en su intento de dañar a este Gobierno con descalificaciones y haciendo una causa general de aquello que es una excepción, lo que hacen es perjudicar a los derechos de los trabajadores, que, legítimamente, lo que necesitan es de esta protección que ofrece la Junta de Andalucía para garantizar su bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Y si me permiten, para acabar mi intervención, dado que tanto a ustedes como a los medios de comunicación más a la derecha les gustan las citas que les estoy dedicando últimamente en mis intervenciones, voy a dedicarles una cita que creo que en esta ocasión les va a gustar, porque la cita pertenece al señor Bocanegra, y la hizo el pasado mes de enero. Dijo: «Gobernar es imitar a Camps». Ya sabemos, entonces, qué es lo que harían ustedes en Andalucía si algún día gobernaran, pero afortunadamente creo que, como sigan por este camino, lo que cosecharán será su cuarta derrota electoral.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación el grupo parlamentario proponente, el Grupo Parlamentario Popular, y en su nombre tiene la palabra su portavoz, el señor Nieto Ballesteros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Va para dos años que vinimos a esta Cámara a decir y a alertar que con el dinero con que teníamos que ayudar a los que estaban perdiendo su puesto de trabajo, o que lo habían perdido, se estaban beneficiando algunos que, en aquel momento, entendíamos que eran anónimos, personajes que actuaban en nombre de la Junta, y que luego fuimos descubriendo, poco a poco, quiénes eran y cuáles eran sus nombres. Descubrimos con el paso del tiempo, a lo largo de estos dos años, que los fondos que iban para los que más lo necesitaban se los acababan llevando los reptiles, algunos reptiles, que hoy ya van teniendo, afortunadamente, nombre y apellidos.</parrafo>
        <parrafo>Desde ese tiempo le hemos pedido a su Gobierno algunas cosas muy básicas, señor Consejero. Le hemos pedido información -es nuestra obligación y estamos en nuestro derecho-. Le hemos pedido dignidad -creo que esa es la obligación y el derecho de todos los andaluces-. Le he hemos pedido transparencia, le hemos pedido rigor y le hemos pedido honestidad. A lo largo de este tiempo, nada de eso que hemos pedido se ha encontrado.</parrafo>
        <parrafo>Llevamos dos años planteando hechos, ustedes poniendo excusas. Llevamos dos años denunciando irregularidades, ustedes sacando eslóganes políticos. Llevamos dos años aportando documentación a los jueces, y ustedes hace pocos días se han personado. Llevamos mucho tiempo intentando que a Andalucía no se la ligue con la actuación de unos golfos que han actuado impunemente con el apoyo de algunas personas de su Consejería y del Gobierno de la Junta de Andalucía y con el dinero de todos los andaluces. Y, además, lo han hecho, señor Consejero, contando con algo que a nosotros nos parece absolutamente lamentable, contando, sistemáticamente, con el apoyo de todos y cada uno de los representantes de ese Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>A lo largo de este tiempo, los rasgos característicos de su actuación han sido una profunda desfachatez, un tremendo descaro y mucha cobardía, porque han querido ponerse detrás del Estado del bienestar y la defensa del Estado del bienestar, y lo que es peor, y lo que es más grave, han querido ponerse detrás, poner como parapeto y poner delante de su propia responsabilidad, al millón ciento veintiséis mil parados que en este momento tenemos en Andalucía. Esos sí que son los que deberían haber recibido esas ayudas, y no quienes se las han llevado impunemente hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Miren, lo primero que apareció fue Mercasevilla -como le digo, hace ya, prácticamente, dos años-. Ustedes negaron, insultaron y acusaron a quienes alertamos de lo que estaba ocurriendo. Después fueron apareciendo otros casos, fue una verdadera metástasis de corrupción que existía, que se sabía por algunos que existía, pero que se ocultaba una y otra vez. A lo largo del tiempo, hemos podido ponerle la verdadera dimensión a ese tumor de corrupción que está en Andalucía, que está dentro del Gobierno andaluz y que, poco a poco, va aflorando. Son casi setecientos millones de euros en cuestión, que tenemos que analizar y que tenemos que estudiar, que hemos querido hacerlo abiertamente en una comisión de investigación, que es como se funciona en los parlamentos democráticos avanzados. Aquí no, aquí en Andalucía nunca se puede.</parrafo>
        <parrafo>De los cuatro o cinco socialistas que decía el señor Chaves, a los 146 que usted ya reconoció la semana pasada en la Comisión de Empleo, pero va subiendo, ese dato va subiendo, porque la investigación se sigue haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y mire usted, señor Consejero, ya resulta patético que se hable aquí, en esta tribuna, de programas y de órdenes para apoyar al empleo, cuando nosotros lo que le estamos preguntando es por el dinero que se ha ido en beneficio de unos pocos y se ha escamoteado a las personas que demandan un puesto de trabajo y a las empresas que están generando empleo y que necesitan la ayuda de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, si grave es que pasara, más grave es aún saber por qué pasó, cuál ha sido la causa y qué es lo que ha hecho posible que se actuara de esta manera y durante tanto tiempo. Ustedes tienen que preguntarse, y nos tienen que decir aquí, en esta tribuna, qué ha fallado. Y han dicho algo, han dicho algo en los últimos días. Ustedes han dicho: «No, fallaron las personas». Vamos, mejor dicho, han dicho: «Falló una persona», de la que antes decían que era un funcionario ejemplar y ahora han echado a los leones como único responsable de esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no creemos que haya fallado una persona, ni siquiera que hayan fallado las personas, nosotros creemos que ha fallado el sistema. Un sistema al que la propia jueza que está investigando el caso ha denominado de una forma muy clara. Lo ha denominado «trama ilegal de corrupción», que es como lo ha dicho, con todas sus palabras. Se ha hablado de fraude, de descontrol, de compadreo, de corrupción, como le he dicho. Se ha intentado justificar esa situación porque había que darle agilidad. Y claro, como había que darle agilidad porque las ayudas eran urgentes, al principio se omitían los controles. Al principio se omitían los controles y luego sabemos que al final tampoco se hacía caso a los otros controles, porque, por un lado, se evitaba que se auditara al IFA por parte de la Cámara de Cuentas -aunque lo pedía el Partido Popular insistentemente que se incorporara-, y, además, cuando llegaban los informes de la Intervención General, se ha dicho también -y lo ha dicho la actual Consejera de Hacienda- que no se les hacía caso y que no se le pasaba esa información al Consejero, entonces, de Economía y Hacienda, el señor Griñán. Pero la señora Consejera, a fuerza de insistir en ser cortafuegos, lo que ha hecho es provocar un incendio y dejar bien claro que sí se sabía, que sí se tenía constancia de que había un problema, de que había una irregularidad grave, profunda, y que no se estaba haciendo nada, que se estaba consintiendo. O más bien, que se estaba amparando. O más bien, que se estaba fomentando por algunos, para poder atender a algunos compañeros de partido que gobernaban algunos ayuntamientos, o bien para atender a algunas empresas que, por alguna razón, merecían la atención de la Junta. Entonces, si al principio no se controlaba, porque había que ser ágil, y al final no se hacía caso a los controles porque, simplemente, no se daba importancia, ¿quién controlaba? ¿Qué estaba pasando aquí? ¿Cuál era el resultado de esa situación?</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire usted, señor Consejero, el resultado de esa actuación, de esos procedimientos en los que usted no quiere entrar... Usted nos habla aquí de programas, de órdenes... Yo le hablo de lo que no está en los programas y lo que no está en las órdenes, lo que está oculto, lo que no ha tenido transparencia. ¿Sabe usted lo que ha pasado? Pues que los golfos han campado a sus anchas, que han hecho lo que han querido. Y ahora le diré alguna cita, para que usted también sea consciente -aunque lo sabe, pero para que lo sean todos- de hasta qué punto se ha actuado a sus anchas por parte de algunos golfos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ustedes han ido a presión, a la presión que ha metido el Partido Popular, a la presión que ha metido la justicia. Nunca han querido reconocer nada, lo han reconocido porque no ha quedado más remedio. De cero casos, que lo han dicho aquí en este mismo salón de plenos durante muchas ocasiones, de cero casos que no había ni un solo caso de corrupción ni una sola irregularidad. Primero, los cinco o seis socialistas que decía el señor Chaves; luego, pasaron a 70, y de 70 a 146, y vamos subiendo, señor Consejero; vamos a seguir subiendo sin ninguna duda.</parrafo>
        <parrafo>Hace pocas fechas también supimos que no solo eran algunas empresas -que podría ser lógico-, también eran algunos ayuntamientos a los que se ayudaban por parte del IFA con ese fondo de reptiles que servía para cosas muy peregrinas. Luego, si quiere, le digo alguna de las que han servido. Desde una actuación para una inversión ecuestre a una residencia de mayores que nunca llegó a hacerse y que ha tenido que equiparse con otro dinero de otro sitio. Porque tampoco se controlaba si efectivamente el dinero se gastaba en aquello en lo que se pedía.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues se les da a 13 ayuntamientos, se les dan estas ayudas, que sepamos de momento. De los 13 ayuntamientos, el 90% de Sevilla y de una zona muy concreta de Sevilla, muy vinculada a personas que tomaban estas decisiones. El 90% de Sevilla, pero es que el ciento por ciento del PSOE.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo conocían los alcaldes de Andalucía que estaban estos fondos disponibles? ¿Qué procedimiento utilizaron? ¿Cómo decidieron a quién sí y a quién no? ¿Por qué se dieron esos fondos a esos ayuntamientos y se les negaba sistemáticamente a la inmensa mayoría? Pues, por lo mismo, señor Consejero, porque había un descontrol absoluto, que a ustedes les interesaba, que les permitía hacer, con el dinero de todos, políticas de partido. Y han intentado a través de eso permitir que todos, bajo el paraguas de esa defensa del Estado de bienestar y de los trabajadores, consintiéramos un fraude masivo como el que ustedes han empleado durante los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ¿cuál ha sido el procedimiento que se ha utilizado? ¿Un procedimiento guiado por la publicidad, transparencia, concurrencia no competitiva, objetividad, igualdad o no discriminación? ¿Ese que usted defendía la semana pasada en la Comisión? Pues no, señor Consejero. El procedimiento ha sido el secretismo, la opacidad, los privilegios del partido y dentro del partido a los enchufados de los dirigentes del partido, la absoluta desigualdad, la profunda discriminación y la absoluta falta de criterio y falta de vergüenza política en la utilización de fondos que son tremendamente sensibles, los más sensibles, los que van a la creación de empleo y a apoyar a los que no tienen un puesto de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ustedes nos dicen que no tenemos vergüenza, porque estamos atacando a los trabajadores. Mire, lo que estamos haciendo es defender a los trabajadores. Estamos defendiendo a los que necesitan esas ayudas a esos fondos. Ustedes ya sabemos lo que piensan.</parrafo>
        <parrafo>Lo que piensan, más o menos, es lo siguiente. Dicen: «Los intrusos no son intrusos, son criaturas necesitadas de ayuda social laboral que están desempleados. Si teníamos 10 empleados en una empresa y dos criaturas ajenas, me decían: “hombre, estudia de la inclusión de 12 en el mismo ERE y así lo resolvemos”».</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto, señor Consejero, ¿quién decía: «incluya dos en el mismo ERE»? ¿Cuántos dos se han incluido en todos los ERE? ¿Quién ha decidido a qué criatura sí y a qué criatura no? Mire, porque en este momento en Andalucía tiene usted 1.126.000 criaturas. ¿A todas se les va a poder dar la misma atención que se les ha dado a las que están apareciendo en los ERE?</parrafo>
        <parrafo>Porque usted, como responsable público y como representante de todos los andaluces y miembro del Gobierno de la Junta de Andalucía, tiene que tomar decisiones intentando que esa misma decisión la pueda defender y se le pueda dar o quitar a cualquier andaluz. Esos son los principios que usted defendía el otro día en la Comisión: el de igualdad de trato, el de objetividad, el de publicidad; lo contrario de lo que se ha hecho. No sigan amparándose en la defensa de los trabajadores, señor Consejero, porque es patético, y además es mentira. Hagan lo que tienen que hacer, investiguen y vayan al fondo, al fondo de esta situación.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No puede mantenerse esta situación y, sobre todo, señor Consejero, explíquenos si quien decidía a quién se les daba estas ayudas y dónde salían los fondos era la Consejería de Empleo, ¿qué pinta aquí el IFA? ¿Por qué se utilizaba el IFA?</parrafo>
        <parrafo>¿Quiere que se lo diga yo? Para que no se supiera qué se estaba haciendo con el dinero, para huir de los controles, para que no se auditara, para poder hacer literalmente lo que le daba la gana a quien tomaba las decisiones. Y, al final, el tiempo y esta investigación que se está realizando ahora están dando la razón.</parrafo>
        <parrafo>Podríamos ir, no a esos medios de la derecha a los que usted antes hacía alusión, si quiere le sigo leyendo una entrevista que se publica en un medio que no es precisamente de la derecha, un medio legítimo que tiene una línea editorial probablemente más cerca de los planteamientos de su partido que de los del mío. Le puedo leer una entrevista en la que se deja claro cuál ha sido la forma de actuar y le puedo leer también una investigación posterior donde se habla de esos ayuntamientos a los que antes les hacía referencia.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, no pierda más oportunidades para hacer las cosas bien. Usted ha llegado en el momento que ha llegado. Ha tomado las riendas de una investigación que, de verdad, queremos creer y queremos saber si llega a donde tiene que llegar, y queremos saber si se va a investigar todo lo que hay que investigar, si se va a llegar al fondo de la situación y si van a asumir responsabilidades quienes, durante todo este tiempo, han consentido, han amparado o han fomentado esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Mire, si quiere, insisto, vamos a detalles concretos, yo le pediría que fuéramos. No me siga hablando de los divino y lo humano. No se vaya otra vez por las ramas. No nos hable de lo que no estaban preguntando. Hable de esto. Díganos qué está haciendo, en concreto, con esta investigación. ¿Por qué no han querido que haya una comisión de investigación? ¿Qué le están dando traslado a la jueza en su investigación? ¿Por qué, a través del IFA, y no directamente la Consejería de Empleo? ¿Por qué, señor Consejero, ahora que el IFA… bueno, antes tampoco estaba, usted tiene que venir aquí a dar explicaciones y no aparece el Consejero en cuya consejería estaba esa dependencia? ¿Por qué, señor Consejero, se ha actuado sin ningún control? ¿Y por qué no se reconoce que se ha actuado sin ningún control? ¿Por qué a unos se les daba ayuda y a otros se les negaba?</parrafo>
        <parrafo>Fíjese. De momento lo que sabemos a través de esa investigación o de esa publicaciones en diarios no de derechas que se han realizado, nos dicen que solo hubo una petición que se rechazó. Una segunda petición de Dhul, de la empresa Dhul, todas las demás se dieron. Qué suerte tuvieron esas empresas de llegar, topar y encontrase con la ayuda. Qué suerte.</parrafo>
        <parrafo>De momento llevamos 146 irregularidades en los ERE. ¿Cuántas cree usted que se van a dar más? Y de momento sabemos que hay tres ayuntamientos, ciento por ciento PSOE, qué suerte han tenido. Porque mira que hace falta ese dinero en todos los ayuntamientos, y no llega ese dinero, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo que tenemos que ver si ustedes son, de verdad, leales con algo que es fundamental: con la justicia. ¿Hasta dónde están dispuestos a llegar? Nosotros, hasta el final. Hasta el final. Y ahí están los jueces. Y nuestra obligación es asumir la responsabilidad del grupo que controla y fiscaliza al Gobierno y llevar a los tribunales si es necesario, porque aquí no se ha podido, en la investigación política, esa investigación.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, si ustedes están en la misma línea tienen mucho que aportar, mucho que explicar y ya están perdiendo tiempo si no llegan a esta tribuna y les dicen a todos los andaluces que esto se ha acabado, que lo están controlando, que los responsables van a tener que ir a donde les corresponde, que probablemente sea la cárcel, y que nunca más, nunca más en Andalucía vamos a tener esta vergüenza que estamos sufriendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Contesta, en nombre del Consejo de Gobierno, el Consejero de Empleo, señor Recio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. La verdad es que esta tarde he visto un avance sobre mi última intervención aquí, la que había tenido ocasión de escucharles y es el principio de inocencia. Yo les dije la semana pasada cuál era mi interpretación para el Partido Popular, que era que en Andalucía, en España, todos éramos inocentes hasta que no se demostraba que era socialista. Esa era mi interpretación de la semana pasada.</parrafo>
        <parrafo>Pero esta semana ustedes han avanzado, porque de ciento y pico irregularidades, el señor Nieto nos dice que es que todos son socialistas. Todas las irregularidades que hemos encontrado…, sabe usted más que yo. Porque yo, la verdad, no conozco, de las personas que posiblemente hayan cometido irregularidades, cuál es la afinidad política que tienen. Usted dice que todos, absolutamente todos, son socialistas. Con lo cual, luego, quieren ustedes que las personas de progreso en Andalucía no sientan cierto temor cuando les escuchan. Es que es tremendo. Es algo que tienen ustedes, cada vez que suben aquí, la oportunidad de cambiar y no cambian.</parrafo>
        <parrafo>Mire ustedes, el Gobierno andaluz se siente engañado, avergonzado e indignado ante quienes pueden haber utilizado fondos públicos de manera irregular. Este es el sentimiento del Gobierno andaluz. No tengan ustedes la menor duda.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros lo que hacemos es perseguir la ilegalidad. El Gobierno andaluz rechaza y persigue cualquier tipo de comportamiento que sea ilícito. Y, en este caso, lo que hacemos es colaborar con la justicia de forma activa.</parrafo>
        <parrafo>Miren, tienen ustedes que coordinarse. El señor Sanz, en la Comisión de Empleo, ya acabó reconociendo que no iba a pelear más por quién había empezado a llevar, en el caso de Mercasevilla, el tema a los tribunales. Y dice: «Venga, para usted».</parrafo>
        <parrafo>Le reconozco, ha sido el Partido Socialista el que llevó el tema a la justicia. Usted, hoy, vuelve a repetir que no, que es que... Vuelve, erre que erre, con que fueron ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo, la verdad, es que estoy colaborando..., estamos colaborando, desde el Gobierno, con la justicia; estamos colaborando como se debe colaborar, y es aportando toda aquella información que tenemos, anticipándonos; pro activamente llevándoles todos los casos, uno a uno.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted me puede decir, no en qué gobierno de los que ustedes gobiernan, sino en qué gobierno ustedes conocen que se haya podido actuar de manera más transparente y más activa con la justicia de lo que lo estamos haciendo actualmente en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo lo que creo..., yo lo que creo, sinceramente, es que este Gobierno está persiguiendo irregularidades, y a ustedes lo que les ocurre -al Partido Popular- es que las irregularidades les persiguen a ustedes. Esta es la diferencia entre el Partido Socialista y el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y lo he explicado varias veces aquí, en esta Cámara, pero se lo voy a volver a repetir, cuál es el proceso que nosotros seguimos. Como usted me pide que sea concreto y que le diga exactamente «cuál es el proceso que ustedes siguen a la hora de dar las ayudas», pues se lo voy a volver a repetir una vez más.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, ya hemos indicado que es la empresa o la organización quien debe solicitarlo. Después, si se dan unas condiciones para poder adquirir un compromiso, lo que hacemos es que el acuerdo se instrumentaliza a través de un protocolo de acuerdo, y en este protocolo quedan fijadas las condiciones, los destinatarios de las ayudas y las ayudas en sí. A continuación, se hace el pago de las ayudas mediante encomiendas y convenios específicos entre la Dirección General de Trabajo y, antes, el Instituto de Fomento de Andalucía -ahora, la Agencia IDEA-, con la finalidad de llevar a cabo actuaciones materiales para la realización del pago de las ayudas, con cargo a presupuestos, con cargo a financiación, que, para tal fin, recoge el presupuesto de nuestra Comunidad Autónoma. Obviamente, como le he dicho en varias ocasiones, todas las actuaciones están sometidas a control, todas; a un control que se denomina «control financiero permanente». Y, como puede ver, no ha habido -ni hay ni habrá- fondos públicos que estén exentos de control y de mecanismos que lo regulen en esta Consejería de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, es que en su intervención dice usted..., vuelve usted al principio de lo que fue el planteamiento del Partido Popular en toda la política sociolaboral que estamos desarrollando en la Junta de Andalucía. Usted vuelve a repetir: «Los seiscientos y pico millones de euros están mal utilizados». Mentira, señor Nieto, mentira. Lo que dice esta investigación -y, si usted quiere creerla, bien y, si no quiere creerla, pues es su problema-, lo que dice esta investigación, hecha por funcionarios independientes, no este Consejero, es «que, del total de fondos de expedientes vivos de regulación de empleo que ha manejado esta Consejería, solo el 1% está mal utilizado». Esto es lo que dicen los informes.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuáles son los resultados que yo preveo hasta el final de la investigación? Todavía no ha concluido, pero mi previsión es que ese porcentaje se mantendrá, porque solo restan cuatro empresas, y cuatro empresas respecto al total no es un número muy elevado.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Nieto, usted vuelve a confundir la parte con el todo. Si usted quiere creer a esos grupos de investigación, como le digo, lo cree y, si no, no se preocupe porque esto no va a quedar aquí: toda la información va a ir a la justicia, y va a ser la justicia quien, finalmente, determine si hay responsabilidades o si no hay responsabilidades en todo este proceso.</parrafo>
        <parrafo>Mire, me pregunta también por qué no ha venido el Consejero de Economía, Innovación y Ciencia a contestar esta pregunta. Porque el grupo parlamentario intuía -y yo creo que con buen criterio, al ver su intervención- que lo que iba era a hablar sobre los temas de empleo, y, por lo tanto, en la relación que mantenemos en este Consejo de Gobierno, se creyó oportuno que fuera yo quien le contestara sobre esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, hace otra pregunta: ¿Por qué no hay una comisión de investigación? Mire, le recuerdo, señor Nieto, que estoy..., creo que hoy tengo esta comparecencia, mañana creo que tengo una interpelación y 14 preguntas orales. ¿Usted conoce, en algún caso, que esto pueda ser una voluntad de un Gobierno por no comparecer, por no aportar, por no aclarar, por no ser transparente...?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo, la verdad, ustedes tienen ahí los Diarios de Sesiones. Vamos, me imagino que habrá habido un récord anterior en este Parlamento de que un Consejero haya tenido más intervenciones, más preguntas o más contestaciones de las que yo estoy teniendo. Pero no se preocupen, les digo, no solo voy a intervenir aquí, como tiene que ser, todas las veces que ustedes crean necesario preguntarme sobre este tema, sino que todas las preguntas que me han hecho como Consejero de Empleo en estos días, que son ciento y pico, si no recuerdo mal, ustedes las tienen hoy registradas, que pueden ustedes ir cuando quieran, según el Reglamento de esta Cámara, a la Consejería de Empleo; que tienen ustedes las puertas abiertas para consultar allí lo que crean oportuno. ¿Puede haber más transparencia?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Miren, los ciudadanos andaluces, que son a los que nos debemos en este Parlamento, pensarán qué más puede hacer un Consejero de Empleo. Ha supervisado, ha investigado, ha trasladado a la justicia, se ha comprometido a reincorporar hasta el último céntimo que pueda estar mal utilizado y, encima, por si cabe alguna duda, ustedes tienen las puertas abiertas. ¿Qué buscan ustedes, señorías del Partido Popular? ¿Qué buscan, realmente, en este proceso, cuando ustedes exigen una comisión de investigación? Porque más información y más disposición que este Consejero, pues, yo creo que no se puede tener.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo no tengo ningún conocimiento de más irregularidades, señor Nieto, porque, si las tuviera, o si las tengo en el futuro, actuaré de la misma manera. Lo que les pido a ustedes es que, si tienen algún conocimiento de alguna irregularidad, dejen de ensuciar la vida pública en Andalucía y hagan igual que este Consejero: investiguen, vayan a la justicia y, si pueden, recuperen hasta el último céntimo que haya podido ser mal utilizado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para el turno de réplica, tiene la palabra el señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, cuando uno escucha lo que quiere escuchar, responde lo que quiere responder, no atiende a lo que se le dice, sino que simplemente responde lo que ya tiene previsto, pues ocurren las cosas que ocurren en su intervención. Yo creo que tengo que matizarle algunas de las cosas que usted ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo entiendo que en su grupo parlamentario le hayan dicho: «Consejero, esto» -entre comillas- «se lo come usted, a usted le toca. Y ya no le salta a nadie más. Bastante problema tiene». En fin, usted ha llegado cuando ha llegado, y se ha encontrado lo que había, pero está, también, en la responsabilidad de quien asume estas situaciones.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, no siga haciendo lo mismo, no siga haciendo malabarismos para escudar o excusarse detrás de ambigüedades en lo que, al final, tiene que ser, simplemente, dar una explicación clara, concisa y concreta. Si no le estamos pidiendo otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>Mire, para que no haya dudas, aunque lo puede aclarar leyendo el Diario de Sesiones o viendo la grabación que se hace de esta intervención: Ni yo, ni ningún compañero de este grupo parlamentario, ni ningún miembro de mi partido, ha dicho que todo el dinero que se ha utilizado en estos fondos sea parte de una trama corrupta. Ninguno, ninguno, ninguno. Yo le he dicho, en concreto, y está grabado y está recogido en el Diario de Sesiones, y le reto a que lo veamos, yo le he dicho: «Hay casi setecientos millones de euros en cuestión». Porque tiene que investigarse, porque ustedes han dado lugar a que tenga que estar en cuestión, porque no han establecido controles, porque no han establecido un procedimiento, porque se lo han dado a quien han creído que haya que dárselo, sin tener esos criterios que usted mismo ha dicho que tenían que aplicarse a partir de ahora, señor Consejero. Usted ha dicho que habría que aplicarlo a partir de ahora. Luego, hasta ahora, no había. Y no le digo ya... Si quiere, le leo lo que decía esa entrevista, en ese periódico tan poco de derechas, como le he dicho anteriormente, donde decían algunos: «Hombre, pues gracias a que, a partir del año 2001, algo había. Antes, ni eso».</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues esa es la situación que tenemos y la que ustedes han creado.</parrafo>
        <parrafo>Primero, no decimos que los setecientos millones de euros -casi setecientos- sean todo corrupción, no, pero hay corrupción.</parrafo>
        <parrafo>No le digo que los 146 irregulares..., esas 146 criaturitas, como decía el otro, sean del PSOE. Si usted no los conoce, fíjese yo. Yo sí que no los conozco, señor Consejero, pero seguro que hay algún compañero que sí los conoce a casi todos. [Aplausos.] Seguro que sí. Y se lo puedo asegurar, que de esta parte del ideario político la mayoría no son, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí le he dicho es que son el cien por cien, y habrá sido un lapsus suyo, o a lo mejor es que en ese momento, le hablaba alguien de su grupo. Lo que sí le he dicho es que el cien por cien de los ayuntamientos que han recibido ayudas con ese Fondo de Reptiles, el cien por cien, del PSOE. Qué casualidad, hombre, el cien por cien. Eso sí que es así, y eso se lo he dicho y se lo reitero ahora.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes dicen que han colaborado con la Justicia. Hombre, señor Consejero, hay muchas formas de mentir: la mayor, o la que hace más daño, la media verdad. Y dentro de la media verdad, la media verdad forzada, señor Consejero. Que ustedes digan que han colaborado con la Justicia, cuando han estado hasta el último minuto intentando esconder lo que era imposible esconder, hombre, señor consejero, no hay manera.</parrafo>
        <parrafo>Aquí aparecieron unas cintas que fueron el detonante de esta situación, la punta del iceberg, que fueron a un responsable, o a un miembro, del equipo del anterior Presidente de la Junta de Andalucía, que se dio traslado a la Fiscalía, que la Fiscalía no actuó durante un tiempo bastante prolongado, y que tuvo que presentar una denuncia mi compañero, Juan Ignacio Zoido, para que se investigara y para que se supiera la verdad sobre este asunto. Y esa es la realidad, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, a partir de ahí, a partir de ahí, ustedes han ido absolutamente forzados, permanentemente, en toda esta historia.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, queda mucho por hacer, queda mucho por investigar. A ustedes les queda mucho por investigar y por abrir, de una forma ya definitiva, las ventanas, y que entre el aire, y que deje de oler a lo que huele este asunto.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen que actuar con contundencia, no blindarse, no seguir protegiendo a algunos que claramente están marcados por este procedimiento. Y tienen que hacerlo, además, con claridad.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe cuál es su problema? Pues que temen que no haya cortafuegos, como ha intentado la señora Consejera de Hacienda, y que este incendio acabe quemando al Presidente de la Junta de Andalucía. Pero no se preocupen: Si no es este, será otro, señor Consejero. Ya están preparando en Madrid la alternativa. No se preocupen ustedes: será otro el incendio que acabe llegándole al señor Presidente de la Junta de Andalucía, todavía el señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en su respuesta me decía que la forma de actuar es muy clara. Ustedes plantean un protocolo de acuerdo, se fijan unos contenidos, se establece un compromiso de pago, se le pasa el dinero a IDEA -antes al IFA-, se realiza el pago, y luego hay un control permanente. Bueno, pues, señor Consejero, bastante deficitario el control y bastante inexplicable el procedimiento. ¿Por qué lo tienen que hacer a través de IDEA, o antes a través del IFA? ¿Por qué? ¿Porque eso lo hace más rápido? ¿Porque lo hace más ágil? ¿Porque eso evita controles? ¿Porque eso elimina la intervención de algunos funcionarios que ustedes no quieren que aparezca?</parrafo>
        <parrafo>En esa entrevista que se hace, al único que ustedes han señalado con el dedo en ese periódico, que no es de derechas, señor Consejero, dice: «Hombre, lo que no íbamos a estar es al capricho del interventor». Claro, por eso estábamos al capricho de los otros que no eran los interventores, y, entonces, ya nos saltábamos el control y eliminábamos todo lo que tenía que venir de esa vía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y mire, señor Consejero, le voy a decir un dato de esos ayuntamientos. Podríamos hablar de muchos, pero usted conoce el Ayuntamiento de El Pedroso. Resulta que esa persona que durante mucho tiempo estuvo utilizando y disponiendo de ese Fondo de Reptiles fue alcalde de El Pedroso. Ahora nos encontramos con un convenio de colaboración que suscribe la Dirección General de Trabajo y Seguridad Social con IDEA para darle una ayuda a El Pedroso. Fíjese, se le da, además, con cargo a ese fondo, para que se haga un estudio de yacimientos de mármol existentes en el término municipal de El Pedroso. Esa es la vía por la que, claro, cualquier ayuntamiento podía solicitar esa ayuda. Se le dan 450.000 euros a este ayuntamiento. Por cierto, se ingresa en una cuenta de La Caixa. Esa es la forma, también, en la que apoyaban a las cajas andaluzas, una cuenta de La Caixa. ¿Y se establece algún control? Ninguno: no saben ni siquiera si se hizo ese informe.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, esto también se lo vamos a dar a la Justicia, porque también hay que investigarlo, y porque también ha quedado fuera del control que ustedes no han querido hacer de las ayudas que se han dado con cargo a un fondo necesario, legítimo, imprescindible en este momento, porque tenemos 1.126.000 parados, que ustedes han utilizado para beneficiar a unos pocos, a unos pocos muy cercanos, y a unos pocos que han tenido la suerte de contar con los recursos que se les ha negado a muchos durante mucho tiempo. Y, además, usted nos quiere decir que el Partido Popular es el culpable de esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Pues, señor Consejero, abra los ojos, mire bien, investigue, y resuelva de una vez esta situación, porque ustedes la han creado y ustedes tienen que resolverla.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Ahora sí, para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra el Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Recio, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo, evidentemente, cuando lo escucho, señor Nieto, les voy a hacer una recomendación: creo que se deberían ustedes coordinar más, porque, si ustedes me dicen que aquí, en este Parlamento, no han dicho que todas las ayudas sociolaborales de la Junta de Andalucía estaban mal dadas, pues vamos a los Diarios de Sesiones y vamos a verlo, si lo han dicho ustedes o no lo han dicho. Lo han dicho, y lo han dicho repetidamente. No en este Parlamento, sino, además, en todos los medios de comunicación de Andalucía, repetidamente. Y, además, lo que han generado ha sido un problema de carácter social a aquellas personas que, teniendo todo el derecho a recibir esas prestaciones, ustedes les han metido el miedo en el cuerpo diciendo que no tenían derecho a esas prestaciones. Eso es lo que han hecho ustedes, señorías. Y además les digo:</parrafo>
        <parrafo>Dice que usted no ha dicho que los 146 eran socialistas. Vaya usted al Diario de Sesiones y lo va a poder comprobar, cómo sí lo ha dicho. Pero no solo el problema es que lo haya dicho, sino que lo siente. El problema es que lo siente, que siente que es el socialismo el que está detrás de cualquier tipo de corrupción.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, hay temas preocupantes en su intervención: se lo digo sinceramente, señoría. ¿Usted me ha visto hablar mal, alguna vez, de la Policía, de los jueces, de los fiscales? Tengo máximo respeto a todas esas instituciones: máximo respeto. Y usted acaba de decir aquí que su compañero Zoido tuvo que ir ¿porque no se fiaba de la Fiscalía? ¿Adonde nosotros llevamos el tema? ¿Es esto usted lo que me quiere decir? Porque usted, en su intervención, lo que está diciendo es que tuvo que intervenir su compañero Zoido porque, si no, este tema no se iba a aclarar.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo tengo plena confianza en la Fiscalía, plena confianza. En la Fiscalía, en la Policía Judicial, en los jueces, en todo lo que son las instituciones de esta comunidad autónoma y de este país. Por eso lo que hago es: colaboro con ellas; colaboro desde el momento uno en este tema, y en cualquier otro tema que pueda haber.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, usted dice que aquí no ha habido ningún tipo de control. Pues, vamos... A usted le gustan los resultados, le gustan los números. Vámonos a los resultados.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo diría usted que es un procedimiento en el que falla el 1%? ¿Diría usted que es un procedimiento desastroso? Estamos diciendo que, hipotéticamente, falla el 1%. ¿Usted diría que ese procedimiento no sirve, que el control no funcionaba?</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que digo es que había procedimiento, que había control, y que lo que ha habido ha sido unos sinvergüenzas que han alterado ese control y se lo han saltado. Y este consejero lo que siente es vergüenza por cualquier persona que se pueda saltar un control, y lo que va a hacer, como siente vergüenza, es irse a la Justicia y llevar a esas personas que se han saltado. Y no solo esto -se lo he dicho y se lo repito-: Voy a recuperar hasta el último céntimo, para que los andaluces puedan aprovechar ese dinero para la finalidad que debía ser, que era el empleo, y eso es lo voy a hacer como consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, nosotros no hemos señalado con el dedo a nadie, no hemos señalado con el dedo a nadie. Son ustedes los que señalan con el dedo a todo el que es socialista en esta Comunidad Autónoma. Nosotros, lo que hacemos es: investigamos, conocemos, nos fiamos de la independencia de los funcionarios, y, cuando tenemos todo esto, vamos a la Justicia cuando tenemos alguna duda. Esto, a ustedes, ni les suena, ni les suena, porque la verdad es que en las comunidades autónomas que ustedes gobiernan, no es que ya no lleven este comportamiento, sino... ¿Me pueden decir ustedes qué van a hacer respecto al tema de Gürtel y los cientos de millones que hay en esa trama? ¿Lo van a recuperar y se lo van a devolver al pueblo español para que pueda ser utilizado?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Yo les digo: Yo voy a recuperar hasta el último céntimo.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego a sus señorías silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y mire, para terminar, aquí, si ustedes quieren saber para quiénes están preparando el relevo, miren en sus propias filas, porque creo que es en sus propias filas donde se necesita un verdadero relevo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se suspende la sesión hasta mañana a las nueve y media.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

