<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>42</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 24</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cese de la actividad, Conflicto laboral, Energía solar, Energía térmica, Industria energética, Mantenimiento del empleo</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000130</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000130. Pregunta oral relativa a cumplimiento ERTE y futuro de Isofotón (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Francisco Vallejo Serrano, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a cumplimiento ERTE y futuro de Isofotón, que formula el ilustrísimo señor don José Antonio Castro Román, del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señor Consejero y señorías.</parrafo>
        <parrafo>Antes de esta pregunta, sabe que se han producido dos hechos muy preocupantes para el futuro de la actividad y del empleo en Isofotón. El primero, fue la reunión que el 16 de marzo tuvo la UGT con la delegación provincial, para denunciar el incumplimiento del expediente de regulación temporal de empleo e, incluso, el desmantelamiento de alguna maquinaria de la empresa que estaba sin estrenar. Esperan una reunión con usted, así lo transmitieron a la delegación provincial.</parrafo>
        <parrafo>Y el segundo, esta semana. El 24 de marzo, hubo una asamblea de trabajadores y una movilización -esta vez convocada por las Comisiones Obreras-, donde denunciaban que parece ser que el grupo Bergé, que es propietario de Isofotón, se quería deshacer de la firma, ponerla en venta, y pidieron una intervención firme de la Junta, en el sentido de inyectar nuevamente capital y tener una presencia más efectiva, una incorporación más amplia, en el consejo de administración.</parrafo>
        <parrafo>Por eso queremos saber cuál es su opinión sobre el futuro de Isofotón y también qué puede hacer la Junta de Andalucía para garantizar dicho futuro.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, efectivamente, Isofotón tiene una situación delicada en estos momentos. Una situación delicada que viene de dos causas: un grave desequilibrio financiero en sus cuentas y, por otro lado, una caída de la actividad muy significativa; aparte de algunas otras noticias que todos conocemos por los medios de comunicación de problemas internos en la propia gestión de la compañía.</parrafo>
        <parrafo>Para hacer frente a esta problemática, Isofotón ha tomado dos medidas. Una primera, está renegociando con las entidades financieras la deuda existente, en estos momentos, en la compañía. Y, una segunda, la presentación de un expediente de regulación temporal de empleo durante 90 días para hacer frente a la caída de la demanda que ha tenido.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Nuestra posición ahí, como puede entender, ante una compañía de la importancia de Isofotón; importancia por los empleos que tiene, importancia por el carácter estratégico del sector, por su posición -es la segunda compañía europea en energías renovables fotovoltaicas, solar-fotovoltaica-... Lo que hemos hecho ha sido ponernos a disposición, inmediatamente, de la compañía, para colaborar y ayudar en lo necesario para garantizar el futuro de la empresa y, por lo tanto, hemos tenido reuniones con la compañía, nos hemos reunido con el Comité de empresa y vamos a seguir teniendo reuniones con unos y con otros, también con los representantes sindicales.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, se ha abierto un expediente a Isofotón para conocer exactamente el estado de las inversiones que han sido incentivadas por parte de la Junta de Andalucía. Ha habido un movimiento de maquinaria, efectivamente. Se ha hecho una primera visita a la compañía ya de servicios de inspección y se nos ha comunicado, cosa que tenemos que comprobar, que no se traslada la maquinaria a ningún sitio, sino que es una maquinaria comprada, no utilizada y no pagada, de cuatro líneas que se habían comprado de laminadoras, dos parece que no las necesitan y que no pueden o que les resulta difícil pagarlas y han acordado con el suministrador que se les devuelve, al menos temporalmente, durante un año, hasta que mejore la actividad y entonces pueda ser vuelta a la empresa en las mismas condiciones en cuanto al precio y las condiciones de pago.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la situación actualmente. Vamos a seguir trabajando en el tema y me comprometo, desde luego, que por la Junta no va a quedar tomar cuantas decisiones sean necesarias para salvaguardar el futuro de la compañía Isofotón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias por la información, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Coincidimos con usted en que hablamos de una empresa muy importante por el carácter estratégico al que hacía referencia del sector.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos preocupa las cuentas poco claras que tiene la empresa. Usted ya ha manifestado que conoce ese desequilibrio financiero y que, además, se va a revisar el estado de las inversiones de la Junta. A nosotros nos preocupaba este dinero público sin control ni contrapartida. Usted mismo nos decía que Isofotón ha tenido, desde el año 2000, 28.710.000 euros, más un préstamo IFA, más dos subvenciones concedidas y abonadas por el Gobierno de España, etcétera, etcétera. Y, claro, lo que nosotros entendemos es que la crisis económica nos demuestra que solo con subvenciones no se garantiza la viabilidad de las empresas, sino que hace falta un control público para evitar la fuga de capital. Los trabajadores si ven que sale maquinaria... Usted nos lo ha explicado y a mí me vale. Pero, claro, con el anuncio de la empresa de la posibilidad de abrir una nueva fábrica en Ohio y que estaban esperando cuantiosas -según decían ellos- ayudas públicas del gobierno norteamericano para ello. Pues, claro, al ver salir la maquinaria escama bastante, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lo que le pediríamos es que dado que su Consejería es fundamental en el cambio de modelo, nosotros se lo hemos reconocido y confiamos en ello, decirle que no podemos confiar en este sistema, es decir, que el modelo de ayuda de inversión pública tiene que tener esa contrapartida de control y de responsabilidad social por parte de la empresa. Por lo tanto, lo que les instamos es a intervenir enérgicamente, no sabemos si ahora es viable inyectar dinero público y conseguir una inyección privada, pero lo que sí tenemos claro es que debe haber una presencia importante de la Junta de Andalucía en ese Consejo de Administración y no dejar escapar lo que puede ser un buque insignia de ese cambio de modelo de esa actividad productiva que despunta en Andalucía y que ahora mismo, con la situación que vive Isofotón, está bastante en entredicho.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Dos cuestiones que me parecen importantes: control de las ayudas públicas exhaustivo. Cada euro que se ha pagado a Isofotón está justificado que se ha invertido, que están allí las maquinarias, que están las obras y, por lo tanto, exhaustivo control.</parrafo>
        <parrafo>¿Ayudas? Muchas. Isofotón es de las compañías que más ayudas ha tenido de la Junta de Andalucía, gracias a eso hoy tiene, entre directos e indirectos, casi mil trabajadores. Gracias a eso es la segunda compañía europea fotovoltaica. Evidentemente, ni las ayudas ni la Junta pueden garantizar la gestión futura de una empresa y usted sabe que hay unas normas, unas normas que cumplimos exhaustivamente en cuanto a garantía de las inversiones, incluso, de los anticipos que se le ha dado algún anticipo a Isofotón sobre subvenciones futuras y que están todos con aval bancario que garantiza que en caso de incumplimiento inmediatamente revierte el dinero a las arcas públicas. Por tanto, control exhaustivo en todo momento con la garantía absoluta de que cada euro se ha invertido en Isofotón, se ha generado el empleo, la riqueza y, gracias a eso, se ha convertido en la compañía que ha sido a lo largo de estos años.</parrafo>
        <parrafo>Compromisos, todos, mire usted. Isofotón nació de la mano de la Junta de Andalucía, no podemos olvidar que hace 20 años, cuando nadie creía en las energías renovables y solar, la Junta de Andalucía apostó por una compañía que estaba en quiebra, la desarrolló, la privatizó y se ha convertido en una bandera de las energías renovables en todo el mundo. Si ahora se expansiona a Estados Unidos creemos que es positivo, porque es para buscar nuevos mercados y para dar más trabajo a la factoría de Málaga. No se preocupe que vamos a tener un control de cada máquina que pueda moverse en esa empresa, de cada movimiento que haya porque, entre otras cosas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... los recursos públicos que hemos puesto aquí así nos lo exigen.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

