<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>83</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 46</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Educación preescolar, Escolarización</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000229</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000229. Pregunta oral relativa a la oferta de plazas del primer ciclo de Educación Infantil (pág. 54).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, ¿quiere hacer uso de la palabra?</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a la siguiente pregunta, relativa a la oferta de plazas del primer ciclo de Educación Infantil. Para formular la misma, en nombre del Grupo Socialista, tiene la palabra la señora Rivas Pineda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rivas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, como usted conoce, el artículo 27 de la Constitución reconoce el derecho fundamental a la educación, y el Estatuto de Autonomía para Andalucía establece, en su artículo 21, determinados principios en orden a garantizar este derecho, y en su artículo 52, las competencias sobre la enseñanza no universitarias, entre las que se incluyen el régimen de creación, organización y funcionamiento de los centros, tanto públicos como privados, en los que se imparte la Educación Infantil. También la Ley Orgánica de Educación regula en el Capítulo Primero la etapa de Educación Infantil. Y, por último, la Ley de Educación de Andalucía dispone en su artículo 41.3 que la Administración educativa garantizará progresivamente la existencia de puestos escolares, en el primer ciclo de la etapa, para atender la demanda de las familias, que, con esta finalidad, se creará, y con esta finalidad se crearán escuelas infantiles y se determinarán las condiciones en las que podrán establecerse convenios con las corporaciones locales, otras administraciones y entidades privadas sin ánimo de lucro.</parrafo>
        <parrafo>Y atendiendo a toda esta normativa, y sin ir más lejos, señor Consejero, en el Pleno anterior, el Grupo Parlamentario Socialista presentó una proposición no de ley, de un pacto para la crisis, que recogía 53 medidas, y precisamente la medida 53 hacía referencia a ampliar la oferta de puestos escolares para el alumnado de 0 a 3 años. Por ello, señor Consejero, resulta cuanto menos curioso que al Grupo Popular se le llene la boca, en este Pleno, pidiendo grupos de trabajo, para después despreciar y votar en contra de medidas consensuadas por los grupos políticos y los agentes sociales, como han hecho con el Pacto para la Educación a nivel estatal y con el documento por la Convergencia Educativa en Andalucía, documento que, como ya se ha dicho aquí en varias ocasiones, era un documento consensuado por todos los grupos políticos y por los agentes sociales, y una vez más ellos se desmarcaron y le dieron la espalda a toda la ciudadanía. Aun así, a pesar de ello, señor Consejero, al Grupo Parlamentario Socialista le consta que la Consejería que usted representa sigue trabajando para conseguir la consecución de los objetivos anteriormente planteados, y por ello nos gustaría conocer cuántos serán los puestos escolares ofertados, para el curso 2010-2011, en las escuelas infantiles de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Y a continuación, señor Consejero...</parrafo>
        <parrafo>Señora Rivas, gracias, señora Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Y a continuación, señor Consejero de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, como avanza en su iniciativa, es verdad, la Consejería de Educación ha ofertado un total de 60.534 plazas públicas en los más de mil cuatrocientos centros que imparten el primer ciclo de Educación Infantil, que corresponde, como usted sabe, a niños y niñas de 0 a 3 años. Por cierto, quiero recordarle que es una etapa de Educación que no es obligatoria, y, por tanto, no es gratuita, aunque en estos momentos la bonificación alcanza, en alguna medida, a un 92%, y el 32% de los bonificados no pagan nada por ese servicio público.</parrafo>
        <parrafo>Uno de nuestros grandes objetivos consiste, precisamente, en eso, en el aumento de la escolarización en esta etapa escolar, y, por tanto, en la oferta de plazas públicas. Le diré, además, que es la mayor operación de extensión de servicios educativos hecha por la Educación andaluza en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Podemos decir, por tanto, que nos mantenemos en los plazos estimados, teniendo en cuenta que en nuestra planificación figuran otras iniciativas de impulso como las que, sin duda, vamos a hacer seguir para que crezca la oferta.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es importante recordar que la oferta de hoy supera ampliamente, como le he dicho, las ochenta mil plazas, y que hace solo siete años no llegaba a las veintisiete mil.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro objetivo es el de alcanzar el 33% de la oferta hacia la población de 0 a 3 años, que es el indicador que establece la Unión Europea de eficiencia en la demanda estimada sobre esa población. Actualmente estamos en el 27%-28%; una evolución que da cumplimiento a un doble propósito y que la enmarca también en los objetivos que hicimos públicos en la iniciativa Esfuerza. Por un lado, avanzamos en materia de conciliación laboral y familiar -el sistema educativo es el sistema más eficiente y que más ha ampliado los elementos de conciliación en la vida familiar-, y, por otro lado, cumplimos un objetivo pedagógico de primer nivel, que es que la escolarización, cuanto más temprana, más oportunidad genera de reestablecer las diferencias de igualdad de oportunidades de los escolares en el trayecto vital de su propia formación. Además, con el traslado de las competencias desde Igualdad y Bienestar Social a la Consejería de Educación y la aprobación del decreto que la regula en mayo de 2009, se ha pasado de proporcionar un servicio meramente asistencial a un servicio educativo en toda regla.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente que hemos avanzado, y que queremos seguir haciéndolo en cantidad y en calidad, y creo que es relevante insistir en que, cuando hablamos de primer ciclo de Educación Infantil, hablamos, como digo, de una etapa voluntaria y que en muy pocos años ha experimentado un enorme crecimiento en cuanto a plazas ofertadas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, las cifras manifiestan claramente que el Gobierno andaluz está cumpliendo sus objetivos y que estamos dando respuesta a las demandas y necesidades de la sociedad, que así nos lo reclama.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rivas, ¿quiere hacer uso de la palabra?</parrafo>
        <parrafo>Sí. Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, simplemente para agradecer su información y ofrecerle todo el apoyo, desde el Grupo Parlamentario Socialista, para seguir trabajando en la consecución del objetivo que nos acaba de plantear.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

