<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Accidente laboral, Condición de trabajo, Seguridad en el trabajo, Sensibilización del público</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000058</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000058. Pregunta oral relativa a la campaña para prevenir los riesgos laborales (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista (BOPA 21).</proponentes>
    <intervienen>D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista. D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vicepresidente Segundo.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a campaña para prevenir los riesgos laborales, que formula el ilustrísimo señor don Ángel Javier Gallego Morales, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego Morales, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en verdad, en nuestro sistema normativo de prevención de riesgos laborales, el derecho a la protección de la salud y seguridad laboral se erige en el epicentro de toda la normativa. Y, en las versiones que se suelen hacer de la prevención de riesgos laborales, hay quien gusta de acentuar los aspectos que pesan sobre las responsabilidades. Las responsabilidades normalmente vienen a escenificar el fracaso de toda la normativa preventiva.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que la visión que a nosotros nos parece la más progresiva y la más adecuada en toda la protección de la salud y la seguridad laboral es, justamente, la que incide en los aspectos preventivos, en la cultura de la prevención; de ahí que, tras haber conocido la puesta en marcha, por parte de la Consejería de Empleo, de una campaña de prevención general en toda Andalucía, quisiéramos saber cuál es el objetivo, el ámbito subjetivo y los medios que está utilizando la Consejería para poner en acción toda esta dinámica preventiva de la seguridad y salud laborales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Con la venia.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señor Gallego, por la formulación de su pregunta, ya que, efectivamente, como conocen sus señorías, el Plan General para la Prevención de Riesgos Laborales en Andalucía contemplaba -y contempla- en sus objetivos estratégicos: número uno, y con anticipación temporal a lo que hoy contempla la Estrategia Europea para la Prevención y la Seguridad en el Trabajo, ya, aquí, y fruto del trabajo, también, de esta Cámara, se diseñó como objetivo estratégico número uno el implantar una cultura preventiva en la sociedad andaluza, por lo que, a lo largo del periodo de ejecución del mismo, 2004-2008 -finaliza este año, como usted sabe, y estamos emplazados a elaborar el segundo plan-, hemos desarrollado diversas campañas de sensibilización, tanto masivas como específicas.</parrafo>
        <parrafo>Como dice la doctrina más especializada en materia de siniestralidad, «la prevención es cosa de todos». Por ello, la justificación de estas medidas se encuentra en la necesidad de trasladar el mensaje preventivo a la población en general, de modo que se favorezca la incorporación de este valor a la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>También, como dice la mayoría de la doctrina, el problema de la siniestralidad, de fondo, no es solo económico, sino, fundamentalmente, cultural.</parrafo>
        <parrafo>Esta campaña está acordada, en sus mensajes y soportes, por unanimidad, en el seno del Consejo Andaluz de Prevención de Riesgos Laborales. Sus efectos, quizás, no sean inmediatos, pero el solo hecho de llevar a la esfera de lo no laboral el mensaje preventivo, motiva a una reflexión a la ciudadanía, que favorece la interiorización de esta conveniencia, en el futuro trabajador y/o empleador.</parrafo>
        <parrafo>La campaña que tenemos puesta en marcha, en estos momentos, es de carácter generalista, y va dirigida a trabajadores, empresarios y a no trabajadores, muy en particular, al mundo estudiantil en sus distintos niveles.</parrafo>
        <parrafo>Queremos llegar, aproximadamente, a un millón de empresarios, ejecutivos y personal con capacidad de decisión -le digo esto para que después vea los soportes en relación con este objetivo- y a seis millones de ciudadanos mayores de 16 años. Para ello hemos seleccionado los medios y espacios que pueden afectar más directamente en dichos colectivos.</parrafo>
        <parrafo>Para poder impactar a los empresarios andaluces, los estudios nos han indicado, como un medio útil, la publicidad en exterior, que permita dar notoriedad a la opción, por lo que estamos utilizando cartelería en estaciones de trenes, autobuses y aeropuertos, buscando la máxima resonancia y vincular la prevención a una imagen dinámica y moderna. Y también spots en el AVE y en reposacabezas, dirigido a personal con capacidad de decisión en esta materia en las empresas.</parrafo>
        <parrafo>Para acercarnos a la ciudadanía general, hemos optado por el uso de cartelería en lugares donde el público suele permanecer parado: en quioscos, polígonos industriales, donde hay más de dos mil mutis o carteles.</parrafo>
        <parrafo>La campaña se está desarrollando durante el mes de mayo de 2008 y, teniendo en cuenta que uno de los objetivos del Instituto Andaluz de Prevención de Riesgos Laborales es, precisamente, el fomento de la cultura preventiva, se ha considerado oportuno que sea tal instituto el que la dirija.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, su tiempo ha concluido, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor diputado, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En verdad, señor Consejero, la verdad es que en este caso, el cumplimiento de las competencias normativas, en esta acción, van más allá de las exigencias legales. Por tanto, queremos felicitarnos de que la Consejería de Empleo de Andalucía, haga buenos dos valores que me parecen importantes en la normativa preventiva y en la política de prevención.</parrafo>
        <parrafo>Una, la participación institucional. Y me alegra que haya subrayado que es una campaña nacida dentro de, por unanimidad de todos los partícipes, institucionalmente, en la prevención de riesgos laborales en Andalucía, en primer lugar. Y en segundo, la vocación de hacerla llegar más allá de lo que sería el ámbito subjetivo inmediato de la normativa, haciéndolos destinatarios a todos los ciudadanos que mañana se verán en cualquiera de las dos posiciones en que los sitúa la normativa preventiva, como trabajadores o como empresarios.</parrafo>
        <parrafo>Y por tanto, ese es el camino, para no tener que ir luego al campo de las responsabilidades. Así que enhorabuena por cumplir más allá del deber.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

