<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>83</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 46</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación artística, Profesión artística, Política cultural, Arte, Ayuda pública</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000227</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000227. Pregunta oral relativa a las ayudas a los creadores andaluces (pág. 65).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Regina Cuenca Cabeza y D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, lo siento.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, tiene usted seis segundos. ¿Va a hacer uso de la palabra? Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, dirigida ahora a la Consejería de Cultura, en relación con las ayudas a los creadores andaluces, que formula, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, el señor diputado don Felipe Jesús Sicilia Alférez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sicilia, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como ustedes saben, esta crisis profunda que estamos atravesando afecta a muchos ámbitos de nuestra sociedad; por desgracia, a bastantes más de lo que quisiéramos. Y también afecta al mundo de la cultura. Afecta a la creación, a la innovación artística, al desarrollo de las industrias culturales. Afecta a todo el campo artístico; por lo tanto, afecta a nuestra cultura. Y por eso los socialistas pensamos que hay que apoyar a la cultura. Hay que apoyarla siempre, pero mucho más cuando hay momentos de dificultad. No podemos dejar que nuestra cultura navegue a la deriva, esperando ver dónde puede encallar.</parrafo>
        <parrafo>Los socialistas apostamos por apoyar a aquellos sectores que pasan dificultad -empresarios, trabajadores-, y, cómo no, a la cultura, para que se pueda crear, para que se pueda difundir nuestro arte, para que puedan aparecer nuevos creadores, para que las industrias culturales se conviertan en un verdadero motor de creación de empleo y de generación de riqueza para nuestra Comunidad. Y eso, en estos momentos, necesita del apoyo de lo público, necesita del apoyo de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Consejero, nos alegra saber que a través del programa Iniciarte se ha puesto en marcha un programa de ayudas para este año, precisamente para favorecer la creación artística y para difundir el arte andaluz, el arte contemporáneo, el arte que ahora mismo se hace en nuestra tierra. Por ese programa, por esas ayudas, queremos preguntarle, en este momento, señor Consejero, en qué consiste esa orden y qué presupuesto tiene la convocatoria para este año.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sicilia, efectivamente, mantenemos durante este tiempo el apoyo a la creación cultural en Andalucía. Esta iniciativa, Iniciarte, es un programa de apoyo al arte contemporáneo, es una estrategia integral para apoyar la creación contemporánea, que intenta cubrir todos los ámbitos que hay dentro de esa creación. Estimamos -y además la historia así lo demuestra- que Andalucía es un territorio muy propicio para la creación artística, ¿verdad? Tenemos múltiples casos que podrían apoyar este argumento que le doy. Eso, por una parte. Y, en segundo lugar, también entendemos que la creación artística contemporánea debe ser entendida y apreciada por los propios ciudadanos andaluces. Estos son los dos principales objetivos de esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Las ayudas están destinadas a cubrir muy diversas facetas de la creación contemporánea. Por ejemplo, están destinadas a investigación y formación, a producción, a difusión... También hay, dentro de las posibilidades, la ayuda, el apoyo a las galerías, que consideramos parte de la industria cultural andaluza. Y se pueden desarrollar estas ayudas para, por ejemplo, el estudio en instituciones nacionales e internacionales, organizar talleres y jornadas, a proyectos de creación, para la adquisición de materiales para que un artista pueda desarrollar una obra para la que no tiene financiación. Se pueden también utilizar estos recursos para asistir a ferias, para publicar el trabajo desarrollado en torno a una creación en diferentes soportes, la realización de exposiciones o la promoción de los propios artistas andaluces de arte emergente, tanto interna como externamente.</parrafo>
        <parrafo>Las ayudas se sitúan entre los 2.000 o los 18.000 euros, y el plazo para poder solicitarlas, el próximo plazo, es el comprendido entre el 15 de junio y el 15 de julio.</parrafo>
        <parrafo>Además de estas iniciativas, además de estas cuestiones, también el programa contempla otras actuaciones. Por ejemplo, hay una línea de adquisición de obras que pretenden conformar, seguir conformando la colección de arte contemporáneo de la propia Junta de Andalucía. También hay premios iniciarte. Y, por último, hay una serie de salas, de las cuales hay una próxima a inaugurarse, que constituye una red destinada a la producción y, sobre todo, a la exposición de obras de arte contemporáneo.</parrafo>
        <parrafo>De manera que, como me pregunta muy específicamente por las cuantías, en esta V Convocatoria tenemos previsto sacar a concurrencia competitiva una cantidad bastante importante. Son 753.000 euros. Hasta el momento se han otorgado ayudas que importan prácticamente los tres millones de euros, 2.892.000 euros. Ayudas que se inician en el año…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, lo siento, su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sicilia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, brevemente, para agradecer al Consejero los datos aportados, que demuestran el apoyo del Gobierno andaluz a la creación artística, al arte contemporáneo de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Frente a quienes piensan que la cultura merece ser recortada y olvidada en algún otro ministerio o en alguna otra consejería, lo que venimos los socialistas es a decir que la cultura, y más la cultura en nuestra tierra, donde es tan extensa y tan fructífera, merece tener un nombre propio y merece tener una consejería propia.</parrafo>
        <parrafo>Porque, ubicando una consejería dentro de otra, no se eliminan consejeros, no se eliminan directores generales, no se eliminan funcionarios, no se eliminan… Lo único que se elimina es el nombre. Y en nuestra tierra, la cultura tiene un nombre propio y no podemos ni tan siquiera quitarla de la administración. En nuestra tierra, los socialistas vamos a seguir apostando por la cultura. Y lo que es más importante: no solo en el nombre de una consejería, sino con políticas como las que hoy usted nos ha venido aquí a contar, apoyando a los creadores, apoyando a los artistas, apoyando a la cultura de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

