<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>111</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 62</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Política de la empresa, Situación financiera de la empresa, Política económica, Ayuda pública, Financiación de la empresa</materias>
    <numero_expediente>8-11/APP-000045 8-11/APP-000051</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APP-000045 y 8-11/APP-000051. Comparecencias del Consejero de Economía, Innovación y Ciencia sobre el balance de las políticas de apoyo a las empresas en 2010 (pág. 18).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APP-000045</numero_expediente>
        <extracto>* 8-11/APP-000045. Comparecencia del Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, a fin de informar sobre el balance de las políticas de apoyo a las empresas en 2010.</extracto>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APP-000051</numero_expediente>
        <extracto>* 8-11/APP-000051. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el balance de las políticas de apoyo a las empresas en 2010,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos, señorías, ahora con el punto tercero del orden del día, debate agrupado, comparecencia del Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, a petición propia y también del Grupo Parlamentario Socialista, con el fin de informar sobre el balance de políticas de apoyo a las empresas del año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para comenzar el debate, tiene, en primer lugar, la palabra el Consejero de Economía, señor Ávila.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, 2010 ha sido un año de crisis, de dificultades económicas en el que el Producto Interior Bruto ha registrado una tasa de crecimiento negativo. Pero también 2010 ha sido un año de transición en el que ha habido signos de recuperación, especialmente, conforme avanzaba el año en el que ha habido iniciativas empresariales y apoyo público para desarrollarlas.</parrafo>
        <parrafo>Es en este contexto en el que comparezco, a petición propia y del Grupo Parlamentario Socialista, para hacer un balance de las diferentes políticas de apoyo a las empresas que la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia ha llevado a cabo el pasado año, y que tiene dos vertientes claramente diferenciadas: de una parte, la urgencia para salir de la crisis; de otra, la necesidad de consolidar un cambio de modelo productivo para hacerlo más sostenible.</parrafo>
        <parrafo>La urgencia para amortiguar los efectos de la crisis y evitar al máximo el deterioro de nuestro tejido empresarial determinó que el Consejo de Gobierno pusiese en marcha, a finales de 2008, el programa de ayudas a empresas viables, con dos líneas claras de actuación: la de salvamento de empresas viables y la de su reestructuración. Una medida excepcional acordada con los sindicatos y con la Confederación de Empresarios de Andalucía en el marco del VI Acuerdo de Concertación Social. Una medida que se ha fortalecido el año pasado, en 2010, con la inclusión, en esas dos líneas, de las llamadas ayudas temporales, que pretenden apoyar a las empresas afectadas por las restricciones crediticias en el pago de sus obligaciones vencidas y sus necesidades de tesorería.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además de lo urgente y de lo prioritario que ha sido el facilitar esa salida de la crisis, es también necesario seguir propiciando, potenciando, el cambio hacia un modelo productivo más sostenible. Y para ello, desde esta Consejería se cuenta con un sistema de apoyo empresarial, que, señorías, admite y resiste cualquier comparación que se pueda plantear con respecto al que se considere como más potente en el país. Este sistema está formado por los incentivos a la innovación y al desarrollo empresarial; por los fondos reembolsables; por los incentivos a las energías renovables; por el apoyo a la internacionalización de las empresas, a los emprendedores, a la economía social, y, aparte, también he de destacar el apoyo a la financiación conveniada, gestionada con otras administraciones, como es el caso del Fondo Tecnológico, por ejemplo. De todos ellos, hablaré a continuación de su balance en Andalucía en 2010.</parrafo>
        <parrafo>Salida de la crisis y cambio de modelo productivo son los dos elementos a los que he hecho referencia en la introducción. Este último, señorías, basado en el apoyo a sectores sostenibles, pero también en el cambio de mentalidad, en el cambio del concepto de tipología de ayudas: de subvenciones a fondo perdido a fondos reintegrables. Qué duda cabe que estas medidas se han tomado buscando el consenso con los agentes económicos y sociales.</parrafo>
        <parrafo>Reactivar la economía, por otra parte, requiere también cambios en lo público, con una Administración más eficaz que proyectamos como pilar fundamental de ese cambio en el modelo productivo. Así, se ha acortado, por ejemplo, el tiempo de respuesta administrativa, se han reducido procesos, se ha primado la responsabilidad social corporativa, la igualdad de género o el apoyo a los jóvenes empresarios que son, todos ellos, claves para generar un empresariado más moderno y con capacidad de respuestas globales.</parrafo>
        <parrafo>La determinación de proyectos estratégicos o la extensión de la declaración responsable más allá de la Directiva de Servicios son también instrumentos que operan de forma conjunta en un sistema que incentiva el crecimiento, que contribuye a resolver problemas coyunturales de las empresas y que -insisto, señorías- resiste cualquier comparación e incorpora el más amplio catálogo de incentivos.</parrafo>
        <parrafo>Sintetizando esta información a efectos del balance, me centraré en 11 puntos.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, y en este marco, la Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía, dependiente de esta Consejería, tiene un papel decisivo en el desarrollo de la orden de incentivos a la innovación, de incentivos al desarrollo empresarial, un instrumento potente, diferenciador de la política que en Andalucía se lleva a cabo en apoyo a las empresas. La orden de incentivos de la Agencia, financiada por la subvención global Innovación, Tecnología, Empresa y cofinanciada por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional, incorpora la más amplia gama de incentivos, como he dicho, desde los incentivos a fondo perdido a los reembolsables, a las bonificaciones de los tipos de interés, los préstamos participativos, las aportaciones al capital social, los préstamos del Banco Europeo de Inversiones o los avales. Instrumentos, todos ellos, que han sido modulados y adaptados a las necesidades reales de nuestras empresas. En función del momento y de las circunstancias de la crisis, se ha puesto énfasis en unos o en otros, para dar respuesta a lo que las pequeñas y medianas empresas iban demandando. Desde su entrada en vigor, se han apoyado más de 5.000 proyectos empresariales, con incentivos que han superado los 300 millones de euros y que han movilizado más de 1.500 millones de euros de inversión privada. El balance de la orden es especialmente reseñable en 2010, ya que, pese a las duras dificultades, se han aprobado 107 millones de euros para 3.174 proyectos empresariales, que han implicado una inversión privada de 777 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, como complemento a esta orden de incentivos, Andalucía también cuenta con la iniciativa conocida como Jeremie. Es la iniciativa más importante de ingeniería financiera del programa Feder. Está dotada con 235 millones de euros, distribuidos en un fondo de capital riesgo y multiinstrumento. Con la iniciativa Jeremie, vamos a poder movilizar más de 300 millones de euros para la financiación de las empresas andaluzas en el horizonte de 2013, con la participación de otras administraciones del Estado y también de las entidades financieras. Para ello, desde la Junta de Andalucía se firmó, en abril de 2010, un convenio con el ICO -con el Instituto de Crédito Oficial-, mediante el cual este aporta una financiación adicional inicial de 20 millones de euros para la cofinanciación de proyectos en el marco de la iniciativa. En estos momentos, he de trasladarles que Andalucía lidera la gestión de los fondos Jeremie en la Unión Europea, con casi un 25% del total de los fondos de esta iniciativa ejecutados hasta este momento, a nivel -insisto- de toda la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Tres. Además, la Junta ha lanzado otros fondos reembolsables con la misma filosofía que el anterior, que Jeremie: crear..., contribuir a crear un cambio en el modelo de apoyo público a las empresas. Contamos con tres fondos de reciente implantación: el Fondo de Desarrollo Empresarial, el de Economía Sostenible y un tercer Fondo de Eficiencia Energética. A esta relación hay que incorporar tres fondos más: Avales y Garantías a pymes, Emprendedores Tecnológicos y un fondo para la generación de espacios productivos. Asimismo, está contemplada una dotación presupuestaria adicional, durante este año 2011, de 50 millones de euros al Fondo de Apoyo al Desarrollo Empresarial, y de 40 millones de euros al Fondo de Eficiencia Energética. En conjunto, estos fondos ponen a disposición de emprendedores y empresarios andaluces, o con proyectos en Andalucía, más de 700 millones de euros. Los fondos operativos han aprobado, desde su inicio hasta ahora, inversiones de 120 millones de euros para 46 proyectos empresariales, que han supuesto una inversión empresarial inducida de 466 millones de euros. En concreto, en lo que respecta al ejercicio de 2010, han sido 40 los proyectos incentivados con 109 millones de euros y con una inversión inducida de 300 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Cuatro. Complementariamente, el pasado año firmamos con el Ministerio de Industria, a través de IDEA y la Empresa Nacional de Innovación -ENISA-, un convenio que facilitará la financiación a largo plazo de las pymes andaluzas. Esta financiación, de 30 millones de euros, tendrá forma de préstamos participativos entre 100.000 y un millón y medio de euros, con vencimientos de hasta nueve años, un amplio periodo de carencia y sin garantías adicionales a las que presente y aporte el propio proyecto empresarial.</parrafo>
        <parrafo>En quinto lugar, paralelamente a las medidas integradas en el sistema de incentivos, desde la Agencia IDEA se dinamizan y se asesoran proyectos del programa operativo del Fondo Tecnológico del Gobierno de España, el cual -recuerdo a sus señorías- reserva a las empresas andaluzas hasta 1.000 millones de euros para proyectos de investigación, desarrollo e innovación en el horizonte de 2013. En este marco, se han aprobado, hasta ahora, 139 proyectos empresariales, que involucran a más de 250 empresas, con una inversión de más de 310 millones de euros e incentivos movilizados por 227. En 2010, han sido los 75 los proyectos, que involucran a 112 empresas y que han sido incentivados con 71 millones de euros, movilizando una inversión adicional privada de 94.</parrafo>
        <parrafo>Seis. Dentro de las medidas del sistema destaca..., quiero destacar también la medida excepcional a la que me refería al principio, de ayudas a empresas viables con problemas coyunturales. Esta orden, que actualmente está en trámite de prórroga, favorece la vuelta a la viabilidad técnica y económica de las empresas andaluzas que, siendo viables, se encuentran en situación de crisis coyuntural, de la que por sí solas no tendrían capacidad para salir. Este programa pretende dar una respuesta complementaria a la ausencia de liquidez. A las dos líneas a las que me refería de salvamento y reestructuración se han añadido en 2010 las ayudas temporales, cuyo objetivo es apoyar a las empresas afectadas por las restricciones crediticias en el pago de sus obligaciones vencidas y de necesidades de tesorería presentes y futuras. Son medidas excepcionales, complementarias y concertadas con los agentes económicos y sociales. Desde su entrada en vigor, se han aprobado 250 ayudas, por un importe de 198 millones de euros, que permiten el mantenimiento de la actividad empresarial y que repercuten positivamente en más de 15.000 empleos. En 2010, sobre la base de esta orden, se aprobaron 96 ayudas por importe de 83 millones de euros, que afectan a más de 5.600 empleos.</parrafo>
        <parrafo>Siete. Señorías, es conocido el apoyo que la Junta de Andalucía está realizando a un sector estratégico como es el de las energías renovables. En 2010, fueron más de 700 los proyectos incentivados a los que se otorgó apoyo por unos 15 millones de euros, con una inversión inducida de más de 80. De todos los proyectos a los que se ha concedido subvención, la mitad ha sido de ahorro y eficiencia energética. A ellos se han destinado incentivos por más de 6 millones de euros, en 339 proyectos, que supusieron una inversión de 31 millones de euros. Las instalaciones de energías renovables han sido incentivadas con algo más de 4 millones de euros, repartidos en 227 proyectos, con una inversión inducida cercana a los 20 millones de euros. Y a la mejora de las infraestructuras eléctricas y gasísticas de Andalucía se otorgaron apoyos por 1.200.000 euros, en 53 proyectos, con una inversión inducida de 7 millones de euros. Asimismo, señorías, se potencia a las empresas de servicios energéticos, en ámbitos tanto públicos como privados. Son un instrumento para impulsar la eficiencia energética y también una oportunidad para afianzar un modelo..., un nuevo sector empresarial. En 2010, estas industrias dan empleo a más de treinta y cinco mil setecientas personas. También se han aportado proyectos al Plan Nacional de Impulso a las Empresas de Servicios Energéticos, con un volumen de inversión de más de ciento quince millones de euros, la región, la comunidad autónoma en España que más presupuesto del total nacional ha acogido, hasta un 22%; se han presentado proyectos de eficiencia energética y de energía renovable para 106 edificios e instalaciones de alumbrado exterior, con un presupuesto de 75 millones de euros, correspondientes a proyectos de la Junta, y de 40 millones de euros, correspondientes a la Administración local.</parrafo>
        <parrafo>Ocho. Al principio de mi intervención destacaba el apoyo a los emprendedores y a la economía social. Lo hacemos, lo hace la Junta de Andalucía, a través de Andalucía Emprende, que ha contribuido durante 2010 a la creación de más de diez mil nuevas empresas, las cuales han generado en torno a trece mil empleos, de los cuales, a su vez, el 46% han sido ocupados por mujeres. Estas más de diez mil empresas han sido creadas a través de los 215 centros de apoyo al desarrollo empresarial que hay distribuidos por toda Andalucía. Además, los centros de apoyo ofrecen un servicio de alojamiento gratuito, y prestan en la actualidad a un total de 453 empresas servicios. De ellas, 211 están desarrollando sus actividades en naves industriales, y 242 elaborando planes de empresa en oficinas de estos centros.</parrafo>
        <parrafo>Junto a los servicios de apoyo a emprendedores y empresas se han desarrollado en 2010 programas que responden a demandas específicas de colectivos emprendedores, y también programas para promover el emprendimiento y el empleo de colectivos con especiales dificultades para el desarrollo empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Con todo ello se generan oportunidades de negocio en sectores muy específico. Les cito, por ejemplo, el Proyecto Lunar, con 77 empresas y un total de 119 puestos de trabajo; el proyecto con colectivos de difícil desarrollo social, que ha asesorado a 165 proyectos en colectivos con alto riesgo de exclusión social, o el proyecto de Emprendedores en el Medio Natural, al que se han adherido distintos parques naturales andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la orden de incentivos de economía social, en 2010 se otorgaron apoyos a la incorporación de socios en cooperativas y en sociedades limitadas por valor de casi tres millones de euros, que afectaron a 221 empresas de economía social. Asimismo, quiero destacar que a través de IDEA, de la Agencia de Innovación, se incentivaron un centenar de cooperativas y más de ciento veinte sociedades limitadas, con un importe global de 4.300.000 euros y una inversión incentivable de 14 millones de euros. Mediante la orden de energía se resolvieron, en este ámbito, subvenciones para 15 proyectos de cooperativas y sociedades laborales.</parrafo>
        <parrafo>En décimo lugar, señorías, me referiré a la proyección de nuestras empresas en el exterior.</parrafo>
        <parrafo>La labor que desde la Administración andaluza se hace en este campo tiene en Extenda su instrumento. Les daré algunos datos: 2.257 empresas andaluzas participaron durante 2010 en acciones de Extenda para su internacionalización. Eso supone 200 empresas más que el año anterior. Se ha duplicado el número de empresas que han realizado algún desarrollo estratégico internacional hasta alcanzar las 131 firmas; se han apoyado 126 proyectos de implantación, de 117 empresas, para abrir sedes en otros países; 129 compañías analizan sus posibilidades de salir al exterior a través de un programa de diagnóstico, y se han desarrollado 1.634 acciones en mercados internacionales, lo que representa un aumento del 12% con respecto al mismo periodo del año anterior. Se registraron 5.631 participaciones de empresas, y eso supone, respecto a 2009, un incremento del 22%. Además, saben ustedes que durante 2010 se ha puesto en marcha el IV Plan de Internacionalización de la Economía Andaluza, un plan dotado con más de doscientos cincuenta millones de euros, tras el cierre del anterior plan, que registró un balance positivo al crecer el número de empresas exportadoras andaluzas en un 16%.</parrafo>
        <parrafo>Extenda también ha mantenido en 2010 los fondos para la internacionalización de la economía andaluza, que facilitan la financiación de proyectos internacionales de las firmas de esta comunidad autónoma y que han recibido, durante este año, 53 solicitudes por valor de 18 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y once. Finalmente, la Orden de Incentivos también moviliza otros instrumentos para la atención sectorial. Destacaré en este balance tres: Se ha activado una línea de apoyo al gasto corriente para pymes innovadoras de reciente creación, de menos de cinco años de vida, una línea de apoyo que puede alcanzar los dos millones de euros por empresa, con un máximo de seiscientos mil euros por año -desde la entrada en vigor de esta nueva línea se han apoyado 163 proyectos, con una inversión de 39 millones de euros e incentivos por algo más de siete millones-; se ha articulado, en segundo lugar, un fondo de fomento de las naves industriales, con el fin de impulsar su construcción, la de nuevas instalaciones, y movilizar la mayor inversión privada posible en este ámbito -así, se ofrece suelo industrial, alojamiento y naves para que las pymes se trasladen y dispongan de mejores infraestructuras; desde su puesta en marcha se tienen comprometidas un total de 1.179 actuaciones, con un incentivo de 79 millones de euros para una inversión de 230, y va a suponer la construcción de 471.000 metros cuadrados de instalaciones-, y también se ha articulado, en tercer lugar, el Cheque Innovación: un bono tecnológico de hasta nueve mil euros para la contratación de servicios avanzados por parte de las pymes y micropymes. Desde su puesta en marcha se han aprobado 432 proyectos, con incentivos por valor de 1.300.000 euros, que conllevan una inversión privada adicional de 1.300.000 euros. Tales apoyos han servido para transformar los procesos de negocio, para implantar estrategias de comercialización y para generar, también, nuevos productos y servicios.</parrafo>
        <parrafo>Junto a ello hemos contribuido a la aplicación del programa Impulso a Empresas en Red del Gobierno de España. En concreto, el pasado año se ejecutaron 15 millones de euros, seis de ellos aportados por esta Consejería, y se ejecutaron proyectos en más de mil empresas, fundamentalmente en el ámbito del comercio minorista y el transporte. Además, otras políticas de apoyo a empresas en este ámbito han sido el Programa de Fomento a la Excelencia Empresarial o el Programa de Acompañamiento en Técnicas de Márquetin.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, creo haberles mostrado la política de apoyo que la Junta de Andalucía, que el Gobierno andaluz, ha desarrollado durante 2010 en toda su amplitud; política que ha tenido una preocupación clara que ha sido el mantenimiento del empleo y el mantenimiento de la actividad, y, por tanto, del tejido industrial, del tejido empresarial. No basta, sin embargo, con apoyar el mantenimiento de nuestro actual tejido: debemos transformar la necesidad en ambición, continuar con la modernización -y así lo hemos hecho con el programa, con el paquete, con el sistema de incentivos-, continuar con la internacionalización de las empresas andaluzas que hemos emprendido.</parrafo>
        <parrafo>La crisis debe servir también para reinventarnos, para reestructurar sectores, para acometer un proceso integral hasta alcanzar un modelo, como decía al principio, más sostenible -en definitiva, más productivo, más competitivo- en un mundo global.</parrafo>
        <parrafo>Gracias por su atención, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Economía.</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el turno a los distintos grupos parlamentarios para fijar su posición, y en primer lugar al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Para ello tiene la palabra su portavoz, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecer la información, como es lógico, que nos traslada el señor Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, y, en segundo lugar, diríamos, manifestar y expresar el contraste que toda esa serie de datos que nos ha dado de realizaciones por parte de su Consejería respecto de ayudas a las empresas andaluzas, pues, tiene con respecto a las cifras de paro que esta misma mañana conocíamos. Sin duda alguna, no es buena noticia el que haya hoy más que ayer, más que en febrero, 14.086 parados y paradas más en Andalucía, a pesar de ese esfuerzo que se realiza, inversor, de ayudas, de préstamos de todo tipo, de avales, etcétera, que acaba de relatarnos de forma pormenorizada el señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y decir, por tanto, que, en este sentido, habrá que estudiar exactamente qué es lo que está fallando para que tantos esfuerzos, tanto dinero, tantas inversiones, no redunden en la creación de empleo en nuestra Comunidad. Porque, bueno, algo está fallando, ¿o no?</parrafo>
        <parrafo>Y se nos dice que, efectivamente, todas estas ayudas están en función de un cambio del modelo productivo, de una incentivación de las empresas, o de un, por lo menos, paliar la situación de crisis para intentar una salida a la crisis económica. Pues, evidentemente, mientras no haya otras medidas de calado mayor en el contexto en el que nos estamos moviendo, sin duda alguna, son paliativos que resuelven poco. Porque una de las principales formas de salir de la crisis es precisamente la reactivación de toda esa mano de obra parada, de toda esa fuerza productiva parada que son los trabajadores y trabajadoras andaluzas que hoy no encuentran empleo y que, lógicamente, por tanto, no pueden mover la economía en función de que existe menor demanda interna porque sus salarios son menores porque están parados y no producen. Y mientras no se dinamicen todos los factores productivos -uno de ellos, la mano de obra en Andalucía- no habrá una salida a la crisis económica, ni siquiera habrá tampoco una reducción del déficit público por muchos recortes que se quieran hacer.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estamos hablando de uno de los aspectos, digamos, laterales o colaterales, sin duda alguna importantes; pero, por muchas medidas de políticas activas en el ámbito del fomento y de la promoción empresarial, caerán todas ellas en saco roto, en la medida en que no se resuelva un cambio de la estrategia económica. Insistiremos una, otra y otra vez en esta cuestión, porque no conviene llamarnos falsamente al optimismo de las cifras sin contrastarlo con la realidad de las verdades más profundas de una crisis económica que no están dispuestos algunos a que la superemos entre todos si no es con enormes desigualdades respecto a los esfuerzos que hay que hacer. Porque algunos ya están superando la crisis, ya están recuperando su economía, y otros estamos todavía, a pesar de lo que se nos dice aquí por parte del Consejero de que en el año 2010 ya ha habido síntomas de recuperación, estamos de nuevo hoy con las mismas incertidumbres que a principio del año 2010, porque han subido los precios y están subiendo los precios y hoy la inflación es uno de los mayores peligros, y porque están subiendo también los tipos de interés, y ahí está el euríbor en 1,72, que va a poner de nuevo en peligro de recesión, de nuevo, a nuestra Comunidad Autónoma y a España. Y esa es la realidad. La realidad es que el 2011 va a ser, o puede ser, tan duro o más que el 2010, a pesar de todos los esfuerzos que se nos ha dicho aquí que se están haciendo. Ojalá... Quiero decir que yo encantado de que se hagan todos esos esfuerzos. Primera cuestión, por tanto, ahí.</parrafo>
        <parrafo>Segunda cuestión, y no es, creo yo, marginal. Mire, cuando hicimos hace -realmente hace cuatro años, no hace tanto- el Estatuto de Andalucía, el nuevo Estatuto de Andalucía, pusimos muchas cosas que hoy ya están en saco roto. El artículo 164 decía exactamente que para la contratación y las subvenciones en Andalucía había que contemplar, o se tenía que situar a las empresas que recibieran, que fueran, diríamos, las beneficiarias de esos contratos y de esas subvenciones, toda una serie de cláusulas correspondientes a la igualdad, a la estabilidad en el empleo, a la protección de riesgos laborales, al cuidado y preservación del medio ambiente, a la inserción de los colectivos marginales o con riesgo de exclusión... Y yo pregunto -porque no ha salido en su informe-: ¿A la hora de situar toda esta serie de ayudas y estos programas de políticas activas de la incentivación empresarial, se han contemplado estas cosas? No se nos ha dicho nada, pero es el artículo 174 del Estatuto de Andalucía. No profundizo más en esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Y tercera cuestión. Mire, por mucho que se hable de los programas de ayuda del Gobierno andaluz, de la Junta de Andalucía, en positivo -y eso siempre es saludable hablar en positivo-, a los andaluces y a las andaluzas en estos momentos presentes, no se les va a caer de la mente el chip que tienen ya metido ahí de cómo se ha utilizado en el pasado -y no en un pasado muy lejano, sino en la última década- el dinero de incentivos y de ayudas a las empresas. Porque yo no sé si el balance que usted hace del año 2010 solo responde a que usted es Consejero solo desde marzo del 2010, lo cual es lógico y parece razonable, o si más bien lo que corresponde es crear un cortafuegos en el año 2010, desde que usted entra de Consejero, con respecto a la gestión de sus predecesores, porque en ese caso habrá que preguntarles: Bueno, ¿qué es lo que se ha renovado?, ¿qué es lo que usted ha cambiado respecto a la gestión, hoy que se está poniendo en tela de juicio, a través de múltiples noticias, el cómo se ha destinado el dinero de ayudas a las empresas? Porque no le cabrá a usted la menor duda de que hoy se está preguntando todo el mundo si ha habido algún cambio para que ese dinero que al principio..., ese dinero público, que en principio tenía que servir para ayuda a las empresas, se haya destinado a sufragar los ERE, a incentivar asociaciones de todo tipo, fundaciones, o a la Universidad de Sevilla, etcétera; toda una serie, bueno, de gastos de dudosa rentabilidad respecto del fomento de las empresas, y en último término también, incluso, de dudosa legalidad en algunos aspectos. Y eso está pivotando sobre la gestión de ayudas a las empresas, del dinero destinado a las ayudas a las empresas de sus predecesores. ¿Ha habido algún cambio respecto de lo que usted ha hecho con respecto de sus predecesores o no? Es decir, ¿hoy podemos decir que se está controlando mejor el dinero público de ayudas a las empresas? ¿Y cuáles son esos cambios? ¿Existe hoy un protocolo para discernir qué solicitudes son las que se deben aprobar y cuáles no? Porque en el pasado parece que había una cierta aleatoriedad y un cierto -para decirlo claramente- clientelismo y amiguismo con respecto a estas cuestiones. Y eso habrá que decirlo, porque si no todas las ayudas están en tela de juicio, o están, diríamos, contaminadas. Y eso hay que ponerlo aquí encima de la mesa, de eso también hay que dar cuenta, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>No podemos, no pueden ustedes, los primeros, no pueden ustedes, ni nosotros desde la oposición, podemos pasar por alto, ni ponernos una venda en los ojos, respecto de lo que es una de las preocupaciones que tienen hoy los andaluces y andaluzas. Porque, mire, este es un elemento fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Sale una noticia de que el Centro de Negocios de Andalucía ha asesorado a 13 empresas desde el 2007 -su fundación- hasta el 2010, y de que en el 2010 es que ninguna, a ninguna empresa. Tendrá que dar cuenta usted de ese tema también, porque, efectivamente, es una iniciativa de apoyo a las empresas, de asesoramiento, con unos gastos, con unos costes, y habrá que darle una contestación a esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Hoy está en tela de juicio la honorabilidad, la honestidad del destino de esos fondos. Y yo quiero ponerlo aquí encima de la mesa, como otras cuestiones que he puesto encima de la mesa, porque, efectivamente, es a lo que se debe responder. El dinero público es sagrado. Porque, miren, por muchos esfuerzos que se hagan desde el gasto público, con lo que está cayendo, con el proyecto clarísimo de ir recortando todo lo que es dinero público para favorecimiento de las empresas y de las grandes empresas, no le quepa a usted la menor duda...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero del Pozo, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy acabando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... no le quepa a usted la menor duda de que esta ofensiva a lo público a la que estamos asistiendo desde la derecha económica, desde las instituciones del ámbito global, responde a un cambio de proyecto político en el que las iniciativas de la socialdemocracia y de la izquierda, en general, pues, nosotros hemos ido potenciando y fomentando desde hace muchos años, y, por tanto, está en tela de juicio en función de la utilización que se haya hecho de esos fondos públicos el que vayan a existir o, al menos, en la misma cuantía para el futuro, y por eso es por lo que debemos defender, debemos defender con uñas y dientes y con una claridad y una transparencia meridianas cómo se ha hecho todo esto que usted acaba de decirme, el cómo, no el cuánto solamente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el futuro no es muy halagüeño, después de 2011 vendrá 2012, y nosotros esperamos que ustedes limpien bien la era para ese año porque, si no, estamos convencidos de que todo lo que se acerque a ustedes en estos momentos queda contaminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el turno al Grupo Parlamentario Popular. Y, en su nombre, tiene la palabra su portavoz, la señora Oña Sevilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y buenas tardes a todas las personas presentes. Lo primero es que no sé si el señor Consejero vive en la Andalucía real o en la Andalucía oficial y virtual que el Partido Socialista se crea, porque viene a informar sobre las ayudas de la empresa, a las empresas, y no dice ni una sola palabra de lo que está investigando la Fiscalía en Andalucía, en ayuda de la Guardia Civil, desde hace casi un año, sobre un nuevo fraude en las ayudas a las empresas en Andalucía concedidas por la Junta, por el Gobierno y, concretamente, supongo que con su conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, resulta muy raro, señor Consejero, y se lo digo con el derecho que me asiste como parlamentaria autonómica, que usted venga aquí a ponerse una serie de medallas cuando en la prensa, todos los días, están saliendo escándalos que demuestran la corrupción que está instalada en el Gobierno de la Junta de Andalucía; Gobierno, por cierto, soportado por los socialistas. Quiere decir que ustedes tienen una enorme culpa y una enorme responsabilidad de todo lo que sucede.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a decir, señor Consejero, porque usted parece no saberlo, una serie de cosas, una serie de realidades. En primer lugar, que desde el 16 de febrero todos los andaluces conocen y tienen derecho a preguntarse cuál es la situación del nuevo fraude descubierto por la Fiscalía y que, como le he dicho, está siendo investigado por la Guardia Civil desde hace casi un año, sobre ayudas a empresas fraudulentas -como le digo-, y de las que usted no ha informado absolutamente nada. ¿Por qué calla usted, señor Consejero? ¿Por qué tienen ustedes una estrategia de silencio cómplice como mantenimiento y supervivencia política del Partido Socialista en Andalucía? ¿Usted por qué se calla? ¿Por qué no viene aquí dando la cara a explicar qué es lo que está pasando con esta situación, no solo irregular, sino presuntamente delictiva? ¿Por qué no informa usted de eso? ¿Usted cree que, realmente, para abordar la crisis, lo mejor es la información que usted ha trasladado? Y no me refiero solo a la crisis económica: me refiero a la crisis de principios, a la crisis ética, a la degeneración que ustedes están llevando al sector público y a la Junta de Andalucía. Porque son ustedes los que están poniendo en cuestión el sector público y la Junta de Andalucía. Se les acumulan los fraudes, señor Consejero, y se les van a acumular también los cargos responsables del Partido Socialista sospechosos de fraude y que tendrán que dimitir, que ya tendrían que haberlo hecho si tuvieran un poco de pudor.</parrafo>
        <parrafo>Tendrían ustedes, ya, que haber hecho dimitir a algunos de los cargos públicos. Sabemos que las ayudas que se han dado a los ERE durante una década han sido fraudulentas, eso ya lo sabemos, pero es que sabemos también que las ayudas que ustedes están dando a las empresas, presumiblemente, lo son. Sabemos que un ex alto cargo de la Consejería de Empleo ha dicho que el mayor escándalo no está en los ERE, sino que está en las ayudas directas a las empresas, que es lo que nos ocupa en el día de hoy, pero usted, sin embargo, ha preferido no entrar de lleno en despreciar la corrupción, no entrar, ni siquiera, en absoluto, sino ignorarla. Y yo le digo a usted que siempre, siempre es despreciable la corrupción, pero, en este caso, ustedes han llegado incluso a un límite muy superior: han llegado a tocar la fibra sensible de los ciudadanos, hasta el punto de que su actitud es cruel, señor Consejero, porque no se puede tener más cinismo que, en una comunidad autónoma donde hay más de un millón de parados, situar el centro de la corrupción política en la Consejería de Empleo, en la que está destinada a crear empleo y puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No se puede ser más cínico, señor Consejero. Pero, como le digo, ustedes han elegido más bien el silencio cómplice y la tapadera de la corrupción como estrategia. ¿Por cuánto tiempo, señor Consejero? ¿Cuánto tiempo más van a estar ustedes compartiendo y, de alguna manera, justificando estas actitudes tramposas? Ustedes se empeñan en disculpar lo que han sido las conductas habituales del Gobierno andaluz, no de dos o tres pillos, señor Consejero: de todo el Gobierno andaluz. Porque son ustedes los responsables de dar las ayudas, los consejeros, inferiores a 3 millones de euros, y el Consejo de Gobierno las ayudas superiores a los 3 millones de euros. Luego permítame que se lo diga donde se lo tengo que decir, que es en sede parlamentaria: Todos ustedes están tocados del ala. Todos ustedes están implicados en la mayor trama de corrupción política que ha vivido la Junta de Andalucía. Todos ustedes están obligados, todos ustedes... [Rumores.] Todos ustedes están obligados, si se me permite continuar, a dar las explicaciones que no dan. Todos ustedes tienen la oportunidad de elegir la actitud honesta y explicar, permitir que se investigue, que también lo boicotean, y mañana lo harán de nuevo, dar explicaciones, aclarar las cosas, y, sin embargo, eligen ni siquiera mencionarlas, no hablar de ello y tapar, poner la tapadera sobre una corrupción que ya sale por demasiadas fisuras en Andalucía, y, aunque ustedes intenten taparla, ya es una corrupción imparable que va a terminar con el Gobierno andaluz, pero, desgraciadamente, también está impidiendo que Andalucía crezca, progrese en igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Porque ustedes, al hacer esto así, han elegido el camino de la desigualdad entre todas las empresas de Andalucía, han elegido el camino del sectarismo, han elegido el camino de favorecer a unas empresas perjudicando a otras. Ustedes les han dado ayudas a una serie de empresas sin ningún tipo de procedimiento ni de libre concurrencia, sin ninguna orden que lo regule, sin ninguna publicidad, porque ustedes no le han dado publicidad para que las demás empresas puedan solicitar esas ayudas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Solamente las empresas amigas, las empresas afines han debido saber que existían ayudas que ni se publicaban para solicitarlas ni se publicaban cuando se concedían. ¿Qué están ustedes tapando? ¿Qué trama están ustedes potenciando? ¿Qué es lo que pretenden beneficiar? ¿Por qué se instalan en la Andalucía desigual? ¿Por qué se instalan en la Andalucía de las diferencias, en la Andalucía del sectarismo, en la Andalucía de unos sí y otros no, en la clase privilegiada, en la casta del Partido Socialista, que es la que se beneficia del dinero público? Eso es lo que ustedes han elegido, exactamente. De esta manera, no es de extrañar que haya 1.200.000 parados, no solo porque sus políticas son nefastas, sino porque ustedes utilizan el dinero destinado para el empleo a llenar los bolsillos de los afines. Claro que esto es así, es que esto es así, lo está investigando la Fiscalía, es que está saliendo todos los días en la prensa, es que está habiendo declaraciones de personas que han recibido el dinero y que dicen que llegaban a la Consejería de Empleo a pedir el dinero y se lo daban el mismo el día. Es que aquí hay un diputado sentado que ha sido Consejero de Empleo y que se ha reunido con 50 socios de una cooperativa, y a esos 50 socios les ha prometido 600.000 euros de subvención, y cumplió esa promesa, señor Consejero, sin mediar ningún tipo de trámite ni ningún tipo de expediente administrativo, sin ninguna posibilidad de libre concurrencia. A esos 50 socios se les ofreció, pero el problema no es solo ese: es que tienen ustedes otras conexiones, porque quien preside esa cooperativa antes de la visita del señor Consejero entonces, ahora diputado, senador y secretario general del PSOE en Sevilla, ya había dicho en la cooperativa que él iba a conseguir 500.000 euros. Luego, el señor Viera lo aumentó a 600.000, sin mediar ningún tipo de procedimiento. ¿Por qué no lo explica usted ahora? Tiene una segunda oportunidad y espero que explique usted todas estas irregularidades.</parrafo>
        <parrafo>Pero ustedes tienen unas prioridades distintas a las prioridades que defendemos otros, a las prioridades del pueblo andaluz, a la creación de empleo. Su prioridad es favorecer a los amigos, a los afines y a personas que están en su entorno. Tampoco es por casualidad, señor Consejero, tampoco es por casualidad que ustedes hayan favorecido a la mayor trama de empresas, a la mayor trama de empresas de toda Andalucía. Lo dice el periódico El País: «Desde Empleo se dieron 8 millones a firmas de un ex edil del PSOE». Siempre igual. No entiendo cómo dicen ustedes que son tres o cuatro pillos. Si empezamos a contar, salen muchísimos más, señor Consejero. La mayor cantidad de dinero, lo dice el diario El País, no lo dice La Razón, que también tendría que tener credibilidad para ustedes, pero, como son tan sectarios y el boletín oficial, para ustedes, es el diario El País. El País lo dice. Dice -y no solamente en este caso, sino en muchos otros- que ustedes están favoreciendo a los afines, que han dado dinero a espuertas a los amigos, que lo han hecho sin ningún tipo de procedimiento. Y, realmente, esto, lo realmente preocupante, señor Consejero, es que ustedes, ni siquiera ahora, ni siquiera ahora, intenten aclarar las cosas, sino que, por el contrario, las disculpan, las justifican y usted, esta tarde, las ha escondido deliberadamente. Usted ha optado por esconder la verdad en lugar de dar aclaraciones, que es su obligación. Su obligación como consejero es ofrecer explicaciones y aclarar las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Sin control, sin norma legal, sin censura por parte del Gobierno, sin publicaciones en el BOJA, sin publicidad, sin libre concurrencia, sin ningún procedimiento… ¿Por qué son ustedes así? Eso lo han hecho todos ustedes.</parrafo>
        <parrafo>¿Y les molesta que yo pueda decir, como parlamentaria del Partido Popular, que todos ustedes están implicados? Mientras no den explicaciones, claro que lo están.</parrafo>
        <parrafo>Aquí hay una trama tremenda, tremenda, tremenda, de corrupción en la Consejería de Empleo, en las ayudas a empresas, que es de lo que usted viene a hablar esta tarde. Está salpicando, salpicando continuamente a la Junta de Andalucía y al Gobierno. Y ustedes pretenden pasar de puntillas ignorando la situación.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Consejero, usted está insultando al 1.200.000 parados. Esto es un insulto a la inteligencia. [Aplausos.] Usted está insultando a las personas honestas, a las personas honestas que tienen una empresa, que también necesitan ayudas; que necesitan ayudas aun no siendo del Partido Socialista, aun no presumiendo de tener el carné del Partido Socialista. Y, sin embargo, usted elige la Andalucía de los privilegios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por lo tanto, señor Consejero, yo le podría decir, con toda tranquilidad: ¿Por qué ustedes han sido tan tremendamente sectarios? ¿Por qué ustedes no hacen dimitir al que fue el señor Consejero de Empleo, el señor Viera, que se sienta aquí? ¿Por qué no lo hacen dimitir?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes ya saben que se saltó todo tipo de resoluciones: ustedes ya lo saben perfectamente. Ustedes saben que, en el PSOE, en el Gobierno andaluz, basta reunirse entre una serie de colegas para dar 600.000 euros: ustedes lo saben. Usted sabe que no es la única vez. Usted sabe que así se han elegido 10 ayuntamientos, concretamente de Sevilla, sobre todo de la Sierra Norte, dos de Cádiz, uno de Jaén; que ustedes han ayudado a esos alcaldes de ese mismo Fondo de Reptiles, sin ningún tipo de procedimiento, sin ningún tipo de tramitación. Han ayudado a esos alcaldes a que hagan ferias, a que hagan una escuela ecuestre, a que hagan cualquier tipo de iniciativa caprichosa que a los alcaldes del Partido Socialista les han parecido conveniente. Y lo resuelven ustedes en un día y lo dan. Otros alcaldes tenemos que sufrir mucho para que nos den subvenciones; otros ciudadanos de otras localidades de Andalucía son de segunda categoría para ustedes; a otros ciudadanos, que también votan en libertad y eligen a otros alcaldes, ustedes los desprecian. Ustedes, simplemente y siempre, continuamente, están escogiendo el camino tortuoso de la falta de verdad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero -y termino, señora Presidenta-, termino, no solo exigiéndole, como nos corresponde en las explicaciones, que usted tiene la obligación de dar, y que ha elegido no hacerlo, sino pidiéndole que reconozcan los errores, que aclaren las corruptelas. Que colaboren con la justicia, que permitan que esa investigación que se está llevando a cabo desde la Fiscalía se termine cuanto antes, que aporten toda la documentación, que le den el Grupo Parlamentario Popular toda la documentación que ha pedido de este tema y de los ERE, que no han dado ni una. Ni una. No ofrecen ustedes ningún tipo de información, ni siquiera a los grupos parlamentarios. Y, como le digo muchas veces, nosotros estamos aquí sentados porque hay muchos andaluces que confían en nosotros, y ustedes los desprecian todos los días. Desprecian todos los días a los que no los votan, señor Consejero. Lo demuestran con las subvenciones que conceden y con las ayudas…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña Sevilla, ahora ya su señoría debe acabar inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Oña. Tiene que acabar inmediatamente, señora Oña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y termino, sin duda, señora Presidenta, diciendo que me gustaría, señor Consejero, que ahora elija usted la honestidad en lugar de seguir instalado en esa complicidad con las corruptelas en la que parece que el Gobierno andaluz se encuentra demasiado cómodo. Así Andalucía estará siempre cercenada en sus posibilidades y ustedes bajo sospecha.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, para continuar el debate, tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, si ustedes pretenden convertir este Parlamento en un circo, nosotros no vamos a consentirlo.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Si a sus palmeros mediáticos que representan a la derecha más rancia de este país no les importa otra cosa que la bronca, que convertir el Parlamento y la vida pública en un estercolero, nosotros no vamos a caer en la trampa, señora Oña, no vamos a caer en la trampa.</parrafo>
        <parrafo>No somos amigos de Berlusconi; no tenemos a un candidato a la presidencia de una comunidad autónoma que es un delincuente; no tenemos a un ex presidente, como en Baleares [aplausos], que ha evitado la cárcel gracias a pagar cientos de miles de millones de las antiguas pesetas. No tenemos nada de eso, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el problema. Que usted tiene clara una cosa: Que la mejor defensa es un ataque. Y es usted la que está cometiendo fraude, un fraude parlamentario, trayendo aquí, con ocasión o sin ella, lo mismo, lo mismo, exactamente lo mismo, toque lo que toque. Solicitando, por cierto, una comparecencia al Consejero de Economía que la hemos solicitado nosotros, el Grupo Socialista, usted se dedica a lanzar sospechas infundadas y generalizadas, y cae usted en un principio que es claramente fascista: Que demuestren la inocencia, como se lo dijo el otro día al señor Gallego. Todo el mundo es culpable mientras no se demuestre lo contrario. Eso es puro fascismo, señora Oña, puro fascismo. Que demuestren la inocencia. Eso es puro fascismo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les pido, por favor, silencio y tranquilidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-En el Estado de Derecho hay la presunción de inocencia, no la presunción de culpabilidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Núñez, señor Núñez, vamos a esperar unos minutos, por favor, que se silencie y se calme el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les ruego, por favor, silencio para poder continuar la intervención del señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Puede usted continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ni yo ni nadie de los que están aquí están tocados del ala, señora Oña: Están ustedes bien tocados, bien tocados, y llevan ustedes tocados desde hace mucho tiempo y muchos años.</parrafo>
        <parrafo>Este, señor Oña, le pese lo que le pese, es el partido de la honestidad, que, en cuanto hay alguien que comete un delito, se va a la calle, y se ayuda a la Justicia, cosa que ustedes no hacen.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no hacen eso. Ustedes no solamente los toleran, sino que los presentan de candidatos a la Presidencia de la Comunidad Valenciana. Eso es lo que hacen ustedes con varios alcaldes ya fuera de circuito en todo Madrid.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué me dice usted del caso Gürtel? La mejor defensa es un buen ataque: ese es su principio. Y el otro que le he dicho, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, muchas gracias por la información que nos ha facilitado. Los datos que usted nos ha traído aquí, lo que tocaba hoy, de acuerdo a lo que es el rigor parlamentario, era hablar de las políticas de apoyo a las empresas, y hay que dejar claro, señor Consejero, que los datos, que la información clara es que las políticas que ha hecho la Junta de Andalucía a favor de las empresas han sido ingentes y fructíferas. No han sido ayudas a fondo perdido: han permitido la salvación de miles y miles de puestos de trabajo, de muchos cientos de buenas empresas, de empresas viables.</parrafo>
        <parrafo>Y esto es lo más importante: Demuestra a las claras que el empleo es y ha sido la obsesión de los Gobiernos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y no hablamos solo de resultados cuantitativos, señor Consejero, señoras y señores diputados: Tanto más importantes que los resultados cuantitativos han sido los aspectos cualitativos.</parrafo>
        <parrafo>Lo fructífero de estas políticas se demuestra con la creación de empleos de calidad, la creación de empresas más competitivas, el cambio de un modelo productivo mucho más solvente y mucho más sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Dice el señor Vaquero: ¿Qué ha fracasado? ¿Qué está fallando? Pues yo le diré, le daré alguna pista, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Dos de cada tres empleos, es decir, cientos de miles de desempleados de Andalucía, son desempleados del sector inmobiliario; un sector que se infló por políticas del Partido Popular cuando, siendo el señor Rato Vicepresidente del Gobierno, se convirtió todo el suelo español en suelo urbanizable. Se creó la grandísima burbuja inmobiliaria y aquí estamos. Y que vengan ahora los que han prendido fuego a tratar de ser los bomberos es absolutamente paradójico, es realmente sarcástico.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé cómo no se les cae la cara de vergüenza, cuando han sido el Partido Popular y sus políticas los que han llevado a España a la situación en la que estamos, con cientos de miles de empleos perdidos en una burbuja, sacando a cientos de miles de chavales precipitadamente de los estudios para que fueran a trabajar a la construcción e inflando los bolsillos de tantos y tantos amigos del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, no nos ha decepcionado este discurso. Han seguido al pie de la letra uno de sus principios fundamentales: cuanto mejor le vaya a Andalucía, peor le va al Partido Popular. Por ello van a negar cualquier logro. Señor Consejero, no se vaya usted a desanimar. Tratarán siempre de hacer un discurso catastrofista. No pretendemos, además, no pretendíamos que aplaudieran las políticas, los aciertos del Gobierno andaluz, pero, por lo menos, deberían reconocer el esfuerzo que han hecho miles y miles de empresas en exportar, en ser internacionales, en crear y conquistar nuevos mercados. En el año 2010, las exportaciones andaluzas han subido un 27,6% -11 puntos más que el conjunto de España-. Hemos exportado por valor de 18.472 millones de euros. ¿Es esto un fraude? ¿Es esto un fraude que ya Andalucía exporte 400 millones menos de euros que la Comunidad Valenciana y solo esté por detrás de Cataluña y de Madrid, comunidades tradicionalmente exportadoras? ¿Eso es un fraude? Ese es el tema, que cuanto mejor le vaya a Andalucía, peor para el Partido Popular, peor para el Partido Popular. Pero esa es la cuestión. Que remonta el turismo, que aumentan las pernoctaciones: malo para el Partido Popular. Que la Consejería de Salud tramita el doble de patentes en este año pasado y de registro de propiedad intelectual que van a dar lugar a nuevas empresas, a nuevos empleos de calidad: malo para el Partido Popular. Que Andalucía capta, en 2010, 826 millones de euros de fondos estatales en el marco de la Estrategia Estatal de Innovación: malo para el Partido Popular. Que el A400M genera 1.600 empleos de calidad en Sevilla y que se van a fabricar 30 aviones al año a partir del 2015: malo para el Partido Popular. Que la multinacional andaluza Abengoa, que paga sus impuestos en Andalucía, ha alcanzado unas ventas de 5.566 millones de euros en 2010, lo que supone un incremento del 34%: malo para el Partido Popular. Todo lo que es bueno para Andalucía, es malo para el Partido Popular. Cuanto peor le vaya a Andalucía, mejor pretenden que les va a ir a ellos. Y ese es el gran problema. Que el Gobierno moviliza en el 2010 casi 400 millones de euros para proyectos empresariales creando 200.000 empleos o fortaleciéndolos: malo para el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Dice el señor Rambla, el Vicepresidente de la Comunidad Valenciana, dice textualmente: «En Valencia estamos en el camino de la reactivación y de la creación de empleo. Se han puesto en 2010 en marcha 9.356 nuevas empresas». ¿Y qué se puede decir cuando en Andalucía hemos creado 212.481 -3.000 más que en Valencia-?</parrafo>
        <parrafo>Dice el señor Fabra: «Hemos incrementado nuestras exportaciones y hemos crecido un 13% en el año 2010». Pues, Andalucía un 27%.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la cuestión no es hablar de lo que hay que hablar, porque, si hablamos de lo que hay que hablar, simplemente, quizás, no haya que aplaudirle al Gobierno andaluz, pero, al menos, habrá que aplaudirle a muchísimos emprendedores, a muchísimos empresarios que están en una situación difícil y que están venciendo las dificultades. Al menos eso. Pero la mezquindad del Partido Popular no tiene límites, es una mezquindad absolutamente tremenda.</parrafo>
        <parrafo>En pocos años hemos transformado lo que eran subvenciones, lo hemos transformado por incentivos; lo que eran políticas pasivas, en políticas activas. Con medidas diversas y complementarias, con apoyo financiero para empresas en crisis y viables, facilitando su capitalización, con políticas para la modernización, para la innovación, con medidas a favor de la eficiencia y el ahorro energético, con medidas a favor de la internacionalización, con medidas a favor del emprendimiento y de la economía social. De nada de esto quiere hablar el Partido Popular, de nada de esto. Quiere hablar de los gürteles, quiere buscar gürteles en Andalucía. Eso es lo único que le interesa, buscar gürteles en Andalucía. En Andalucía no hay gürteles. En Andalucía no hay ningún ex Presidente que esté tocado del ala como el señor Mata. [Aplausos.] En Andalucía no tenemos ni un solo candidato que tenga la menor huella de sospecha. Esa es la cuestión y eso es lo que a ustedes les duele, que no hay gürteles en Andalucía, señora Oña. Ese es el problema. ¿Qué hubiera sido de Andalucía, de la mayoría de los trabajadores andaluces, si no hubiéramos llevado a cabo estas políticas de defensa, estas políticas sociales?</parrafo>
        <parrafo>Valencia, Madrid, Murcia, un 75% de incremento del paro en Murcia: todas políticas del PP. Los que vienen aquí a decir que ellos lo solucionarían, ¿qué hacen donde están gobernando? Las cosas van mucho peor que aquí. No hay gürteles en Andalucía, señora Oña. No hay gürteles, no los busque porque no los hay. Ese es el problema.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no somos triunfalistas, creemos que queda mucho por hacer, que el camino es complicado, que es mucha la competencia que hay en todo el mundo, pero no vamos a ser derrotistas. Andalucía tiene energías para poder salir de la crisis, para salir más fuertes y más reforzados.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Núñez, ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Solo quien no cree en Andalucía, quien no ha creído nunca en ella, ¿eh?, en nuestra fortaleza, en nuestras posibilidades, puede hacer un discurso así: el no discurso, el no discurso, el inventarse gürteles que no existen, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>No somos triunfalistas, pero estamos seguros de que juntos, empresarios, sindicatos y Administración, trabajando juntos saldremos de la crisis y saldremos más fortalecidos.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando ocurra eso, que está ocurriendo ya, entonces esa será la sima, la derrota del Partido Popular. Y eso es lo que a ustedes les preocupa.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra el Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, señor Ávila.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, ¿cómo que no hay que venir a hablar aquí de desarrollo empresarial en mitad de una crisis económica, que es lo que ha hecho este Consejero y, desde luego, no por iniciativa de su grupo, sino por iniciativa del Grupo Socialista y por iniciativa del propio Gobierno?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pues yo creo que sí que hay que hablar del desarrollo empresarial. Yo sí creo que hay que hablar de lo que hace el Gobierno en mitad de esa crisis que es lo único que hasta hace poco tiempo estaba en su cabeza, estaba en su sentimiento, pero que ahora, pues quiere, como decía el diputado del Grupo Socialista, mezclarlo con la búsqueda, como dicen, de un gürtel en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señorías, sí tengo otras prioridades. Tengo una prioridad, y es que se mantenga el tejido productivo en Andalucía; tengo una prioridad, que es contribuir desde el Gobierno andaluz a crear empleo. Y, desde luego, señorías, no tengo su única prioridad, que es contribuir a destruir no la crisis, no a luchar contra ella, no a ver qué puedo hacer desde la oposición, no a ver qué puedo aportar, no a ver qué reflexión puedo hacer, sino a destruir pura, simple y llanamente al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y yo no silencio, señorías. Yo no he mantenido ningún silencio, porque, insisto, a lo que he venido aquí es a hablar del apoyo del Gobierno a las empresas andaluzas. Un apoyo, señoría, que le he planteado y en el que voy a insistir a continuación mal que le pese. Un apoyo que, insisto, hemos traído aquí el Gobierno y el Grupo Socialista, y un apoyo que se contrapone a que usted siembre sombras de duda sobre todas las empresas que en Andalucía hayan sido apoyadas. Y eso, señoría, aparte de su tono, de sus descalificaciones, de sus planteamientos como diputada en esta tribuna -y se lo digo también desde esta tribuna-, políticamente, pues me parece, señora Oña, impresentable. Me parece totalmente impresentable que por mucha repetición de las mentiras vaya a pensar que eso se convierte en verdad. Me parece impresentable también -y se lo digo desde esta tribuna, políticamente hablando, como usted me ha dicho- que, por mucho vociferar, vayamos a pensar que la afirmación que se realiza es cierta. Porque no tiene por qué ser cierta, señoría. Podemos, perfectamente, hacer uso de otra dinámica parlamentaria que no es la de la repetición, de la insistencia, de las mentiras.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, señorías, en el Gobierno andaluz no anida la corrupción, como usted ha afirmado. Eso es una mentira como una casa. Eso es algo que me parece nuevamente, desde esta tribuna, impresentable que, desde un diputado de Andalucía, se diga y se afirme. Entre otras cosas, porque, además, señorías, hay comportamientos diferentes, comportamientos diferentes, que ven los ciudadanos, de unos diputados y unos partidos en unos sitios y en otros. Y ven que allí donde se encuentra algo que haya sido irregular, pues que no se oculta; y hay otros sitios donde sí se oculta. En unos sitios, como en Andalucía, se colabora; hay otros sitios donde no se colabora. Hay sitios donde, desde luego, se colabora con la justicia, y aquí se está colaborando con la justicia, señorías, no como en otros. Y hay sitios donde se aparta de sus responsabilidades, incluso a nivel de partido -y yo estoy aquí como Gobierno-, cuando se detecta alguna posible irregularidad. No es así el caso en otros sitios, donde podemos comprobar que se elevan a los altares de las candidaturas, sin ningún tipo de rubor, sin ningún tipo de, como mínimo, planteamiento, para venir aquí con otro talante, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Y yo... Usted, señor Vaquero, lo que ocurre muchas veces, cuando se le abre la puerta a la bestia, ocurre, al final, eso, señoría. Porque, señor Vaquero, no se confunda en estos términos; ni se confunda ni nos confunda.</parrafo>
        <parrafo>Y, respecto esa alusión a las contaminaciones generalizadas, pues me parece también que, como mínimo, debieran someterse a una reflexión previa.</parrafo>
        <parrafo>Las inversiones, señor Vaquero, que han generado los incentivos a los que yo he hecho referencia en esta tribuna, claro que generan empleo, y podemos ver, según la última Encuesta de Población Activa del cuarto trimestre, que generaron 22.300 empleos en Andalucía. Y podemos ver, en otras comunidades autónomas, donde gobiernan otros partidos políticos, como el Partido Popular -en Galicia, por ejemplo-, pues algo estarán haciendo de otra manera cuando se destruyen 25.600 empleos en el cuarto trimestre. A lo mejor están haciendo algo de otra manera en Castilla y León cuando se destruyen 16.800 empleos en el cuarto trimestre.</parrafo>
        <parrafo>Y es eso, el apoyo al tejido productivo, que se realiza desde un Gobierno autonómico, con las competencias que tiene ese Gobierno autonómico, seamos también realistas y adoptemos un punto de humildad a veces, y no creamos que vamos a solucionar los problemas con una varita mágica de las que, en esta comparecencia, este Consejero tenía intención de hablar como Gobierno, y así se ha planteado.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señor Vaquero, he hecho una clara referencia -y tiene el Diario de Sesiones para ver en su momento- a apoyos que se han realizado a colectivos específicos, y además le he planteado, desde la introducción, un elemento referencial, o de principio, a eso.</parrafo>
        <parrafo>Yo le he hecho referencia al resultado, también, señor Vaquero, de los instrumentos de apoyo empresarial desde su implantación. Yo no he pretendido poner un límite de inicio en marzo de 2010, ni en enero de 2010, ni... Creo que, en todos los comentarios cuantitativos que he realizado, de proyectos, de empresas, de empleos eventualmente generados cuando he dado el dato, en unos casos de empresas o de proyectos, en otros casos de incentivos, en otros casos, también, de inversión, he hablado desde su creación, y luego le he especificado 2010, puede incluso hacer la ratio. Entonces, no creo que tenga tampoco por qué utilizar algo que no se atiene al desarrollo expositivo para intentar vincular algún tipo de análisis supuesto en lo que ha sido la exposición de este Consejero, porque no lo ha sido, y así lo puede usted ver.</parrafo>
        <parrafo>Y el dinero público, señorías, por supuesto que es sagrado. Y yo, desde luego, no le permito a nadie que me relacione en este tema, ¿eh? Por supuesto que es sagrado el dinero público. Y, por eso, quiero que no..., me gustaría que no se contribuyese a esa confusión.</parrafo>
        <parrafo>Yo, en mi comparecencia, he hecho un balance de políticas de apoyo al tejido productivo por parte del Gobierno andaluz -insisto- desde la perspectiva de la Consejería que el Presidente de la Junta de Andalucía ha entendido que debo dirigir, dentro de las competencias de la comunidad autónoma, con los recursos que a tal fin se han dispuesto. Y, desde luego, es ingenuos -quiero insistir ello- pensar -seguramente malvado-, el plantear, o el pretender, que se pueden corregir todas las situaciones desde un solo puesto, desde un solo o una sola Administración.</parrafo>
        <parrafo>Sé que no es lo que usted pretende, señor Vaquero, pero quiero insistir, porque estamos en una situación de dificultad económica, y creo que el mensaje que hay que trasladar es de humildad en cuanto a la capacidad de respuesta, pero también de realismo, ¿no?, y aspiro, desde esa visión de izquierda que tiene del mundo, que aplique el realismo al análisis.</parrafo>
        <parrafo>He trasladado, señorías, que, en Andalucía, se dispone de un sistema de incentivos completo; de un sistema público que permite y resiste cualquier comparación entre comunidades autónomas y a nivel europeo. He trasladado, además, que no solo durante 2010 se han tomado decisiones en términos de agilización administrativa, de simplificación de procedimientos, de cambios normativos para facilitar el desarrollo empresarial, o de participación con otras administraciones, en instrumentos compartidos.</parrafo>
        <parrafo>He dicho que tenemos un sistema que resiste cualquier comparación. Y no me han dado ningún contraejemplo, señora Oña, ningún contraejemplo, en ningún sentido; de ninguna comunidad autónoma, ni siquiera de las que ustedes gobiernan. Usted no ha dicho: «Consejero, le falta tal instrumento a ese sistema tan completo que tiene». «Señor Consejero, en tal comunidad autónoma lo estarán haciendo mejor porque han sido capaces de generar más empresas en este sentido, o menos desempleo que el otro». Usted, al margen del análisis de lo que pueda ser el apoyo empresarial. Simplemente, una estrategia que, seguramente, pues responde a un no querer tampoco trabajar mucho -imagino- en el ámbito del análisis y en el ámbito de lo que se puede comparar y hacer entre comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Y, ciertamente, pues ha hecho usted bien en trabajar poco, porque es difícil encontrar que, en el sistema de incentivos y de apoyo a las empresas que hay en Andalucía, pues se puedan plantear grandes juegos; hay incentivos a fondo perdido, hay préstamos..., hay préstamos reintegrables, hay préstamos participativos, hay participación en capital, hay avales, hay análisis de implantación en el exterior de las empresas, hay apoyo a misiones inversas y a misiones directas; hay apoyo -servicios de apoyo- a la traducción, hay asistencia técnica, señorías, hay programas de suelo, de naves industriales, de asistencia tecnológica, hay programas específicos de apoyo a los jóvenes, a las mujeres para la creación de empresas, de responsabilidad social corporativa; tenemos apoyo específico a sectores que deben contribuir al desarrollo sostenible de esta tierra, como son las energías renovables o la economía social... En fin, pues es difícil que puedan plantear instrumentos adicionales. Y lo que usted, pues, plantea es, simplemente, lo que dice un periódico.</parrafo>
        <parrafo>Pero hemos hablado de apoyo a empresas. Quiero insistir en que no ha solicitado esta comparecencia, porque es el Gobierno el que ha querido dar explicaciones de qué es lo que ha hecho, en términos de apoyo, a las empresas durante 2010. Y eso es lo que ha hecho este Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y este Consejero, pues, lamentablemente, se lleva también el mensaje de que, en términos en apoyo a las empresas, no parece -desde los bancos de la oposición- que se le pueda dar ningún tipo de lección al Gobierno. Uno siempre viene con la humildad de querer aprender, ¿no? Pero está visto que no.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo he resumido, también, en la intervención, pero lo voy a volver a hacer. Los emprendedores andaluces lo saben, y las empresas andaluzas lo saben, los trabajadores de las empresas andaluzas lo saben, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>En 2010, con las actuaciones, señorías, que ha desarrollado el Gobierno andaluz -y eso es lo que quiero poner de manifiesto-, se han apoyado más de 16.000 proyectos -la suma del relato que yo he hecho son más de 16.000 proyectos empresariales apoyados-. Eso es a lo que usted contrapone toda esa otra visión del mundo en el que vive. Por contra, este Consejero, que vela por ese dinero público sagrado, señor Vaquero, durante 2010 ha contribuido a que haya 16.000 proyectos -sin pegar voces, señorías, se lo digo-, a que se movilicen 387 millones de euros en incentivos, para que haya 1.250 millones de euros de inversión privada, incentivada, por parte de empresarios andaluces, señora Oña, totalmente respetables, como el Gobierno de Andalucía, como el Partido Socialista Obrero Español de Andalucía; totalmente respetables. Y no le digo nada de los más de 200.000 empleos que eso ha supuesto, en términos de consolidación, en términos de creación o de mantenimiento.</parrafo>
        <parrafo>Le he dicho -pero parece que tampoco le interesa en absoluto- que, en ese cambio de cultura, en cuanto al incentivo empresarial, para que existan fondos reembolsables, la iniciativa ya tiene un liderazgo en Andalucía: el 25% de todo lo ejecutado en la Unión Europea lo ha sido en esta comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, yo imagino que algo de responsabilidad habrá en los datos, también, señor Vaquero, en los que, al final, pues es cierto que el desempleo hoy no ha sido una buena noticia. Pero veamos el panorama en globalidad. ¿O es menos cierto, señor Vaquero, que las empresas andaluzas, durante 2010, como resultado de la aplicación de estos instrumentos, apoyando iniciativas, por supuesto, de los empresarios, y el trabajo que realizan en esas empresas los trabajadores, han sido capaces de exportar un 28% más que en 2009? ¿Que en 2010, que es un año de crisis, se ha exportado por encima del mejor año de las bonanzas? Pues es cierto. ¿No es una señal de recuperación? Pues, bueno, a lo mejor podemos discrepar; pero que crezcan las exportaciones un 28%, a mí me parece que algo de señal de recuperación puede significar. Y, desde luego, y desde luego, en algo tendrá que ver toda esta política, en algo, con toda humildad, como he dicho en dos ocasiones anteriores, el que el año 2010 se haya cerrado con 9.600 empresas más en Andalucía de lo que se cerró 2009. No que se hayan creado 9.600, no: que las creadas menos las disueltas dan un neto de 9.679 empresas más.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues yo creo que a lo mejor no es una señal de recuperación, señorías, pero, entonces, yo no sé lo que es una recuperación, yo no sé lo que es una recuperación, porque, si estamos destruyendo tejido productivo y pasamos a crear tejido productivo, pues seguramente algo tendrá que ver con que las cosas pueden empezar a ir mejor.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es la comunidad autónoma, como le he dicho, que más ha incrementado sus exportaciones. Pero eso no ha sido el caso de todas. Aquí hay diferencias territoriales, hay diferencias territoriales, y en Madrid, que han crecido las exportaciones, o en Valencia, que han crecido también mucho las exportaciones, lo han hecho un 10%. O en Galicia, que también era un mal año económico, han crecido mucho las exportaciones: lo han hecho un 8%. Pues algo tendrá que ver la política de apoyo que se les da a las empresas andaluzas para que exporten.</parrafo>
        <parrafo>El dato de 9.679 empresas más en 2010 lo podemos también comparar territorialmente: supone más empresas de las que se han creado, en términos netos, en Castilla-León y Valencia juntas; supone más empresas, en términos netos, que el País Vasco, Castilla-La Mancha, Galicia y Murcia juntas.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues no serán síntomas de recuperación, no será un apoyo a las empresas, no será lo relevante para usted, señora Oña; pero, desde luego, en ese respeto al dinero público del que se hablaba antes, en la responsabilidad que tiene encomendada por el Presidente de la Junta este consejero, creo que es un resultado que acompaña a un esfuerzo. Lo mismo que los apoyos a la central termosolar de Fuentes de Andalucía, o a la planta de CEPSA en Palos de la Frontera, o a la planta de Carboneras y a tantas otras, que no voy a seguir. Pues algo tendrán que ver con la situación de liderazgo que en cualquier parámetro presenta en el conjunto de las energías renovables Andalucía, en el panorama nacional, de comunidades autónomas, durante 2010.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señorías, apelo nuevamente: ¿Tendremos alguna vez la capacidad, en este Parlamento, la humildad de reconocer lo que se está haciendo en positivo? ¿Tendremos alguna vez esa oportunidad, de ver cómo el Partido Popular es capaz no de destrozar la imagen de todas las empresas andaluzas, con tal de conseguir, supuestamente, arañar algo? Pues no lo sé, no lo sé.</parrafo>
        <parrafo>Yo, lo que le digo es que unos -como los unos con hache seguramente- se dedican a destrozar, otros nos dedicamos a trabajar, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

