<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>49</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 28</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Derecho a la vivienda, Política de vivienda, Vivienda</materias>
    <numero_expediente>8-09/APP-000018 8-09/APP-000031 8-09/APP-000135</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APP-000018, 8-09/APP-000031 y 8-09/APP-000135. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, a fin de informar sobre la situación actual del acceso a la vivienda en Andalucía (pág. 52).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APP-000018</numero_expediente>
        <extracto>* 8-09/APP-000018. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la situación actual del acceso a la vivienda en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APP-000031</numero_expediente>
        <extracto>* 8-09/APP-000031. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, a fin sobre informar de la situación en que se encuentra el acceso a la vivienda en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APP-000135</numero_expediente>
        <extracto>* 8-09/APP-000135. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, a fin de informar sobre las últimas medidas económicas adoptadas en materia de vivienda,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. José Caballos Mojeda, Dña. María Cózar Andrades, D. Manuel García Quero, Dña. Raquel Arenal Catena, D. Juan Antonio Cebrián Pastor, D. José García Giralte, Dña. Susana Rivas Pineda y D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para finalizar el punto cuarto del orden del día: comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre la situación actual de acceso a la vivienda, comparecencia que ha sido solicitada por los grupos parlamentarios Popular de Andalucía e Izquierda Unida los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y también el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar el debate tiene, en primer lugar, la palabra, el Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, el señor Espada Cejas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Vivienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados, comparezco hoy aquí en Pleno, a petición de todos los grupos parlamentarios con representación en la Cámara, para explicarles las últimas medidas económicas adoptadas por el Gobierno de la Junta de Andalucía en materia de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Como todos saben, señorías, desde el comienzo de esta legislatura la coyuntura económica nos ha mostrado la cara más desfavorable, asistiendo a una de las peores y más duras crisis económicas y financieras a escala mundial. Esta situación, sin duda, esta situación de crisis, se ha manifestado en todos y cada uno de los sectores de la actividad económica, pero, en especial, con especial virulencia en el sector de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Las principales variables e indicadores económicos así lo han ido manifestando. Al principio, a través de un aumento de los tipos de interés, que situaron al euríbor en un 5,39% allá por el mes de julio de 2008, y, después, de forma más duradera, mucho más acusada, más brusca, se han ido manifestando, igualmente, los principales indicadores relativos a este sector a través de la disminución del número de viviendas libres iniciadas, el número de transacciones inmobiliarias, el número de cantidades comprometidas en los préstamos hipotecarios, o incluso también en los índices de morosidad hipotecaria.</parrafo>
        <parrafo>Con carácter general, esta crisis, imprevisible en su magnitud y en su extensión, ha afectado a una manera de entender qué debe hacer, cómo debe intervenir el sector público en la economía. Por ello, desde febrero de 2008 se han venido tomando medidas, por parte del Gobierno de la Nación y por parte del Gobierno de Andalucía, que han tenido como objetivo combatir la crisis, su origen y sus efectos.</parrafo>
        <parrafo>El sector de la construcción, con una apuesta clara por las medidas de calado social, ligadas al fomento de la vivienda protegida, es nuestro objetivo básico de legislatura, y, además, de manera coordinada entre el Gobierno de la Nación y la Junta. Les recuerdo, señorías, algunas de las medidas que el Gobierno central ha adoptado en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la aprobación del plan estatal de vivienda, con una inversión pública de 10.188 millones, de los cuales 1.440 vendrán a la financiación de actuaciones en Andalucía en materia de vivienda, rehabilitación y suelo; en segundo lugar, una oferta pública de compra de suelo, a través de SEPES, para la construcción de entre quince mil y veinte mil viviendas protegidas en toda España, con una inversión de 2.870 millones de euros; una nueva línea de crédito ICO que fomenta el alquiler para la conversión de viviendas sin vender, con una inversión de 3.000 millones de euros; ayudas, dentro del Plan E para la rehabilitación de viviendas en Andalucía, que contaron con una inversión específica de 23,7 millones de euros, y que benefician a 3.759 familias, y otras medidas como, en el caso de los parados con cargas hipotecarias, moratoria de dos años en el pago de la mitad de la cuota mensual hipotecaria, con un máximo de 500 euros y para hipotecas inferiores a 170.000 euros; la eliminación, reciente deducción de viviendas en IRPF a partir del 1 de enero de 2011, ya anunciada, y garantías para las hipotecas de viviendas protegidas, compartiendo el riesgo de morosidad con la Banca para facilitar el acceso a viviendas protegidas de más de cien mil familias a través del Instituto de Crédito Oficial.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía no se ha quedado atrás, y, en línea con estas medidas, ha tomado otras, en este caso sin escatimar esfuerzos e intentando favorecer nuestro objetivo central, que no es otro que ofrecer una oferta suficiente de viviendas a precio asequible, en esta legislatura, a los ciudadanos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos esta legislatura con la firma de un pacto por la vivienda; pacto por la vivienda que dio paso a la firma del Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012 en junio del año pasado, y que esta mañana ha sido adaptado a las especificaciones del plan estatal, a las que me referiré después en el turno de réplica, con un nuevo paquete de medidas, con un nuevo conjunto de medidas de flexibilización, pero también de facilitar, en este caso, a las familias, las personas, el acceso a la vivienda protegida, eliminando obstáculos que en esta situación de crisis se estaban acentuando de manera notable.</parrafo>
        <parrafo>Por último, la aprobación del proyecto de ley de derecho a la vivienda, que, sin duda, es uno de los pilares básicos que consideramos, desde el Gobierno de Andalucía, era necesario fijar en esta legislatura, para que nunca más volviéramos a tener una situación de carencia de esa oferta de vivienda a precio asequible, como la que hemos vivido.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, la Junta de Andalucía, para sortear las adversidades que se han ido planteando a lo largo de este último año, ha reforzado y ha complementado la política económica y de vivienda con otros mecanismos directos e indirectos. Les hablo de políticas como las del suelo, políticas orientadas a la obtención de suelo urbanizado para la construcción de vivienda protegida; una medida que entendimos era una medida de carácter estratégico clave en este momento, movilizando el patrimonio autonómico de suelo o adquiriendo, en este caso, suelos para viviendas protegidas; políticas de urbanismo y de ciudad que han permitido adaptar la Ley de Ordenación Urbanística ya en 169 municipios, e identificar suelo para 61.586 viviendas protegidas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, qué lejos queda la situación de inicio de legislatura, en la que teníamos una situación de adaptación de planeamientos urbanísticos bastante inferior, e, igualmente, una reserva de suelo para vivienda protegida infinitamente inferior a con la que ya hoy contamos, solo transcurrido un año de esta legislatura. Asimismo, un avance en las políticas de ordenación territorial, planificando y dando seguridad jurídica en el conjunto de las áreas territoriales de Andalucía que tienen en marcha estos instrumentos de planificación -hoy mismo se ha aprobado, también en el Consejo de Gobierno, el plan de la aglomeración urbana de Sevilla-, y defendiendo de manera contundente la legalidad urbanística en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En materias netamente económicas, como es fundamentalmente a lo que quiero referirme, se han planteado distintas acciones, entre otras, por ejemplo, la línea de avales a títulos de renta fija, emitidos por fondos de titularización de activos, para financiación de vivienda protegida y pymes que recientemente se aprobó y se ha puesto en marcha a través de una operación de préstamo con el Banco Europeo de Finanzas, para apoyar la financiación de rehabilitación de viviendas; actividad que presenta, sin duda, una importancia económica evidente en lo que a fomento del empleo se refiere.</parrafo>
        <parrafo>En paralelo, hay que decir que el ritmo de calificación de vivienda protegida no ha cesado. El cumplimiento del objetivo del Plan Concertado en el primer año ha sido el que se esperaba, esas 14.000 calificaciones; pero el ritmo no ha bajado en lo que llevamos de 2009: todo lo contrario. Nos acercamos..., hemos cumplido ya las más de veintitrés mil doscientas calificaciones de viviendas, en ese reto final que nos marcamos de legislatura, de esas 100.000 viviendas, o de esas 132.000, como ustedes prefieran, a 31 de diciembre de 2012.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, vamos a un ritmo de calificaciones importante, que nos hace situarnos ahora mismo en que el sector privado haya, efectivamente, encontrado, en un momento de paralización de la vivienda libre, en la vivienda protegida haya encontrado un valor refugio, de forma que estamos ya en un porcentaje del 25% del total de viviendas iniciadas en 2008, que son viviendas protegidas, y, en este caso, frente a los datos de 2007, que eran tan solo del 11%, solo con la inyección, en este caso, y la situación en la que nos encontramos en el primer año del Plan Concertado.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, también, evidentemente, es enormemente relevante la incidencia de estas medidas económicas en el empleo, y los datos de este mes de mayo, que en Andalucía significan 7.346 desempleados menos -un 0,92% menos-, también han tenido su incidencia, la más importante entre los sectores, también en el sector de la construcción. Esperemos que, efectivamente, en los próximos meses se consolide esa tendencia, y lo haga de manera especialmente importante en este sector, que es el que más ha sufrido las consecuencias de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, las principales variables del mercado hipotecario nos apuntan a una recuperación del sector, en el caso de la vivienda protegida, con otros datos. Por ejemplo, la cifra de hipotecas formalizadas, que alcanzó su mínimo en el mes de diciembre de 2008, con 8.493 hipotecas, y que empieza a remontar, de forma que los últimos datos del mes de marzo ya hablan de 9.396, y son, en este caso, esos brotes verdes a los que se refieren los medios de comunicación, pero que, sin duda, manifiestan una tendencia que esperamos no solo se asiente, sino que empiece a crecer de manera más importante. Y también las transacciones, las transacciones inmobiliarias: así como ha seguido cayendo la de vivienda libre, no ha sido así en el caso de la vivienda protegida.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, indicios que nos hacen, de alguna manera, albergar esperanzas en los próximos meses, en los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>Esto no nos lleva, sin duda, a la satisfacción, ni tampoco a la complacencia -todo lo contrario-; pero, sin duda, nos indica que el camino que se está siguiendo es el correcto.</parrafo>
        <parrafo>También hemos conocido hoy que el precio de la vivienda libre obliga a los jóvenes todavía a dedicar el 86% de su sueldo a la adquisición de una primera vivienda. Ese es el resultado, señorías, del mercado de vivienda libre a los precios inasequibles que se han alcanzado en estos años.</parrafo>
        <parrafo>El problema no está, sin duda, ni mucho menos resuelto, y por eso hemos de ser conscientes de que la durísima restricción de créditos que ha generado la crisis financiera mundial tiene, o tenía que tener, alguna fórmula, algunas medidas claramente, desde los gobiernos, de intervención, de actuación, que no imposibilitara, de alguna manera, el cumplir el objetivo básico de consecución de una oferta de vivienda a precio asequible, de una oferta de vivienda protegida.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, un 41,9% de las viviendas que han obtenido una calificación provisional en 2008, en el marco del Plan Concertado, cuentan ya con créditos concedidos; un porcentaje, a nuestro juicio, todavía insuficiente; un 8,8% han visto denegada sus solicitudes de crédito, y, sin embargo, un 32,2% son solicitudes de financiación en estudio por parte de las entidades financieras. Estos créditos, este porcentaje, no está denegado, pero, sin embargo, el solicitante no obtiene el visto bueno, y, por tanto, no puede continuar, en este caso no puede iniciar esa promoción de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Adicionalmente, tanto en Andalucía como en España, hay un cierto nivel de stock, previsiblemente alto, que tampoco acaba de dársele salida como consecuencia, fundamentalmente, de que no se produce una rebaja de precios suficiente, al menos, a juicio de la demanda que está a la espera de la misma.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido hay distintos datos, hay distintos elementos de diagnóstico, que no nos permiten concretar realmente las características de esas viviendas, dónde están, cuántas son, primera o segunda residencia; en definitiva, elementos suficientes para poder tomar medidas claras respecto a cómo agilizar, cómo incentivar la demanda para facilitar la salida de ese stock.</parrafo>
        <parrafo>Por último, también, evidentemente, hay una cuestión enormemente importante, que son las situaciones muy complicadas, en las que se ven unidades familiares que tienen dificultades económicas como consecuencia de la pérdida de empleo, que tienen que hacer frente, en un momento determinado, incluso, al riesgo de perder su propia residencia habitual, al no poder hacer frente al pago de las hipotecas. En este sentido, era necesario tener, o adoptar, algún tipo de medida que permitiera auxiliar las situaciones complejas, permitiera atender situaciones, en este caso, de emergencias, que, de alguna manera, no había arbitrada.</parrafo>
        <parrafo>Con estos tres elementos, el Consejo de Gobierno, complementariamente a lo que ha sido la aprobación del Proyecto de Ley de Derecho a la Vivienda, ha considerado necesario un plan de choque de tres líneas, de tres medidas, creo que suficientemente contundentes como para abordar las tres cuestiones que he planteado como los elementos de bloqueo, ahora mismo, para conseguir ese objetivo de una oferta suficiente de viviendas a precio asequible.</parrafo>
        <parrafo>La primera medida, claramente, es desbloquear esas promociones de vivienda protegida que en estos momentos no obtienen financiación, no obtienen créditos, y provocan dos efectos: por un lado, el que no se movilice la actividad de construcción del sector, que no se movilice, en este caso, la producción de esas viviendas. Y que no lo haga, en este caso, no permitiendo el empleo que lleva aparejado, y, además, no permitiendo conseguir el objetivo de satisfacer el acceso a una vivienda a los adquirentes que la están esperando. Ese segundo objetivo, además, se convierte en un círculo vicioso, porque en la mayoría de los casos las entidades financieras no dan, en este caso, el paso al respaldo financiero, a la operación, como consecuencia de ver un riesgo mayor en la posibilidad de que sus adquirentes no pudieran hacer frente al pago de los préstamos hipotecarios. Por tanto, la medida que hemos arbitrado consiste, fundamentalmente, en centrarnos en ese 32% de promociones de viviendas que no tienen ahora mismo salida, y concentrarnos, además, en promociones con nombres y apellidos, en municipios concretos. Me refiero claramente, por ejemplo, a 190 promociones con nombres y apellidos -insisto- en Andalucía-, en las cuales vamos a hacer un planteamiento a través de la Empresa Pública de Suelo de Andalucía, que consiste en estudiar con cada entidad financiera y con cada promotor de esas viviendas, cómo favorecer una solución concreta, una a una, a esas promociones, de apoyo financiero por parte de la Junta de Andalucía, para darles viabilidad, para desbloquearlas. Para ello vamos a incrementar la capacidad de endeudamiento de la Empresa Pública de Suelo en hasta cuatrocientos millones de euros más, para desbloquear, como digo, esas iniciativas, y favorecer el acceso de esos adjudicatarios de vivienda que no tienen posibilidad de obtener el préstamo.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo lo vamos a hacer? Fundamentalmente posibilitándoles el acceso a su vivienda, en este caso, en régimen de alquiler, con una opción de compra a diez años. Hacerlo, además, planteándoles un alquiler que rondará los trescientos veinticuatro euros para una vivienda media de unos ciento diez mil; de los cuales, 97 euros son realmente el pago de alquiler de la vivienda. El resto es realmente la amortización del capital en el caso de que ejerzan la opción de compra de su vivienda al cabo de los diez años. Por tanto, realmente lo que estamos facilitando es el acceso inmediato a la vivienda, el acceso inmediato a la que puede ser su vivienda al cabo de diez años, si ejerce esa opción de compra. Pero, además, con un elemento sustancial, que es la posibilidad de ir amortizando, de ir pagando de manera diferida el precio de esa vivienda, en este caso, si ejerce su opción de compra al décimo año.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esa compra diferida -la posibilidad que le damos en el décimo año- se hace, primero, sobre el precio y el valor de la vivienda a precio de hoy, no al que tenga dentro de diez años, y, además, con una opción que claramente demuestra el interés de la Junta de Andalucía por que este producto, finalmente, resuelva las posibilidades de acceso a la vivienda del mayor número de ciudadanos posible, que consiste en llegar a amortizar hasta un 70% de las cantidades que deposita, en este caso, en esa renta, o en ese alquiler, para amortización de su vivienda. Piensen que el mínimo legal ahora mismo es del 30%, por tanto, lo que va hasta el 70% significa el nivel de compromiso al que la Junta, entiende, puede llegar para facilitar, al final, el que en el décimo año, si ejerce la opción de compra, no tenga que pagar la entrada de esa vivienda; prácticamente el 20% del valor de esa vivienda, porque ya lo habrá ido amortizando a lo largo de esos diez años.</parrafo>
        <parrafo>El procedimiento de gestión para llevar a cabo esta medida va a ser, claramente, diagnosticar e identificar esas promociones de viviendas, y analizar, una a una, su viabilidad sobre la base, exclusivamente, de la consistencia de la confirmación de que existe demanda en los municipios en los que se promueva para esos beneficiarios; es decir que existen adjudicatarios claros de esas viviendas. En segundo lugar, llegando a acuerdos concretos con el promotor y con la entidad financiera, para intentar, efectivamente, con la compra de la vivienda por parte de EPSA y la adjudicación en régimen de alquiler con opción a compra a esos beneficiarios, llevar a cabo la operación que antes les he indicado.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo es, sin duda, intentar desbloquear el mayor número de promociones posibles, por tanto, intentando que en el menor número de casos posibles tengamos que hacernos cargo, si finalmente se conceden los préstamos hipotecarios a los clientes, para que puedan, al final, tener acceso a [...].</parrafo>
        <parrafo>La segunda de las medidas va dirigida al stock, al stock de vivienda de libre. Y coincidirán conmigo en que lo primero es identificarlo, aflorarlo, de manera inmediata, lo antes posible, mediante una convocatoria que en este mes de junio haremos pública para intentar centrar cuál es el perfil de vivienda a la que deberíamos dar prioridad de salida en ese stock; claramente, viviendas que puedan ser objeto de demanda a un precio asequible. Comprenderán que en el stock de vivienda libre puede haber de todo, y la Junta de Andalucía no va a priorizar la salida de cualquier producto, de cualquier inmueble. La Junta de Andalucía quiere priorizar la posibilidad de que aquellas viviendas que estén en el tramo de precio que esté inmediatamente por encima del precio de vivienda protegida, si sus promotores están dispuestos a una rebaja de precios, puedan ponerse, en este caso, en condiciones de venta con un producto financiero que pueda ser suficientemente atractivo al demandante; pero se haga, además, de una manera inmediata. Necesitamos conseguir, también, el efecto no solo de que aflore ese stock y se identifique cuánto del mismo es residencia habitual, que podría tener demandantes con capacidad económica para, en este caso, acceder a las mismas, para recibir un préstamo hipotecario, sino hacerlo, además, sobre una tipología de vivienda que, entendemos, reúna más o menos unos requisitos claros del perfil de demandante al que, creemos, no se ha podido llegar en estos años por los precios que ha alcanzado la vivienda libre. Por tanto, inmuebles que, entendemos, podían estar en una horquilla de hasta 180.000 o 200.000 euros, no más allá, justo el tramo superior a lo que es la vivienda de precio protegido, y además viviendas con una superficie de no más de..., perdón, entre 60 y 120 metros cuadrados, no viviendas ni de menor ni de mayor superficie.</parrafo>
        <parrafo>Definido y aflorado ese stock de vivienda libre, será el momento de definir con las entidades financieras qué tipo de producto es posible generar para incentivar esa demanda. Y lo haremos, primero, como lo venimos haciendo con ellas, a través de un producto financiero que en principio no tenga requerimientos para la Junta de Andalucía, no tenga necesidades ni de disponibilidad presupuestaria, ni de consumo de la capacidad de endeudamiento de la Empresa Pública de Suelo. ¿Por qué? Fundamentalmente porque es posible que la entidad financiera haga una oferta a los compradores de ese stock, fundamentalmente financiando el ciento por ciento de la hipoteca, en este caso, para poder subrogarse en la misma, y lo haga sobre la base de que la rebaja del precio de ese stock de vivienda libre, al menos, sea del 20%. Por tanto, nuestra idea es que, al final, consigamos tener viviendas en el mercado, prácticamente, al precio de lo que fue el préstamo que se concedió al promotor para su construcción, y, por tanto, prácticamente, a lo que significa, lo que ha supuesto la construcción de las mismas, y, claramente renunciando, en la mayoría de los casos, a mayores beneficios por parte de quien las ha promovido. Es un elemento, sin duda, coyuntural, pero es un elemento en el que estamos viendo que están entrando muchas entidades financieras y algunos promotores para sacar adelante ese stock, que ahora mismo es más un lastre que una solución o un activo para esas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Por último, la tercera de las medidas -y termino- va destinada a las familias con riesgo de perder su residencia habitual por dificultades económicas. Hemos analizado la situación a lo largo de 2008 de familias que quedaban en situación de desahucio judicial, y que se encontraban..., o unidades familiares que se encontraban con niveles de recursos económicos, entendemos, inferiores a 3,5 del IPREM, familias, por tanto, con dificultades económicas que, como consecuencia de una situación de desempleo, o de otro tipo, habían generado la imposibilidad de poder pagar la hipoteca y corrían el riesgo de perder, en este caso, esa residencia, su única residencia. En el entorno de unas doscientas cincuenta familias se encontraron en esa situación viviendo en viviendas protegidas, viviendas de precios protegidos y, por tanto, el cálculo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
        <parrafo>... el cálculo que hemos hecho nos permitiría atender a un volumen del entorno de unas mil familias que pudieran encontrarse en esa situación y que, efectivamente, cumplieran unos requisitos mínimos, como no puede ser de otra manera, para que, en cualquier caso, se garantice que la utilización de recursos públicos solo responde a situaciones de auxilio o de emergencia.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
        <parrafo>A continuación iniciamos el turno de posicionamiento, comienza el mismo el portavoz de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, señor Consejero, que me conteste usted con nitidez a las preguntas que le voy a hacer. ¿Cómo van a alcanzar una vivienda el millón de parados que hay en Andalucía en este instante? ¿Cómo un parado, muchos ya sin desempleo, pueden adquirir una vivienda?</parrafo>
        <parrafo>Segundo, dígame usted cómo van a conseguir una vivienda los inmigrantes que están viviendo en la calle en Huelva y en Almería, básicamente. Hay en todas las capitales de provincia de Andalucía. Dígame, usted, señor Consejero, cómo un jornalero que gana 20.000 pesetas al mes con el subsidio de desempleo puede adquirir o tener una vivienda. Contésteme usted con nitidez y con claridad cómo un pensionista que gana 327 euros al mes puede tener una vivienda. Dígame usted, señor Consejero, cómo el 30% de las familias de las grandes ciudades que están por debajo del umbral de la pobreza pueden adquirir una vivienda. Dígamelo usted porque necesito esas respuestas concretas.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si es que no le dejan o es si es que usted no quiere pero, desde luego, que venga usted aquí a anunciar las mismas medidas en la misma dirección del fracaso que ha significado el modelo urbanístico los 27 últimos años a mí me extraña, me duele y me sorprende mucho viniendo de usted, además, del que tengo hasta ahora un buen concepto. Me sorprende y por eso pregunto si es que no le dejan o si es que usted no quiere, porque las medidas que usted presenta aquí vienen a salvar a los culpables de la crisis de la construcción: la banca y las grandes inmobiliarias.</parrafo>
        <parrafo>Con lo que usted ha presentado aquí parece que en la prensa daban hasta 1.500 millones de euros, en avales o en..., no sé si estoy en lo cierto, 1.500 millones de euros ¿para quién, para los provocadores de esta crisis, señor Consejero? ¿Qué podría usted hacer con esos 1.500 millones? Suponga usted que esos 1.500 millones -yo le critico pero siempre le doy alternativas, le gustarán o no-, suponga usted que con esos 1.500 millones usted los da, los pone como complemento en materiales para el MEMTA -que aquí se ha estado hablando-, el PROTEJA y el PER. ¿Cuántas viviendas podría usted hacer? Sesenta mil viviendas, señor Consejero. ¿Cuántas viviendas le va a comprar usted a esos grandes delincuentes, a esos buitres del ladrillo que al final van a vender, aunque sea sin beneficio, las viviendas que tienen ahora mismo estancadas? Y claro que las van a vender, si las estaban vendiendo a un 70%, que un 80% más caro de su coste real, claro que las quieren vender, si las tienen estancadas y están perdiendo dinero, claro que las van a vender, aunque sea sin beneficio o con poco beneficio. Sin beneficio lo dudo, con poco beneficio, menos beneficio, así es la crisis, la crisis es que los ricos ganan menos que antes; cuando los pobres están en crisis no se habla.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo digo, ¿qué pasaría si ese dinero, si esos 1.500 millones -vamos a utilizar esa cantidad más o menos- usted los pusiera en manos de los ayuntamientos, dinero finalista para que se comprara suelo, se comprara suelo rústico en los alrededores, por supuesto, del casco urbano de cada municipio, se pagara como rústico, puesto que los propietarios de ese suelo pagan a Hacienda como rústico? Yo digo que usted podría comprar más de 125.000 hectáreas de suelo, 125.000 hectáreas de suelo, en el que se pueden hacer muchas cosas.</parrafo>
        <parrafo>Yo digo, señor Consejero, que es la hora de que usted sea valiente, que la izquierda sea valiente y que ya dijo el Cristo hace 2000 años que no vale echar vino nuevo en odres viejos. Si usted quiere otro modelo urbanístico, solidario, sostenible y ético y se aleja del modelo capitalista corrupto, insolidario e insostenible, usted tiene que ser valiente con el Estado y tiene que intervenir el Estado en el tema del urbanismo para convertirlo en un derecho. He estado leyendo su preámbulo de la ley, para que la vivienda sea un derecho, artículo 25 del Estatuto de Autonomía, 47 de la Constitución y 25.2 de los Derechos Humanos, para que la vivienda sea un derecho usted, necesariamente, tiene que tocar el suelo, usted necesita suelo, pero suelo a poco coste o a coste cero o, por lo menos, a poco coste, a precio de rústico, que es lo que se está pagando en Hacienda. Usted no está haciendo ninguna barbaridad, estamos dentro de la ley, no estamos haciendo ninguna revolución. Estamos utilizando un bien que, además, la plusvalía la genera cuando el ayuntamiento le convierte en urbano un suelo que era rústico. Por tanto, esa riqueza es pública y tiene que tener un beneficio público. Apueste usted por eso.</parrafo>
        <parrafo>Usted me plantea que le preocupa la gente, se habla, unos de 10.000 familias que tienen hipotecas y que se están yendo a la calle, y a mí también, porque conozco con nombres y apellidos a esas familias y te duele más cuando las conoces que cuando es una estadística. Y yo digo, ¿por qué no una moratoria? ¿Por qué no una moratoria para que, al menos, mientras que dure esta crisis ninguna familia pueda ir a la calle, ningún trabajador porque ha perdido el empleo y no puede pagar no se le echa a la calle mientras dura la crisis? Y muchas veces echas a la calle, echan a la calle incluso las cajas que tienen, de alguna manera, dominio público, pongamos Cajasol, por ejemplo, están echando gente a la calle. Y digo yo que se podría establecer una moratoria. Y digo yo que podríamos buscar fórmulas en las que realmente se aprovecharan los recursos para generar esas viviendas.</parrafo>
        <parrafo>El otro tema es la financiación, señor Consejero. Todas las vueltas que le demos es que usted ha dicho que hay un 30%, un veintitantos por ciento que a ustedes les preocupa, el 32% de que no financian, de que no financian. Entonces, yo digo que la solución es que haya un..., yo digo, a lo que yo aspiro, pero mientras que llegamos a la aspiración que sería una vivienda pública que invirtiera donde nunca va a invertir la iniciativa privada, mientras que eso llega, a las cajas de ahorro sí que se le puede obligar a que una cierta cantidad para vivienda pública, no para la privada, funciones.</parrafo>
        <parrafo>Luego yo creo que es clave -veo que se me está acabando el tiempo y esto se lo tengo que decir, tenía que decirle muchas más cosas hoy, hoy estoy inspirado, tendría para hablar tres o cuatro horas aquí, pero, no tenga nada más que un minuto y cuarenta y dos segundos-, entonces le voy a decir, tiene que tener usted claro una cosa, señor Consejero, desde mi punto de vista, y es que el sector de la primera vivienda, la vivienda como un derecho. Lo que nos preocupa a usted y a mí es la gente que no puede acceder al mercado libre porque no tiene ni un duro, no tiene donde caerse ni muerta, a esa gente la vivienda tiene que ser un derecho universal igual que la salud, igual que la educación. Y eso lo tiene que hacer usted a través de EPSA y a través de los ayuntamientos, tiene que ser..., el que quiera la segunda vivienda pues que se busque maneras privadas. Que sigan, pero para ese primer sector. Si usted quiere que el Estatuto se cumpla, ese sector tiene que asumirlo usted.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que ahora o nunca, señor Consejero. Ahora la izquierda tenemos la oportunidad. Ya a la derecha se le ha caído el mito del mercado intocable. Ahora: la próxima no lo dejan. Entonces, ahora es el momento de que intervenga. Yo no digo en todo, no digo yo que actúe lo público en toda la vivienda, todo el sector vivienda: el sector para primera vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le diría, como también ya le voy a terminar, también con otra frase evangélica -hoy estoy evangélico-. Cristo, cuando le dijeron: «Hombre, ahí no esté, que hay que seguir a luchar por la justicia...» Y dice: «No, es que mi padre se ha muerto, no es que no...» Y le dijo Cristo: «Deje usted que los muertos entierren a sus muertos».</parrafo>
        <parrafo>Pues yo le voy a cambiar la frase y le voy a decir: Señor, Consejero, acérquese usted a los pobres, a los parados, a los inmigrantes, y hágales usted una vivienda a los sintecho, y deje usted a los ricos -que son los muertos en ese caso-, deje usted a los ricos que les hagan las viviendas a los ricos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Le corresponde al Partido Popular. Tiene la palabra la señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Consejero. Señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, ha vuelto a hacerlo. Hace muy poco lo hizo en la Comisión de Vivienda y hoy lo ha vuelto a hacer. Ha venido usted como si no solamente llevara un año como Consejero, sino como si su partido no llevara treinta años gobernando en esta Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Comparece hoy en esta Cámara para anunciar una serie de medidas para facilitar el acceso a la vivienda y desbloquear promociones de vivienda protegida, y, en primer lugar, lo primero que nos sorprende es que, hace un año, usted viene anunciando medidas similares, y a fecha de hoy lo que tenemos es un nuevo anuncio: nada concreto. La prueba es que su grupo trae mañana a este Parlamento una iniciativa de impulso sobre medidas para el acceso a la vivienda con estas tres propuestas que usted ha concretado hoy: lo que es el fomento del alquiler con opción a compra, la salida del stock, y las medidas para el mantenimiento de la vivienda en el caso de embargo o de desahucio, que no dejan de ser una declaración de intenciones sin concreción alguna. Y todo ello usted lo plantea al mismo tiempo que ha tenido entrada en este Parlamento la ley del derecho a la vivienda, sin que ninguna de estas cuestiones venga recogida.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que, si a ustedes les parecen importantes, es evidente que la ley debiera contemplarlas; pero lo cierto es que su Consejería, la Consejería estrella de esta legislatura, lleva un año lanzando globos sonda, a ver si acierta, a ver si el sector la respalda, a ver si los bancos la secundan, y así sucesivamente. Pero el resultado es que se ha perdido un año, un año muy importante, un año crucial en el sector, en el que se han desplomado todos los indicadores, como usted bien ha dicho -lo que no ha dicho es que la competencia de vivienda es exclusivamente suya, de la Comunidad Autónoma-; un año en el que, desde el Partido Popular, le hemos propuesto, desde el principio, le hemos propuesto las medidas que trae hoy aquí, y otras.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, usted lo sabe, porque le supongo bien informado, y nosotros le hemos traído a este Parlamento, en fecha de mayo de 2008, una proposición no de ley en la que planteábamos medidas por una vivienda digna para los andaluces. Nadie sin techo. Y textualmente decía: «Impulsar las viviendas protegidas en alquiler con opción a compra en el sector protegido público y privado, y también en el sector privado; establecer un programa de ayudas a promotores y compradores para adquisición de viviendas libres seleccionadas dentro del stock», etcétera. Y, por supuesto, crear un fondo compensatorio de hipotecas con una aportación inicial para paliar, en definitiva, las situaciones de riesgo patrimonial de las familias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muy bien, esto lo hemos hecho, pero su estrategia ha sido la del no, la de la confrontación, y ustedes nos rechazaron esta propuesta.</parrafo>
        <parrafo>En septiembre de 2008, usted, en una comparecencia en este Pleno sobre la situación del mercado de la vivienda en Andalucía, se refería también al exceso de vivienda libre construida en los últimos años, que se había ido generando un considerable parque de viviendas vacías. Lo que llamamos stock, que, por cierto, es un exceso de vivienda libre que han permitido y que se ha ido desarrollando bajo los gobiernos de Zapatero y de Chaves, porque, mire, en 2004, el peso de la vivienda protegida respecto a la vivienda total que se construía en España era del 15%, y, con ustedes, los dos gobiernos socialistas, ha caído hasta el 10%, mientras la construcción de viviendas ha seguido aumentando, la construcción de viviendas totales.</parrafo>
        <parrafo>Y también usted decía textualmente, en esa comparecencia, que la Junta tiene, o tenía, abierta una vía de colaboración con Fadeco en la que se pretendía ajustar la vivienda, el precio de las viviendas de ese stock, para reducirlo y reconvertirla en protegida.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, díganos cómo va esa vía suya de colaboración abierta hace 10 meses y qué resultados concretos tenemos, porque usted vuelve a venir sin los deberes hechos.</parrafo>
        <parrafo>Su primera medida anunciada consiste en negociar con bancos y promotores una salida a ese 32%, 5.800 viviendas, que, estando calificadas provisionalmente, no tienen financiación. Pero es que es lamentable que sigamos hablando de financiación, porque usted sabe que la financiación de buena parte del Plan Concertado es financiación estatal, que debe concretarse en un decreto de plan estatal, y, a fecha de hoy, eso concreto no existe. Es más, usted ha dicho que hoy se ha adaptado el Plan Concertado de Vivienda y Suelo de Andalucía al plan estatal, y díganos, señor Consejero, las que son de financiación autonómica, de las viviendas de iniciativa municipal y autonómica -las famosas VIMA-, cuántas viviendas se han financiado. Yo les ruego que nos responda exactamente.</parrafo>
        <parrafo>Se ha referido usted a las medidas de acceso estatal. Las medidas de Zapatero no funcionan, señor Consejero. Bueno, la mitad de los fondos ICO no llega: usted lo sabe. La moratoria de las hipotecas Zapatero, sencillamente, no se está produciendo. De un fondo de 6.000 millones, se han dispuesto 32 millones, y lo que ocurre es que las entidades financieras, directamente, prefieren gestionar sus propios productos, y no lo derivan al Instituto de Crédito Oficial. Y las otras medidas de Zapatero ya sabemos cuáles son: subir los impuestos y eliminar las desgravaciones y los beneficios fiscales en el acceso a la primera vivienda -otras también, eliminar las ayudas al alquiler, eliminar las ayudas a familias numerosas, etcétera-.</parrafo>
        <parrafo>El problema es que seguimos sin dinero para la política de vivienda, seguimos dependiendo totalmente de la financiación de los bancos, y, hasta ahora, los planes de vivienda se financiaban en un 76% básicamente por las cajas de ahorro, y el problema es que las cajas ahora están en otros asuntos, están en políticas de fusiones, en colocar su propio stock de vivienda, y esto es lo que está ocurriendo respecto a la financiación, y usted lo sabe, porque lo viene diciendo hace meses, que es el cuello de botella.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la segunda medida que usted ha anunciado, el alquiler con opción a compra.</parrafo>
        <parrafo>Dicen ustedes, ahora, que EPSA va a comprar las viviendas con unas determinadas características, que no se venden por falta de financiación al promotor o por falta de financiación al adquirente que no consigue que le concedan la hipoteca. Muy bien, nos parece que es una medida buena. Nosotros se la hemos propuesto desde el principio, y ustedes la rechazaron. Es la propuesta estrella. Porque, mire, esta propuesta está funcionando bien en la Comunidad de Madrid, con la diferencia de que ellos llevan años aplicándola, y que el alquiler allí es a siete años en vez de a diez, y, sin embargo, bueno, usted lo que viene hoy a traer, sencillamente, es un anuncio más, pero sin decir qué disponibilidad económica va a tener para comprar cuántas viviendas, cómo tienen que ser esas viviendas y qué precio está dispuesto a pagar y demás. Usted va por detrás de los problemas, cuando lo que se necesita es ir por delante y no crear falsas expectativas.</parrafo>
        <parrafo>Y, respecto a la medida de adquirir viviendas libres del stock que cumplan una serie de condiciones, pues, igualmente, usted vuelve a decir hoy que no conoce todavía el stock, y que, cuando haga una convocatoria pública en el mes de junio, conocerá de qué estamos hablando realmente.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, señor Consejero, lleva usted un año y todavía no sabemos cuál es el stock de vivienda en Andalucía, ni cuál es su composición, si de qué forma podemos abordarlo. De hecho, todavía no sabemos en qué va a consistir esa convocatoria pública que usted ha anunciado hoy que va a realizar.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Consejero, la Consejería de Vivienda es la competente para todos estos temas, porque la evolución del mercado a través de las estadísticas y todas estas cuestiones son competencia suya. Por lo tanto, nos decepciona, porque al final todo sigue igual.</parrafo>
        <parrafo>Y su última medida, su última propuesta, está enfocada a las familias que se encuentran en riesgo de perder su vivienda por no poder pagar la hipoteca. Y desde luego, que celebramos esta medida; lo celebramos porque la hemos propuesto desde hace mucho tiempo. Desde mayo estamos hablando de un fondo compensatorio de hipotecas para familias que tienen una situación difícil, y, hasta ahora, ustedes han permanecido impasibles ante este problema.</parrafo>
        <parrafo>El Defensor del Pueblo lo ha dicho esta tarde, y hemos tenido ocasión de comentarlo en distintas ocasiones. Ha alertado de todas esas familias que no pueden pagar su hipoteca. También lo ha hecho la Secretaria General de Cáritas Andalucía, que son las ayudas más demandadas. Y, luego, también están los datos estadísticos de la morosidad en los bancos.</parrafo>
        <parrafo>Pero ustedes han dejado pasar un año y no han hecho nada. Ni tampoco sabemos, realmente, en qué va a consistir esta medida. Nosotros se lo planteamos y le hicimos una enmienda al presupuesto para el año 2009. Le dijimos que con los excedentes de esas subastas de tesorería de los que dispone la Junta de Andalucía... Le planteábamos que abriera, realmente, ese fondo para paliar la situación de estas familias que no pueden pagar su hipoteca; pero, nuevamente, fue la negativa.</parrafo>
        <parrafo>En fin, nosotros creemos que su política de vivienda no tiene rumbo. Ustedes no tienen política de vivienda porque simplemente hacen seguidismo del mercado. Su Gobierno socialista, después de 30 años gobernando en Andalucía, no ha conseguido tener una oferta equilibrada de vivienda protegida a precios asequibles. Solo el 10% de todas las viviendas que se construyen en Andalucía son protegidas. Es decir, en el año 2008, este año anterior, solamente 10.000 viviendas eran protegidas y solo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Martínez Martín, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>... y solo el 30%, unas 3.000 viviendas, han sido promovidas por el sector público.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Consejero, ¿para cuándo vamos a alcanzar ese objetivo, esa demanda, que nos marca la Ley del Suelo, del 30%?</parrafo>
        <parrafo>Mire, aquí, anteriormente, el Consejero de Empleo ha hablado de otras comunidades autónomas. Pero a mí me gustaría decirle que, mientras que en Andalucía la oferta de vivienda protegida no alcanza al 10% -está entre el 10% y el 11%-, en Madrid, en la Comunidad de Madrid, llevan años -con dos millones menos de habitantes- ofreciendo el doble de viviendas protegidas que en Andalucía, lo que supone una oferta del 21% en el total de las ofertas de viviendas de la Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Y esas son otras formas de hacer política. Por lo tanto, nosotros no podemos confiar en la propuesta que ustedes hacen ahora de que una de cada cuatro viviendas va a ser protegida, porque, evidentemente, no alcanzan ni siquiera al 10%, y ustedes nos están prometiendo el 25%.</parrafo>
        <parrafo>Esos son los datos, señor Consejero. Por lo tanto, a mí me gustaría que fueran de otra manera y nosotros le prometemos el impulso necesario, y vamos a seguir haciéndolo así, para que el objetivo final sea el que todos deseamos: que haya vivienda a precio asequible para los jóvenes andaluces y que esto revierta en la mejora del sector de la construcción y del empleo del sector.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra el Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz el señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Señor señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, señorías, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, estamos en una comparecencia y se nos ha planteado un plan de choque a añadir a las medidas que se vienen adoptando por esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Hace un año y cuatro días, como ha recordado la señora Martínez, la portavoz del Partido Popular, efectivamente, comparecía, en la recién creada Comisión de Vivienda, el Consejero flamante de Vivienda, el señor Espadas. El entonces Presidente, el señor Chaves, fiel al programa electoral del PSOE de Andalucía, que obtuvo la mayoría absoluta en las elecciones de marzo del año 2008, demostró, con ese hecho, que la vivienda sería una prioridad absoluta. Y el nuevo Presidente de la Junta, el señor Griñán, pues ha ratificado esa prioridad absoluta y la ha convertido en una absoluta prioridad manteniendo en el organigrama del Gobierno a la Consejería y al Consejero, señor Espadas, que la dirige.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, es que tenemos, efectivamente, el compromiso de hacer pasar de la letra del texto del nuevo Estatuto de Autonomía para Andalucía. El artículo 25, el derecho a la vivienda, pasarlo, del papel del texto legal aprobado por los andaluces por referéndum, a la realidad cotidiana de los andaluces. Y esto lo vamos a ir consiguiendo, entre otras cosas, aprobando, como hicimos hace 15 días, una ley por la que se regula el derecho al acceso a una vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, había que cambiar una política que ha sido muy negativa, la política del Partido Popular, y que es la causa de esta situación. Hemos querido -y estamos dando un golpe de timón- darle la vuelta, como a un calcetín, a una política equivocada: la política de oferta propia de la derecha. Nosotros estamos impulsando y haciendo políticas de demanda, que son más justas socialmente y que, con los datos en la mano, también -salvo que se nieguen esos datos, para llegar a una conclusión que sería como el que se hace trampas en el solitario-, están dando resultados positivos en este año y pico en que viene funcionando la nueva Consejería de Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Consecuencias nefastas de una política cuya piedra angular fue la ley del 98, la ley del señor Cascos, cuando era Ministro de Fomento -estaba el señor Aznar de Presidente del Gobierno en su segundo año triunfal- y fue la piedra angular sobre la que se fue inflando la burbuja y se fue, en definitiva, alimentando el tigre de la especulación. Más los incentivos fiscales que ha vuelto a defender la señora Martínez, más otras ayudas al sector que, en definitiva, produjeron una burbuja que ha estallado, y -como he dicho en alguna otra ocasión- mientras otros montaron la orgía nosotros tenemos ahora que gestionar la resaca.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué consecuencias trajo esa política? Les voy a decir algunas:</parrafo>
        <parrafo>Primero. Se duplicó el número de viviendas construidas, hasta las 700.000 de promedio por año. Más que en el Reino Unido, Francia y Alemania juntos. Hoy tenemos en España más de un millón -según los cálculos- de viviendas sin vender. Eso que llaman el «stock» -el señor stock, al cual no conozco, pero, bueno, ya la señora Martínez me ha explicado qué es lo que es-.</parrafo>
        <parrafo>Segundo. Se incrementaron los precios, en los años de gobierno del señor Aznar, un 150%, que ya está bien en ocho años -siete veces más que la subida de los salarios en ese mismo tiempo-.</parrafo>
        <parrafo>Y, tercero, se recortó a la mitad... Los datos son los datos. Se recortó a la mitad la inversión pública en VPO, que cayó por debajo del 1% del PIB nacional. De forma que, efectivamente, tan solo una de cada 11 viviendas construidas en España tenía algún tipo de protección.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, se hizo por parte del Partido Popular una política coherente con su ideario, con su ideología y con su manera de ver las cosas, de ver el mundo, de ver el funcionamiento de la economía y de la sociedad. Se trasladó a las políticas de vivienda y de suelo la lógica del mercado: El mercado lo arregla todo con la mano invisible. Ya se ajustarán los precios, ya se ajustarán las cosas con su liberalismo, con su laissez faire.</parrafo>
        <parrafo>Y estas han sido las consecuencias. Bueno, se consiguió. Desde luego, la política de Aznar-Cascos consiguió las viviendas más caras de la historia de España, más caras de la historia de España. Y se consiguió batir otro récord, que es el porcentaje de los ingresos familiares que los españoles tenían que dedicar a pagar la hipoteca por la que habían adquirido..., mediante la cual habían entrado a adquirir una vivienda. Por tanto, dos récords: precio de la vivienda, porcentaje de ingresos familiares dedicados a pagar las hipotecas de la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Otras consecuencias también hay. Bueno, algunos se hicieron archimillonarios, unos pocos. Y millones de españoles se tuvieron que endeudar hasta las cejas para poder acceder a una vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Aquello lo explicó muy bien el señor Cascos cuando era Ministro. Dijo: «Si los españoles se compran las viviendas es porque pueden pagarlas». O sea, consiguió que parte de la gente se creyera que era rica: «Si mi piso me constó 25 y ahora lo puedo vender por 40, tengo +15 de riqueza». Y si le dices: «¿Y por cuánto puedes ahora comprar una vivienda igual que la tuya? ¿Por 40?». Cuando ya le decías eso la gente ya comprendía lo que era el efecto riqueza, que como otros efectos -efecto Arenas, efecto Teófila, ahora tenemos efecto Zoido-, claro, es un efecto, pero luego quedan los defectos. Defectos de una política por la que hay un millón de viviendas o más para las que no hay demanda, para las que no hay demanda. Y a esto, a esto le llamo gestionar la resaca.</parrafo>
        <parrafo>Y se está trabajando en la buena dirección. No me quiero olvidar de otras consecuencias: del desaforado crecimiento de la promoción y de la construcción en España; del despilfarro del espacio físico; del deterioro del litoral con las advertencias severas de la Unión Europea, especialmente en ciertas comunidades autónomas que tienen nombre y apellidos; y de un modelo de crecimiento absolutamente insostenible, por desaforado e inaceptable, desde el punto de vista ambiental.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hay que cambiar y estamos cambiando. Hemos cambiado las políticas de vivienda y, ahora, sobre esos cambios normativos y de acento en las políticas de inversión, y de prioridades políticas, estamos empezando a obtener los primeros resultados. Aunque esto no pueda considerarse que es como el que echa a freír un huevo, cuyas consecuencias son inmediatas, te lo comes rápido y está buenísimo, además, lo mojas..., no tienes más problema. Esto no es tan fácil, hay que hacerle la digestión a lo anterior, cambiar ciertos hábitos y, además, hacerlo en un contexto de crisis económica que nos ha tocado en desgracia, y, en especial, al señor Espadas, con la creación de la nueva Consejería en el contexto de crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ¿cómo se le mete mano a esta cuestión? El precio de la vivienda tiene que bajar, tiene que bajar, para que bajen, a su vez, los porcentajes de los ingresos familiares que tienen que dedicar los españoles para pagar su vivienda. ¿Se está de acuerdo con esto o no, señores del Partido Popular? ¿Estamos de acuerdo en que tiene que bajar la vivienda? Y, si se es coherente con esa afirmación -caso de que la respuesta del Partido Popular fuera afirmativa-, ¿cuáles serían las cosas que habría que hacer, las medidas que habría que adoptar, para que bajáramos el precio de la vivienda y para que la hiciéramos, por tanto, más asequible a la demanda mayoritaria de los ciudadanos de menores ingresos, que son la mayoría de nuestros ciudadanos?</parrafo>
        <parrafo>Pues, señorías, en nuestra opinión, y en aparente paradoja, para que la vivienda baje, tienen que subir otras cosas. Primero, tiene que subir la inversión pública para VPO; el porcentaje de vivienda protegida, hasta el 30%, mínimo, en cada desarrollo urbanístico; las ayudas al alquiler; las ayudas a la rehabilitación del parque de viviendas ya existente. Que, por cierto, en este año y pico, el señor Consejero ha conseguido duplicar las comprometidas en Comisión, hasta 53.000 actuaciones. En fin, las actuaciones en suelo, entrando los poderes públicos de manera beligerante en el mercado del suelo, para conseguir que el resultado final, el precio final del producto no tenga tanta repercusión del valor del suelo.</parrafo>
        <parrafo>En fin, se comprometió el señor Espadas hace un año y cuatro días, en la Comisión de Vivienda, a calificar 14.000 VPO en 2008. Lo ha conseguido. Lleva ya otras 8.000 en los primeros seis meses de 2009. Está cumpliendo. Y, por tanto, lo que cabría sería que, al menos, en ese apartado pudiéramos escuchar del Partido Popular un reconocimiento a que se han cubiertos los objetivos. Imagínense que, en vez de las 23.000, se hubiera presentando aquí hoy el señor Espadas diciendo -o en la Comisión- que, en vez de 23.000, ha calificado solo 14, 15 o 16, ya le habrían a usted... Hoy estaríamos hablando de otra cosa: reprobación del Consejero de Vivienda porque no ha cumplido los compromisos. Pero, como los ha cumplido, de eso no se habla, eso se le olvida a la señora portavoz del Partido Popular. Le habrían llovido las peticiones de dimisión. Pero no se intranquilice, no espere usted peras del olmo y espere sentado si cree que alguna vez lo van a felicitar o lo van a apoyar. ¿Que ahora una de cada cuatro viviendas construidas tiene protección, en vez de una de cada once? Pues también son datos que ponemos en la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Así es que, señorías, estamos cambiando la política; hemos cambiado la Ley del Suelo; hemos aprobado la Ley Urbanística de Andalucía...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Caballos Mojeda, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias. Ya me voy dando cuenta por el marcador.</parrafo>
        <parrafo>Para obligar a que haya un 30% mínimo de VPO se están duplicando las actuaciones en rehabilitación. Hemos aprobado, en Consejo de Gobierno -y pronto lo debatiremos y aprobaremos aquí- el proyecto de ley para el derecho al acceso a la vivienda. Y hoy se nos presenta un plan de choque que cuenta, por cierto, con el consenso de los agentes sociales y económicos, como el Plan Concertado de la Vivienda y Suelo, como el Pacto Andaluz por la Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, de todas maneras, señor Consejero, no se olvide de lo que le he dicho antes. Si trae usted aquí una solución, ya le encontrará el PP un problema, tires por donde tires, te encontrarás con Ramírez. Claro, luego pasa lo que pasa, llegan las elecciones -sean en crisis o en bonanza, sean generales, autonómicas, locales...- y siempre pasa lo mismo: gana el PSOE y pierde el PP. Y siempre sale el portavoz del PP diciendo: «El PSOE baja, el PP sube, vamos recortando distancias». Veintinueve elecciones así. Nosotros, a lo nuestro, vamos a trabajar y vamos a seguir cambiando a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate, tiene de nuevo la palabra el Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, señor Espadas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Caballos, por dibujar -yo creo que fielmente, como siempre-, la realidad y los posicionamientos de los grupos en esta Cámara. Intentaré ser concreto, como me pedía el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, tenemos un problema cuando hablamos usted y yo, en Comisión o en Pleno, que es que solemos empezar a hablar por lo mismo, y es porque usted lo que plantea, en definitiva -y coincido con lo último que decía el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista-..., usted quiere cambiar el sistema. Y usted me invita a mí continuamente, me tienta a que no caiga en el sistema, que cambie el sistema.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos dicho, en esta Cámara, todos los vicios que tiene el sistema, en el sector de la construcción, todo lo que ha aflorado estos años y lo que había que cambiar. Y, además, hemos dicho por qué se había producido. Y el error capital lo cometió el que aprobó la Ley del Suelo, que es el que puso los medios, claramente, para que se produjera lo que se ha producido en este país en los últimos años: un efecto absolutamente bola de nieve, que tardaremos todavía unos años en gestionar -esa orgía a la que se refiere el señor Caballos-.</parrafo>
        <parrafo>Pero usted lo que plantea no es resolver esos problemas sino cambiar el sistema. Cuando usted propone cambiar el sistema, yo no sé si se refiere, al final, a que, por ejemplo, nos carguemos todas las empresas del sector de la construcción, es decir, que no exista actividad empresarial en el sector de la construcción. Sí, señor Sánchez Gordillo, vamos a hablar en propiedad. Usted me dice: «Coja usted el presupuesto público, construya las viviendas, al menos la vivienda, la primera vivienda, constrúyalas todas y luego después ya, los que se quieran comprar un apartamento en la playa...». Que sí, hombre, que eso..., sí hay empresas que construyan apartamentos de playa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, seriedad. Diga usted públicamente que el sector de la construcción, y las empresas del sector de la construcción, sobran en España y en este país y, por tanto, el empleo que generan no sé quién lo va a generar. Todos funcionarios. Es decir, voy a tener la mayor plantilla de funcionarios públicos dedicados al sector de la construcción, o empresas públicas que construyan.</parrafo>
        <parrafo>No, señor Sánchez Gordillo, usted se está refiriendo -¿verdad que sí?- a la autoconstrucción, a generalizar un modelo en el que los recursos públicos paguen directamente a personas que se hacen su propia vivienda. Se lo he dicho muchas veces, y con todo el cariño: lo que puede funcionar en Marinaleda, en una promoción de 25 viviendas, no lo puede usted generalizar a España o a Andalucía, en su totalidad, es impensable. Entonces, no me haga un discurso, en este caso, para un fenómeno concreto que, además, fracasó -y usted lo sabe- en el conjunto de municipios de Andalucía. Fue, sencillamente, desechado por los ayuntamientos, no se solicitaban ese tipo de fórmulas y que, en su caso, en su municipio, parece que sí y, por tanto, pues, seguiremos intentando apoyarla si, en este caso, están dando solución. Pero no las generalice.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, a su pregunta la respuesta es clara, señor Sánchez Gordillo. ¿Cómo vamos a construir todas las necesidades de primera vivienda en la Comunidad Autónoma desde la empresa pública? ¿De verdad que usted está diciendo eso, que todo el empleo en el sector de la construcción, de primera vivienda, se genere desde la iniciativa pública, desde la empresa pública autonómica? Usted, al final, lo que cambia es el sistema en su totalidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Sánchez Gordillo, para cambiar eso hay que ganar elecciones; y ustedes no las ganan, ustedes retroceden. Su sistema lo apoya un número de ciudadanos. El nuestro, que no es el sistema que plantea el Partido Popular, sino que es el sistema que plantea controlar y actuar desde los poderes públicos para regular y controlar el mercado y que no se produzca lo que se ha producido estos años, ese sistema, creemos que consolidándolo garantizaremos una oferta suficiente de vivienda a precio asequible. ¿Cómo? Con los medios que plantea una economía de mercado, regulada y controlada, señor Sánchez Gordillo, claro que sí, en donde haya empresas que contraten a trabajadores con todas las garantías, sin ningún problema, y en donde haya una iniciativa pública donde falta la iniciativa privada. Pero la iniciativa privada, con control y con regulación, ¿por qué no, señor Sánchez Gordillo?</parrafo>
        <parrafo>Usted me dice: «Conteste a la pregunta: ¿cómo alguien sin recursos puede conseguir una vivienda?». O sea, cómo alguien, que no tiene ningún recurso, puede conseguir comprar una vivienda, señor Sánchez Gordillo. ¿Usted puede responder a esa pregunta? Porque esa pregunta no tiene respuesta, no puede. Es decir, es que ni siquiera para emanciparse se puede uno emancipar si no tiene, al menos, algún recurso económico. Entonces, de verdad, no haga demagogia con este tema, señor Sánchez Gordillo. Cuando hay familias que tienen dificultades para pagar un préstamo hipotecario y, por tanto, han adquirido una vivienda y ahora tienen una dificultad transitoria, se están arbitrando medidas, se han arbitrado y estamos favoreciendo nuevas medidas, en una situación de coyuntura de crisis. ¿O es lo normal? Hombre, es una serie de situaciones -en este caso, ahora, en un momento de crisis- complicadas a las que hay que atender. Pero, hombre, no plantee usted como que hay un volumen de familias sin ningún recurso económico... No. Hay familias con recursos económicos limitados a las que hay que favorecer una oferta de vivienda a precio asequible. Esa es la realidad de Andalucía, hombre, no la realidad que usted dice de familias sin recursos que quieren acceder a la vivienda, no. Y, además, le recuerdo, a la vivienda en propiedad o en alquiler. El alquiler es algo que usted comparte conmigo que hay que incrementar en este territorio. Bueno.</parrafo>
        <parrafo>Termino.</parrafo>
        <parrafo>Si nos cargamos a las empresas del sector de la construcción y decididamente solo vamos a tener una banca pública, señor Sánchez Gordillo, estamos hablando de otra cosa. Si, además, a eso le añadimos la compra de suelo rústico para generar, en este caso, construcción de vivienda allá donde queramos, por una cuestión de intervención en el mercado, de verdad, el follón en el que nos vamos a meter con su política es absolutamente inmanejable. Por tanto, habrá que seguirla depurando, señor Sánchez Gordillo, porque no está el producto absolutamente bien aquilatado. Nos quedan comisiones por delante en esta legislatura para seguir viendo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, bueno, yo, de verdad, desde luego, sin ninguna acritud, yo, al final, cuando analizo sus intervenciones, en las que me plantea que el Grupo Socialista, o yo mismo, rechaza las propuestas que hace el Partido Popular, y, por otro lado, me dice, al final de su intervención, que las medidas que estamos anunciando son las que ustedes nos habían anunciado en algunas proposiciones no de ley, no entiendo si estamos haciéndolo bien ahora, aunque lo hagamos tarde, y aun habiéndoles negado, en este caso, la posibilidad de tener ustedes la iniciativa, o es que no les parecen bien. La verdad, no lo entiendo. Me he leído cuáles son las propuestas que hacen ustedes en la proposición no de ley de mañana y no entiendo realmente si con eso me está felicitando o me critica.</parrafo>
        <parrafo>Me parece bastante cínico, de verdad, por su parte -se lo tengo que decir, señora Martínez-, que usted nos diga que no hacemos los deberes. Si usted coge cualquier informe de cualquier servicio de estudio de los que están apareciendo continuamente, verá cómo el Gobierno de España es el gobierno que más medidas está tomando en el sector inmobiliario para un problema importantísimo que tiene la economía de este país, con diferencia a cualquier país de la Unión Europea. España, el Gobierno de Rodríguez Zapatero, es el gobierno que más medidas ha tomado. Léase el informe, el último informe del servicio de estudios del BBVA, por ejemplo, publicado hace unos días, y vea unos gráficos, ¿eh?, con una dimensión descomunal respecto a lo que están haciendo otros gobiernos que, por cierto, defiende el señor Rajoy: Alemania, Francia... Observe lo que se hace en esos países, observe lo que se hace en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y me dice: «Por qué estas medidas» -que, insisto, ya no sé si les parecen bien o les parecen mal, porque no sé si me dicen que les copiamos o es que, sencillamente, les parecen insuficientes; no acabo de saber exactamente por qué o en qué se diferencia una cosa de la otra- «no las recogen en su ley de vivienda».</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a hablar de la Ley de Vivienda en septiembre, pero este verano, por favor, en agosto, les recomiendo un análisis jurídico de la ley y de cuál es el concepto y el derecho a la vivienda. Y no lo mezcle, en este caso, con el aspecto o las medidas económicas que tienen otros sitios: ya hablaremos, en este caso en septiembre.</parrafo>
        <parrafo>Usted me pide datos concretos. Seré rápido.</parrafo>
        <parrafo>Transformación de vivienda libre en vivienda protegida. ¿Cuántas viviendas...? Más que en ninguna comunidad autónoma. Y no como consecuencia de que este Consejero haya hecho nada especial. Sencillamente ha hecho lo que durante este año hemos hecho bastante: poner de acuerdo a los agentes sociales y económicos. Por cierto, la patronal y los sindicatos, que están de acuerdo y respaldan estas medidas, lo volvieron a decir la semana pasada, y, curiosamente, nunca están de acuerdo con lo que plantea el Partido Popular: curiosamente. Ni una sola vez han salido la patronal, o los sindicatos, defendiendo ni una sola medida de las que usted ha planteado: ni una sola medida. Sin embargo, se han transformado más de cuatro mil viviendas y ninguna otra comunidad ha llevado a cabo eso. Pero no decimos que esa puede ser la panacea. Usted esos datos los tiene; no sé por qué me vuelve a pedir de nuevo hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Dice: «¿Cuántas VIMA se han financiado? ¿Cuántas viviendas de iniciativa municipal y autonómica?». Claro, qué sencillo, ¿verdad, señora Martínez? Preguntar justo cuántas viviendas de precio más alto se han construido en este año, en el que el problema precisamente está en los adquirientes para conseguir préstamos para esas viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, muchas menos de las que estaban previstas, evidentemente. Se están volcando las promociones de viviendas a transformarlas en viviendas de régimen general o de régimen especial para atender a unidades familiares con menos recursos. ¿Qué me está usted preguntando cuando me pregunta cuántas viviendas de iniciativa municipal y autonómica? Son una modalidad de viviendas que tenían claramente salida en un escenario económico con un crédito mucho más fácil que el que ahora tenemos, y, por tanto, mi objetivo -se lo he dicho muchas veces- es tener una oferta suficiente de viviendas a precio asequible, llámense en régimen general, especial o mediopensionista. Lo que pretendo es la vivienda que mejor se adapte a las necesidades y a los recursos económicos de quien la demanda, como no puede ser de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que no funciona el producto del Gobierno Zapatero respecto a la moratoria de hipotecas. Bueno, ¡pero si era una de las cosas, creo, que ustedes también plantearon desde el principio! Lo planteaban de forma muy extraña: fondos compensatorios, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, todas las medidas que se plantean desde El gobierno y que requieren, en este caso, de una voluntad por parte de las entidades de crédito o de los clientes, para acogerse a las mismas, hombre, no las devuelva usted al Gobierno del señor Rodríguez Zapatero, o del señor Griñán, diciendo que son un fracaso, cuando, en este caso, no son utilizadas o se utilizan menos de lo que en principio...</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, por una razón fundamental: la primera de las medidas que ustedes proponen en la proposición no de ley de mañana, la primera de ellas, fue la primera que tomó el Gobierno del Presidente Zapatero, en este caso favorecer que de una parte del stock de las viviendas libres se incentivara su alquiler, a través de una línea del ICO. La primera que ustedes plantean es la medida que menos éxito ha tenido. Bueno, y yo por eso no le digo, señoría, que sea una tontería. Lo que le digo es que esa, que se exploró por parte del Gobierno, no ha tenido el resultado, en este caso, que se esperaba, y por eso se están arbitrando nuevas medidas. Es decir, usted entra en contradicciones respecto a lo que plantea y lo que critica, permanentemente.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué disponibilidad económica tenemos para las medidas que usted ha definido como estrella? Por cierto, apúntelo, señor Caballos: ha dicho «medida estrella», creo que compartiéndola plenamente, para desbloquear promociones de vivienda protegida. Se lo he dicho: incrementar la capacidad de endeudamiento en 400 millones por parte de EPSA. Eso va a dar capacidad, al menos, de atender a unas diez mil viviendas.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted cuántas hay atascadas a día de hoy en esas promociones, esas 190?: 5.500.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tengo margen de maniobra suficiente ahora mismo, no necesito más, y, por tanto, esté usted tranquila, que, con ese margen de 10.000 y de 400 millones, empezamos a operar desde ya, para desbloquear esas promociones. Cuando tengamos un nivel de financiación del 80%, supongo que usted estará feliz, igual que yo.</parrafo>
        <parrafo>Supresión de la deducción fiscal. Hombre, una buena política. Todos los analistas económicos, señora Martínez -y usted lo sabe-, todos llevan años diciendo que había que suprimir la deducción, en este caso por vivienda: todos. Y usted lo sabe, que estudia, en este caso, bien estos temas. Todos menos Esperanza Aguirre, que ha hecho justo lo contrario de lo que ha hecho el Gobierno de Zapatero. Y usted lo pone aquí como el modelo, el ejemplo a seguir en política de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, le aclaro -y se lo aclaré el otro día en la Comisión, y se lo vuelvo a decir, para que no nos volvamos a enredar-: En 2007, el número de viviendas protegidas iniciadas fue en Andalucía del 11% respecto al total; en 2008 ha sido del 25%. Si usted ha dado el dato de Madrid en el 21%, ya lo hemos pasado. El 25% viviendas iniciadas protegidas, 2008. Y ese dato está ahí y lo podemos corroborar: número de viviendas iniciadas, número de viviendas protegidas. Por lo tanto, no admite...</parrafo>
        <parrafo>Me compara con la política de vivienda de la Comunidad de Madrid, que ha sido una buena política de vivienda protegida en números. Ya veremos en otro tipo de elementos, en números... Si quiere podemos hablar de eso un día con más detalle. Bueno, pues lo invito a que vea cuál es la evolución del primer semestre de este año en la comparativa entre Andalucía y la Comunidad de Madrid, y verá usted por qué ha sido y se ha marcado como una prioridad la vivienda protegida en esta legislatura: porque, sin duda, las medidas que se están tomando son mucho más potentes, más acertadas, que las que está tomando la Comunidad de Madrid. Pero esto no es una cuestión de competición, ni estamos en las carreras. Se trata de que consigamos responder demandas de los ciudadanos. Por lo tanto, tampoco me preocupa a mí tanto, ¿eh?, como a usted -parece-, ese tipo de comparativas.</parrafo>
        <parrafo>Por último, dicen: «Ustedes hacen seguidismo del mercado». Vamos, eso ya es el mayor ejemplo de cinismo que he podido ver, que nosotros hacemos seguidismo del mercado.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no paramos de tomar medidas para intervenir en unas pautas del mercado que nos han llevado a una situación absolutamente diabólica del sector inmobiliario, que han generado ustedes. Entonces, de verdad, que nos digan que nosotros hacemos seguidismo del mercado...</parrafo>
        <parrafo>Hombre, puedo entender lo que me dice el señor Sánchez Gordillo, de que no me separe más del mercado de lo que él me pide; pero que usted me diga que nosotros hacemos seguidismo del mercado... ¿Qué me está queriendo decir? ¿Que mañana les diga, en este caso a los promotores de vivienda, que no estamos tomando las medidas suficientes, o sea, que estamos favoreciéndolos, a los promotores, con medidas ocultas o poco transparentes? ¿O a la Banca? Hombre, por favor, señora Martínez, me parece que eso, desde luego, no dice mucho a favor de la argumentación por parte de una parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, hoy -y termino- hemos aprobado, como usted sabe, la adaptación del plan autonómico al plan estatal.</parrafo>
        <parrafo>Yo le traía aquí -y ya no tengo tiempo para hacerlo; lo tendré que hacer, si acaso, en otra comparecencia- un conjunto de medidas concretas, de nuevas medidas, de lo que ha supuesto la adaptación del plan autonómico al plan estatal. Significa ampliar los grupos de especial protección que van a tener acceso a la vivienda; significa garantizar una reserva obligatoria de vivienda protegida para familias de menos de 28.000 euros; significa simplificación de trámites y agilización de procedimientos administrativos; significa tener en cuenta a las familias numerosas incrementando el volumen de ingresos, que era una demanda, por cierto, que se planteó en alguna comisión; significa una línea nueva de ayuda de rehabilitación en materia de rehabilitación energética de edificios, con una ayuda específica para todos aquellos propietarios que pongan viviendas en el mercado en alquiler, previa su rehabilitación, con cantidades importantes; significa ayudas en materia de suelo para que aquellos que tienen dificultades para urbanizar suelo, y lo pueden hacer, rápidamente, y generar empleo, tengan acceso a ayudas más importantes... Significa, al final, un conjunto de medidas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Vivienda, le ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Significa un conjunto de medidas nuevas, nuevas, que se añaden a las que continuamente estamos tomando a lo largo de este año, para adaptarnos permanentemente..., no dando palos de ciego sino adaptándonos permanentemente a la situación cambiante más complicada que se ha vivido nunca en la economía andaluza o en la economía española o en la economía mundial. Yo creo que de ahí a decir que esta Consejería no hace sus deberes, me parece que, como mínimo, es absolutamente cínico por su parte, se lo tengo que volver a repetir.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se suspende la sesión hasta mañana a las diez.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

