<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>95</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 53</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de austeridad, Presupuesto del estado, Relación estado región, Consecuencia económica</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000441</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000441. Pregunta oral relativa a la valoración de la repercusión en la Comunidad Autónoma de Andalucía del Proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado para el año 2011 (pág. 59).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pasamos a continuación a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a valoración de la repercusión en la Comunidad Autónoma de Andalucía del Proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado para el año 2011. Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista tiene la palabra el señor Caballos Mojeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señora Consejera, le hago esta pregunta sobre los Presupuestos del Estado para 2011 y sus repercusiones en Andalucía, pregunta de máxima actualidad, se llama en nuestro Reglamento, pero que casi podríamos, siguiendo los medios anglosajones, calificar de breaking news, puesto que hace unos minutos que ha terminado la señora Salgado de presentar en las Cortes estos presupuestos. Vamos, digo yo que si esto no es traer en tiempo real a la Cámara de representación de todos los andaluces las cuestiones que importan, los presupuestos del Estado, el debate político más importante en una Democracia, que venga Dios y lo vea.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la primera consideración. Y la segunda, señora Aguayo, es que esta cuestión que le planteo demuestra que ni el Grupo Parlamentario Socialista ni el Gobierno de la Junta de Andalucía vamos a estar de perfil ni a la defensiva en este debate y sus consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>Primero, porque compartimos con el Gobierno de la Nación -quiero dejarlo claro- que en esta fase de la crisis, tras una primera de expansión del gasto para combatir sus efectos más dolorosos, la reducción del déficit es un requisito inexorable para el crecimiento de mañana, que los sacrificios de hoy son la base inexcusable para la creación de riqueza y puestos de trabajo de mañana.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, porque más allá de algunos ajustes imprescindibles, los pilares básicos del estado de bienestar en nuestro país y también en Andalucía se van a mantener.</parrafo>
        <parrafo>Tercero, porque en 2011 va a haber más justicia fiscal en este país y, por tanto, además de nuestras propias medidas, también en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, cuarto y último, pero no lo menos importante, last but not least, porque las inversiones del Estado en Andalucía, seguirán siendo por séptimo año consecutivo mucho mayores que las que recibimos en los ocho años que gobernó el señor Aznar en España.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señora Consejera, ¿qué primera valoración de urgencia puede usted hacer sobre los presupuestos del Estado para 2011?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como muy bien ha dicho, señor Caballos, el Gobierno de la Nación ha llevado esta mañana al Congreso el proyecto de los Presupuestos para 2011 y, aunque tendremos la ocasión, seguro, de hablar sobre ello largo y tendido en esta Cámara, y es cierto que acaban de ser presentados y, por lo tanto, todavía estamos en una fase de análisis del complejísimo texto legal y sus cuadros numéricos, la primera valoración que hace el Gobierno de este presupuesto es positiva.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué? Porque, en primer lugar, supone un paso fundamental en la estrategia de consolidación fiscal que tan necesaria resulta en estos momentos. Se trata de unos presupuestos comprometidos, rigurosos y austeros, los presupuestos que España necesita en estos momentos. Apuestan por la consolidación pero no abandonan su compromiso con el gasto social que siempre es el corazón del proyecto socialista. Pero, además, tengo que decirle que del análisis que hemos hecho, que estamos realizando en estos momentos, se deduce, sobre todo, que son unos presupuestos que traducen en términos de inversión una posición absolutamente leal con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Digo «una vez más», porque todos los presupuestos elaborados por el Gobierno socialista desde 2004 han sido, sin excepción, presupuestos que han cumplido con Andalucía en términos de inversión, y baso mi afirmación en el importantísimo esfuerzo que hace el Estado en Andalucía, y, además, no nos olvidemos, cumpliendo rigurosamente con el Estatuto. De esta forma, Andalucía va a recibir este año el 17,78% del total de la inversión regionalizable, por encima de nuestro peso poblacional, que recuerdo que es el 17,76%. Volumen de inversión al que habrá que agregar aquello que se establezca en los proyectos de colaboración público-privada.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, como usted ha dicho, de que por séptimo año consecutivo tenemos el mayor volumen inversor y también lo es porque por cuarto año consecutivo se cumple con la disposición adicional tercera del Estatuto que, además, queda blindada claramente y claramente reflejada en la disposición adicional trigésimo octava, elemento muy importante para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, son presupuestos que cumplen con nuestro Estatuto. Todas las inversiones van a decrecer, todas, nuestras inversiones van a decrecer como decrece el conjunto, pero, a pesar del descenso, señorías, la inversión en Andalucía será un 15% mayor de lo que recibimos en 2004, en los últimos presupuestos del señor Aznar. Y es que, señorías, no podemos olvidar que, en los siete años de Gobierno del PSOE, la inversión acumulada de Andalucía ha sido más del doble de lo que en los ocho años de gobierno del señor Aznar, y Arenas en el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, nuestra primera valoración es que nos encontramos ante unos presupuestos del Estado que, en términos de inversión vuelven a ser leales con Andalucía y que están comprometidos con el cumplimiento de nuestro Estatuto al asignarnos los recursos que nos corresponden.</parrafo>
        <parrafo>Y, al hilo de lo que se ha planteado esta mañana, quiero asegurar, como ya ha dicho el Presidente de la Junta, que si el Gobierno andaluz, en el estudio y el análisis del presupuesto, pensara en algún momento que pueda suponer algún agravio...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... reclamará porque defenderá a Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Se me ocurre comentar en argot popular que la primera en la frente. Y me quedo con lo último que ha dicho, que vamos a seguir defendiendo los intereses de Andalucía y cualquier menoscabo de nuestros legítimos derechos lo vamos a plantear también ante el Gobierno de la Nación, aunque sea de nuestro propio partido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

