<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>109</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 60</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Desarrollo industrial, Industria aeronáutica, Política industrial</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000033</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000033. Pregunta oral relativa al avance del sector aeronáutico andaluz (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Núñez Roldán y Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos con la siguiente pregunta, que dirige el señor Núñez Roldán al Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, relativa al avance del sector aeronáutico andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la industria aeronáutica tiene una larga y rica tradición en Sevilla, una tradición que, afortunadamente, no se ha roto. Actualmente, este sector tiene una posición destacada en la economía sevillana, hasta convertir a Sevilla en uno de los polos aeronáuticos más importantes de Europa. Aquí también yo creo que combinamos tradición y modernidad.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto además es producto de una gran alianza, que se ha ido materializando entre los empresarios del sector aeronáutico, las administraciones, las diferentes administraciones, e incluso la propia Universidad de Sevilla. No en vano la Escuela Superior de Ingenieros de Sevilla es una de las líderes en la formación de ingenieros aeronáuticos, no solamente de España, sino también de toda Europa.</parrafo>
        <parrafo>Para confirmar todo esto que estamos afirmando aquí, no..., basta ir a Aerópolis, ahí cerca, al lado del aeropuerto de Sevilla, en el término municipal de La Rinconada, donde se puede comprobar esta gran realidad. Allí además conviven empresas nacionales con empresas extranjeras que han sido atraídas a este ecosistema económico en que se ha convertido Aerópolis, y que ello crea una de las señales más evidentes de la nueva economía andaluza, la economía basada en el conocimiento, en la competitividad y también en la internacionalización.</parrafo>
        <parrafo>Hace pocos meses, la Comisión de Economía, Innovación y Ciencia tuvo la oportunidad, tuvimos los diputados la oportunidad de visitar y de ver allí, in situ, el montaje del avión A400M. Pudimos además, mucho más recientemente, ver cómo se inauguraba el Centro Avanzado de Tecnologías Aeroespaciales, el CATEC. Y todo esto además se complementa en Cádiz con el centro TecnoBahía, que hacen de este enclave geográfico, como le digo, uno de los polos importantes de la industria aeronáutica.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, quisiéramos saber la valoración que hace el Gobierno andaluz sobre, no solamente el presente, sino el futuro del sector aeronáutico andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, efectivamente, Andalucía, la Comunidad Autónoma de Andalucía, es el segundo polo aeronáutico nacional por facturación y por empleo, y es una de las tres regiones que a nivel europeo cuentan con una línea de montaje final de un gran avión, como es el A400M.</parrafo>
        <parrafo>La industria aeronáutica andaluza, por lo tanto, es una actividad estratégica para Andalucía. Lo es por generación de riqueza y por generación de empleo. Y lo ha sido también en unos momentos complicados, como la crisis por la que estamos atravesando en que la industria aeronáutica ha salido reforzada.</parrafo>
        <parrafo>En la última década -por, simplemente, tomar un dato- se ha duplicado el nivel de empleo y se ha triplicado la facturación. Eso, señorías, no es fruto de la casualidad; responde, efectivamente, a un compromiso de las empresas del sector, pero también de las administraciones públicas implicadas, con proyectos de envergadura, que han sido apoyados y que aseguran ese futuro. Proyectos como TecnoBahía en Cádiz, como Aerópolis en Sevilla, como CATEC -al que usted ha hecho referencia-, como el Centro de Empresas, como los centros de ingeniería y de innovación, como el Centro de Simulación de Vuelo y de Entrenamiento de Pilotos, o como el nuevo plan de acción del sector aeroespacial, consensuado con los agentes económicos y sociales, y que será la hoja de ruta que presentaremos próximamente, y en la que se asegurará también la trayectoria para ese futuro.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacar, efectivamente, esos dos proyectos a los que usted ha hecho referencia: CATEC, que es sin duda el complejo más avanzado en instalaciones científico-tecnológicas aeronáuticas a nivel nacional, y que permitirá la cooperación con la Universidad de Sevilla, y el A400M, un proyecto que demuestra la validez de la cooperación entre países, por el que la Junta de Andalucía apostó desde el primer momento y que va a permitir, efectivamente, inversiones por 370 millones de euros, 450 empleos directos, cargas de trabajo aseguradas para 20 años.</parrafo>
        <parrafo>Pero además, señorías, quiero hacer referencia a que diversas empresas auxiliares del entorno del sector están también tomando decisiones favorables a Andalucía. Quiero citar a Aernnova. Es una empresa que ha logrado recientemente un contrato de fabricación de 151 helicópteros NH-90, con el fabricante Agusta Westland, y que ha decidido que la fabricación y montaje del fuselaje trasero se haga también en Andalucía, se haga también en Sevilla. Es una carga de trabajo para seis años, ampliable, y que se trae a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, el Gobierno andaluz afronta estos retos y estas oportunidades con el mismo esfuerzo, con la misma capacidad de trabajo que ha venido demostrando hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

