<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>67</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 37</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Compensación financiera, Hacienda regional, Modo de financiación, Relación estado región, Suelo edificable</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000611</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000611. Pregunta oral relativa al cobro de la Deuda histórica en especie (pág. 50).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello y Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ruego a sus señorías, por favor, silencio. Ruego, por favor, silencio. Vamos a continuar con el orden del día, con la pregunta relativa a cobro de Deuda histórica en especie que el Grupo Parlamentario Popular dirige a la Consejería..., a la Consejera, perdón, de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra la señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías, por favor, que ocupen los escaños para poder continuar con el orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Señora Oña, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Economía y Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Su pregunta, señoría, aunque usted no la ha querido formular, la voy a leer. Me dice si consideramos acorde con el Estatuto el admitir el cobro de la Deuda histórica en especie y no en efectivo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señoría, la Deuda histórica se ha pagado en efectivo, 420 millones de euros, y 784 en otros bienes. Y lo considero perfectamente legal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, mire, no es necesario tener un afán soberanista, ¿no?, o separatista, para defender el Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>No hay por qué llegar a esos extremos que usted sabe que no compartimos. Bastaría, simplemente, con no tener el complejo de inferioridad que ustedes llevan puesto en la cara y con no tener esa vocación servil con la que arrastran ustedes a todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Humillar a Andalucía se ha convertido, con su Gobierno, en una tarea demasiado fácil, señora Consejera. Es un papel en el que el Gobierno de la Junta se encuentra muy cómodo. Evitar los privilegios y defender la igualdad de trato en Andalucía es hoy una utopía por culpa de los socialistas. ¿Por qué renuncian ustedes a los derechos de los andaluces? Es una pregunta que espero que me conteste, porque usted tiene la obligación de responder, señora Consejera. Yo tengo el derecho a preguntarle, usted tiene la obligación de responder. ¿Ustedes por qué renuncian a los derechos de los andaluces? ¿Por qué obedecen y rinden pleitesía, sin ruborizarse, al desprecio que el Gobierno central está teniendo por nuestra tierra? ¿Ustedes por qué son cómplices de una traición vergonzosa y ya de un histórico maltrato a Andalucía? ¿Se encuentra usted a gusto en ese papel, señora Consejera? Contésteme, por favor, y por obligación.</parrafo>
        <parrafo>El Presidente Griñán aseguró dinero contante y sonante. Pregunto por quinta vez: ¿Es el Presidente Griñán un hombre de palabra? ¿Cómo afirma que la tasación oficial será exactamente 784 millones de euros si todavía usted acepta que los solares pueden cambiar? ¿No es verdad que un solar vale lo que se puede edificar en él?</parrafo>
        <parrafo>Le pregunto y contésteme exactamente: ¿Qué edificabilidad tienen estos solares? ¿Cuánto valoran el metro techo, que es como se mide el precio de un solar? ¿Cuánto tiempo se va a tardar en gestionar el suelo con los planes generales? ¿Qué precio van a aplicar ustedes en la tasación y en la venta, el de la crisis en el que ustedes tienen sumida a Andalucía o el de la especulación urbanística que han practicado con tanta facilidad? [Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué se castiga más aún que los demás a tres provincias andaluzas, aunque las ocho son castigadas casi por igual? ¿Qué consiguen al prestarse tan fácilmente a esta chapuza? ¿Por qué les gusta tanto ese papel vergonzoso? ¿No es mejor instalarse en la dignidad y mantener una actitud honorable con nuestra tierra que traicionarla?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han protagonizado una historia lamentable para Andalucía. Podían haberlo hecho bien, pero han elegido hacerlo mal. Mientras que se venden a intereses separatistas para gobernar a España, están despreciando a una tierra que es más española que otras, que no se avergüenza de ser española, que está orgullosa de lo que es, que es solidaria con todas las tierras de España, que sobrevive a pesar de tener las peores condiciones...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, lo siento pero su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... que tiene un mal gobierno que no está dispuesto a rectificar, el Gobierno socialista de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-La señora Consejera de Economía y Hacienda tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, nosotros consideramos, a todas las partes del territorio español, España. Y no consideramos que haya más España ni menos España en ningún rincón de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros tan España es Cataluña como Andalucía o como Galicia. No consideramos, señoría, como usted ha dicho, nada, ningún rincón de España por encima de ningún otro, ni queremos ser más ni queremos ser menos que lo que nos corresponde, y eso es lo que somos.</parrafo>
        <parrafo>¿Traición, señoría? Acaban de darle una serie importante de información que yo le voy a repetir. ¿A usted le parece que no hemos defendido a Andalucía, cuando se nos han liquidado 2.500 millones de euros del modelo de financiación? ¿A usted le parece que no ha sido traición a Andalucía los 4.000 millones de fondos europeos que nos dejaron de asignar cuando nos correspondían? ¿A usted le parece que no es traición a Andalucía no situarnos las inversiones que nos corresponden? ¿A usted le parece que no es traición a Andalucía no reconocer que tenemos derecho a cobrar como mejor nos corresponda y nos parezca oportuno? ¿A usted le parece traición a Andalucía no aplicar el código civil? Usted lo niega, niega la posibilidad que tenemos en el código civil de tener esa posibilidad de pago. Usted niega los 420 millones que hemos recibido de un Gobierno socialista para el pago de la Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, por favor no sigan hablando de traición ni de engaño, porque los que han traicionado y han engañado a Andalucía sistemáticamente han sido ustedes con ese tema y lo siguen haciendo en el momento presente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

