<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>120</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 66</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Energía renovable, Energía eólica, Política energética</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000261</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000261. Pregunta oral relativa al nuevo concurso eólico en Andalucía (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Núñez Roldán y Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero, lo siento pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, la siguiente pregunta, relativa al nuevo concurso eólico en Andalucía, pregunta que está calificada como de máxima actualidad, que formula el Grupo Parlamentario Socialista y dirige al Consejero de Economía. Para comenzar la pregunta tiene la palabra el señor Núñez Roldán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, uno de los objetivos centrales del plan andaluz de sostenibilidad energética 2007-2013, el Pasener, es desarrollar un modelo basado en fuentes de generación de energías limpias que vayan sustituyendo progresivamente a las energías de fuentes fósiles, que no solo deterioran el medio ambiente sino que, además, contribuyen..., son los culpables de nuestro déficit comercial.</parrafo>
        <parrafo>En una de sus comparecencias más recientes, usted nos informó de que Andalucía genera ya casi el 30% de toda la energía eléctrica a partir de fuentes renovables. Somos la primera comunidad autónoma en producción de energía termosolar y a partir de biomasa, somos la segunda comunidad autónoma en energía fotovoltaica, y somos la cuarta comunidad autónoma, de las 17 españolas, en producción de energía eólica. Tenemos una capacidad de producción de más de tres mil megavatios en más de ciento treinta parques eólicos distribuidos en toda la geografía andaluza. Una energía eólica que representa más del 70% del total de las energías de fuentes limpias. Esta potencia -y yo creo que conviene, además, decirlo- es suficiente para abastecer de energía eléctrica a 1.800.000 hogares y son una garantía para la extensión del uso de vehículos impulsados por energía eléctrica, y, además, nos permite ir avanzando en la autonomía e independencia energética de Andalucía y en la lucha, por supuesto, contra el cambio climático.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo, además, quisiera destacar también que este sector, el de las energías renovables, tiene una enorme capacidad de generar riqueza y de generar empleo, miles, decenas de miles de puestos de trabajo. Por tanto, impulsar a las energías limpias es una oportunidad en términos medioambientales, pero también en términos tecnológicos, en términos industriales y en términos económicos. Y lo natural, señor Consejero, es regular convenientemente este sector mediante el diálogo con los productores y teniendo en cuenta nuestra capacidad de evacuación de la energía.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente, concretamente el pasado viernes 20 de mayo, la prensa recogió que el Gobierno andaluz abrirá en breve un nuevo concurso eólico. Nos gustaría, señor Consejero, conocer las características, las particularidades de este concurso para priorizar nuevos proyectos de parques eólicos en Andalucía. Y ya desde hoy le felicitamos por esta iniciativa, que, desde luego, va a contribuir a la consecución de los objetivos del Pasener en su triple dimensión económica, industrial y tecnológica.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, efectivamente la Junta de Andalucía va a convocar otro concurso de priorización para nuevos parques eólicos para racionalizar y gestionar adecuadamente la capacidad de evacuación disponible en las redes eléctricas.</parrafo>
        <parrafo>Garantizamos que esa capacidad disponible de la red se asigne a las iniciativas más interesantes y con mayor garantía de ejecución para cumplir los objetivos -como usted hacía referencia- del Plan Energético.</parrafo>
        <parrafo>Tras la publicación -sabe usted- del Real Decreto 6/2009 se marca un escenario estatal nuevo con un registro de preasignación que establece un cupo para cada tecnología. El Gobierno andaluz en espera de una nueva convocatoria estatal lo que ha hecho es tomar la iniciativa convocando un nuevo concurso para generar una oferta amplia de proyectos eólicos para que, cuando se abran los plazos por parte del Ministerio, los proyectos de Andalucía dispongan ya de la documentación necesaria y estén adecuados para su inscripción en el registro nacional.</parrafo>
        <parrafo>La orden que va a regular la convocatoria estará publicada antes del verano y va a contar con novedades importantes. Se va a habilitar la presentación telemática de solicitudes. Se van a establecer plazos para esas solicitudes y para la resolución. Se van a aliviar las cargas financieras a los promotores, lo que va a implicar que no será necesario depositar garantías hasta que los proyectos sean preasignados por el Ministerio y se garantice así su retribución económica y su viabilidad. Se va a facultar a los promotores para que fijen un orden de prioridad de sus parques. Se va a crear una tipología de instalación minieólica con conexión a la red de distribución. Se van a valorar, especialmente, las innovaciones tecnológicas que maximicen el rendimiento y la durabilidad de los equipos. Se van a valorar proyectos que contribuyan a la mejora de las redes de distribución, de la calidad del suministro y del aumento de la potencia disponible y que mejoren el desarrollo socioeconómico del entorno donde radican los parques. Y se van a valorar también aquellos proyectos que supongan inversiones en materia de desarrollo industrial y de eficiencia.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, le puedo anunciar, señoría, que se ha conseguido que Red Eléctrica de España permita que este nuevo concurso, inicialmente diseñado de unos 800 megavatios -que era la potencia inicialmente restante-, pueda ascender, pueda superar los 1.000 megavatios. Estamos, por tanto, ante un concurso que vamos, que va a permitir que el grueso de las demandas del sector se pueda hacer realidad y que va a seguir que, efectivamente, Andalucía siga siendo un referente mundial en términos de tecnologías, en términos de energías renovables.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, le quedan unos segundos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Quiero reiterarle nuestra felicitación, señor Consejero, y además destacar que ayer aprobamos una ley aquí para la agilización administrativa de las iniciativas empresariales y para los proyectos estratégicos y veo que no fue... O sea, que es una actitud del Gobierno la de que haya, precisamente, una gran agilización de esos proyectos que son vitales en un momento como el que vivimos. Así pues, de nuevo, nuestra felicitación, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

