<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>51</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 29</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Diputados</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Diputados</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-09/OAPP-000002</numero_expediente>
    <extracto>8-09/OAPP-000002. Elección de la Ilma. Sra. Dña. Verónica Pérez Fernández como miembro titular de la Diputación Permanente y de los Ilmos. Sres. Dña. Araceli Carrillo Pérez y D. Paulino Plata Cánovas como miembros suplentes (pág. 6).</extracto>
    <votacion>Votación: Aprobada por asentimiento.</votacion>
    <intervienen>Dña. Fuensanta Coves Botella, Presidenta del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías que vayan ocupando sus escaños.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se abre la sesión convocada para los días 24 y 25 de junio.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como ya ha sido conocido por la Mesa, y también se anunció informalmente a los portavoces, propongo a la Cámara la introducción de dos nuevos puntos en el orden del día: uno, relativo a la elección de un miembro titular y dos suplentes de la Diputación Permanente, y otro relativo al juramento o promesa de acatar la Constitución y el Estatuto de Autonomía para Andalucía de la nueva diputada, que sustituye a la señora López González, que ha renunciado.</parrafo>
        <parrafo>¿Puede entender esta Presidencia que cuenta con el consentimiento de la Cámara para la introducción de estos dos nuevos puntos en el orden del día? Gracias. Así se declara.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos, pues, con el punto primero del orden del día, elección de doña Verónica Pérez Fernández como miembro titular de la Diputación Permanente, en sustitución de don Juan Paniagua Díaz, así como de doña Araceli Carrillo Pérez y don Paulino Plata Cánovas como miembros suplentes de la Diputación Permanente, en este caso en sustitución respectiva de doña Isabel Muñoz Durán y doña Verónica Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>¿Puede entender esta Presidencia que cuenta con el asentimiento de la Cámara? Así se declara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

