<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>21</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Entidad local menor, Municipio, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000312</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000312. Pregunta oral relativa a segregación de Torre del Mar (Vélez-Málaga) (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla y D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Gobernación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>A continuación pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a segregación Torre del Mar, Vélez-Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, tiene la palabra su portavoz, el señor Delgado Bonilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>¿Va a proponer el Consejo de Gobierno la reforma de la Ley de Demarcación de Andalucía, para propiciar la segregación de Torre del Mar, de Vélez-Málaga, y su constitución como ayuntamiento propio?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Delgado.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Consejo de Gobierno tiene la palabra la Consejera de Gobernación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Delgado, no. En ningún momento se ha planteado la necesidad de esta reforma.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Tiene la palabra el señor Delgado Bonilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera, por su tajante respuesta. Pero, en primer lugar, le quiero decir, en contestación a lo que usted ha dicho hace un momento desde la tribuna de la utilización de las instituciones... ¿Le parece poca utilización de las instituciones decir que van a invertir en Vélez-Málaga 1.945 millones de euros?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Le parece poca desvergüenza política?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Consejera... Señor Gaspar Zarrías, permítanme... Soy el alcalde de la ciudad de Vélez-Málaga, elegido democráticamente, el partido más votado...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ustedes basan una moción de censura en el pueblo de Vélez-Málaga con dos falsedades: 1.945 millones -que ya no son, porque han prometido también 300 más para Torre del Mar-, y, sobre todo, prometiendo algo que es imposible, que usted lo ha dicho, que es no a una segregación.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes que esto es un tema que está de cosa juzgada, y que hasta el Tribunal Supremo, incluso el Tribunal Constitucional, no admitió, en absoluto, un recurso de amparo. Ahora está en el Tribunal de Estrasburgo, que, como saben ustedes, las sentencias son obligatorias, pero no ejecutivas. Y prometen ahora que van a llegar a un acuerdo amistoso. ¿Bajo la legalidad vigente?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, lo que están haciendo de forma irresponsable es abrir la caja de los truenos. Ya ha salido La Barca, de Jerez, porque como a ustedes les da igual todo y todo vale para conseguir el poder, pues ustedes están engañando. Y no le voy a consentir, como Alcalde de Vélez-Málaga y de Torre del Mar, que engañen a tantos y tantos torreños de buena fe que llevan luchando 20 años; 20 años que yo no comparto, porque yo quiero un municipio unido, fuerte y cohesionado, porque así nos podemos garantizar el futuro del tercer municipio de la provincia de Málaga. Y jugar con el sentimiento de la gente... No lo voy a consentir.</parrafo>
        <parrafo>Están paseando al señor Rincón desde La Moncloa, ayer, por la federal de su partido, en Madrid... Todo, simplemente, para una cosa: para que el día 25 levante la mano y vote la moción de censura en Vélez-Málaga, y, a partir del lunes, no harán ningún caso a los sentimientos de tantos torreños.</parrafo>
        <parrafo>Y este es el tema. Y perdone usted el tono de mis palabras, porque es de indignación. No se puede jugar así con las personas ni con los sentimientos de los pueblos. Pero al final, a todos nos ponen en nuestro sitio, y en el 2011 los pondrán a ustedes, porque nadie entiende estas circunstancias que ustedes están haciendo... El pueblo no entiende que un Gobierno, con 15 meses, actuando como tiene que actuar, bajo la transparencia, bajo la honradez...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Delgado, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y termino, 50 millones ha pedido Estepona para sanear sus arcas; Vélez-Málaga se los va a prestar de los 1.943.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Gobernación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Delgado, parecía el poema del lamento de Ignacio Sánchez Mejías, de verdad. Le recuerdo... Yo quiero decirle... Mis respeto a usted, como diputado de esta Cámara, por ser alcalde, como diputado y como persona; por ser alcalde hasta cuando lo sea, evidentemente.</parrafo>
        <parrafo>Yo le he dicho que no se plantea este Gobierno modificar la Ley de Demarcación Municipal. Creo que usted también se abstuvo en la votación del Pleno de antes de anoche, en las mismas circunstancias. Por tanto, si a Torre del Mar se le negó la segregación... Evidentemente, es un proceso que, si no se cumple la ley... Se le denegó como a muchos otros. Pero también le recuerdo, que también está previsto en la ley que, después de cinco años, pueden volver a pedirlo, y si cumplen la ley podrán tener la segregación, evidentemente. Lo que este Gobierno va a hacer es que se respete la ley para todos los procesos de segregación, gobierne quien gobierne.</parrafo>
        <parrafo>¿Y usted qué ha hecho, señor Delgado, con Torre del Mar? ¿La política del cambio de las arquetas? ¿Cambiar las arquetas que ponían Torre del Mar por Vélez-Málaga? ¿Esa es la política que usted tiene para Torre del Mar?</parrafo>
        <parrafo>Piense usted también qué es lo que ha hecho con esa política de las arquetas, que a lo mejor algo ha tenido que ver.</parrafo>
        <parrafo>Le insisto, claramente, la posición del Gobierno de Andalucía: no a la modificación de la Ley de Demarcación Territorial; no a esa posición. Y lamento que determinadas circunstancias que se provocan en el Ayuntamiento de Vélez-Málaga... Pero piense usted también, si algo ha tenido que ver usted y la política aplicada, en este año y medio, en su municipio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

