<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>83</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 46</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Política familiar, Profesión médica, Servicio Sanitario, Igualdad hombre-mujer</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLP-000046</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLP-000046. Proposición no de Ley relativa a medidas de corresponsabilidad familiar entre los profesionales del SAS (pág. 90).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por 58 votos a favor, ningún voto en contra y 45 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, continuamos con la última proposición no de ley de esta tarde, relativa a medidas de corresponsabilidad familiar entre los profesionales del SAS, iniciativa presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar el debate tiene, en primer lugar, la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, la señora Arenal Catena.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Aunque las mujeres siempre han trabajado tanto en el ámbito familiar como para el mercado, a cambio de un salario, a lo largo del siglo XXI se instaló, desde las autoridades y distintas instituciones, la lógica del modelo de hombre como sustentador del pan, que estableció una división sexual del trabajo, en la que los hombres se especializaban en el trabajo extradoméstico y remunerado, y las mujeres en el doméstico y no remunerado. La incorporación masiva de las mujeres al empleo no ha conllevado paralelamente la incorporación de los hombres al trabajo doméstico y de cuidados familiares. Esta falta de corresponsabilidad por parte de los hombres ha redundado en serios problemas de conciliación, que han deteriorado los niveles de vida y la salud de las mujeres, así como mermado nuestras posibilidades de desarrollo profesional. Esto último no supone solo una fuente de discriminación para con las mujeres, sino una pérdida neta de bienestar para toda la sociedad. Por una parte, se está mermando la capacidad productiva de las mujeres, que están en torno, o estamos en torno al 60% de las nuevas licenciadas que salen de nuestras facultades, y que obtenemos mejores tasas de idoneidad. Y, por otra parte, ha derivado en una caída de las tasas de fecundidad, por debajo de 1,4 hijos por cada una de las mujeres en edad fértil.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, estamos ante un modelo socioeconómico insostenible. De ahí que uno de los pilares básicos de la economía, por la igualdad de la economía sostenible, que los socialistas lideramos en Andalucía, sea truncar este modelo insostenible que tenemos, en el que las mujeres no accedemos con igualdad de oportunidades al mercado de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>El mantenimiento de la responsabilidad sobre el trabajo doméstico y el cuidado de los hijos por parte de las mujeres hacen que, si los hombres no se corresponsabilizan en estas tareas, la incorporación de las mujeres al mercado laboral no pueda hacerse nunca en igualdad de oportunidades. Por corresponsabilidad, señorías, entendemos la asunción equitativa por parte de hombres y mujeres de las responsabilidades, derechos, deberes y oportunidades asociados al ámbito doméstico, familiar y a los cuidados de las familias. Aunque la idea de corresponsabilidad también hay que extenderla a instituciones públicas y privadas, tanto a gobiernos y a sindicatos como a empresas. Si nuestras condiciones respecto a tiempos y trabajos mejoran en el ámbito familiar, está demostrado que también lo hará nuestra disponibilidad de tiempo para poder ofertar nuestro trabajo en el mercado laboral, y, por lo tanto, las posibilidades de que las mujeres accedamos a mejores empleos.</parrafo>
        <parrafo>Mediante un estudio del Ministerio de Educación, se estableció en 2009 que casi un 35% de la población no podía ejercer su profesión por incompatibilidad para conciliar vida laboral, familiar y personal. Necesitamos, señorías, una reorganización de los tiempos y del reparto de los trabajos. La propia evolución de la sociedad nos obliga a plantearnos nuevos modelos de economía, nuevos modelos de producción no sustentados, como hasta ahora, en mayor permanencia en los puestos de trabajo, sino hacia una mayor productividad. Las nuevas familias que están surgiendo, los nuevos modelos familiares, nos obligan a entender las políticas de otra forma. Por eso, los socialistas cambiamos con Andalucía, señorías, porque los andaluces cambian, y los socialistas entendemos que debemos cambiar nuestras políticas para atender mejor a las necesidades que la sociedad demanda.</parrafo>
        <parrafo>Legislativamente, se ha avanzado mucho, comunitariamente, desde la entrada en vigor del Tratado de Ámsterdam en 1999. Nuestra Constitución establece el principio de igualdad, como bien saben; tenemos dos leyes nacionales: la 39/99, para promover la conciliación de la vida familiar y laboral de las personas trabajadoras, y el desarrollo legislativo que entendemos más importante en los últimos tiempos para alcanzar la igualdad de oportunidades entre hombres y mujeres, que ha sido la Ley Orgánica 3/2007, de 22 de marzo. En Andalucía también desarrollamos la igualdad legislativamente a través de nuestro Estatuto de Autonomía, y con políticas que los gobiernos socialistas han tenido a bien desarrollar, como ha sido obligar a que un informe de evaluación del impacto de género conlleve paralelamente a los proyectos de ley, a los reglamentos, a los planes aprobados por el Consejo de Gobierno, y una incorporación del enfoque de género a los presupuestos de la Comunidad Autónoma. Esto ha sido algo revolucionario, porque nos permite analizar en qué tenemos que incidir más, dónde tenemos que gastar más el presupuesto de la Junta de Andalucía para que se consiga de verdad esa igualdad real que todos deseamos.</parrafo>
        <parrafo>Y otra de las políticas, muy importante, desde los gobiernos socialistas andaluces, ha sido la inclusión, entendemos, de la paridad en los gobiernos y, cómo no, en los miembros que estamos representados en esta Cámara. Por cierto, que ambas iniciativas hemos obtenido el no del Grupo Parlamentario Popular, y lamentamos enormemente que no hayan tenido a bien seguir los pasos de estas iniciativas de la paridad y de la igualdad, reconocidas en estos cuerpos legales, porque creemos que se hubiera avanzado mucho más si todos hubiéramos caminado juntos.</parrafo>
        <parrafo>Y otra normativa en Andalucía, cómo no, igual que la Ley Orgánica de 2007, ha sido en Andalucía la Ley para la Promoción de Igualdad de Género, del año también 2007.</parrafo>
        <parrafo>Importante, en las políticas que la Junta de Andalucía viene desarrollando, es el Primer Plan Estratégico para la Igualdad de Mujeres y Hombres en Andalucía, aprobado en Consejo de Gobierno en enero de este año, con una financiación de casi 3.000 millones de euros, y que dedica casi la mitad del presupuesto a medidas de conciliación. Eco de todo ello, de toda esta norma legislativa, y del acuerdo común que tenemos que llevar con otros agentes sociales y económicos, como son sindicatos y empresarios; eco de ello, plasmado en papel, es el VII Acuerdo de Concertación Social en Andalucía, que se marca como objetivo transversal la igualdad de oportunidades entre hombres y mujeres, respondiendo por igual a la equidad, a la eficiencia y a la sostenibilidad. No tiene sentido, señorías, invertir en la formación de la mitad de la población andaluza si después ello no se traslada a que esa mitad de capital humano se incorpore al mercado laboral con igualdad de oportunidades. Por lo tanto, creemos que sería un derroche de los fondos públicos, de los fondos que pagamos todos los andaluces y las andaluzas con nuestros impuestos, si esa mitad de capital humano, andaluces que se forman de la mejor manera posible en Andalucía desde que vienen al mundo, desde los 0 a los 3 años, saben que no es obligatoria la enseñanza, pero nos hemos marcado que accedan a escuelas infantiles nuestros niños y nuestras niñas, continúen su formación en la educación obligatoria, con un sistema de educación público, por el que siempre hemos apostados andaluces y andaluzas, que sea público íntegramente, y continúan la formación en las universidades, pues lo lógico es que ese capital humano acceda al mercado laboral en las mejores condiciones y no sigamos perdiendo ese capital humano que podría aportar mucho a la economía de Andalucía, y tampoco invirtamos la población demográfica, porque si al acceder al mercado de trabajo no podemos compatibilizar nuestra jornada laboral con nuestra jornada familiar, con nuestro tiempo-ocio, está claro que estaríamos trayendo menos hijos e hijas a este mundo y al final la población demográfica se nos invierte y se nos cae el sistema.</parrafo>
        <parrafo>La calidad en el empleo, dicen los empresarios, no se limita solo a su estabilidad. Los sindicatos han iniciado la tarea conjunta con las Administraciones públicas de luchar por la implantación de la igualdad de oportunidades en el mercado laboral, y también lo han hecho los empresarios de Andalucía. Les invito a sus señorías a que entren en la página web de la Confederación de Empresarios de Andalucía, donde está establecida una magnífica guía para alcanzar la igualdad de oportunidades, con todas las medidas que se desarrollan para conseguir la conciliación. Dicen los empresarios que más conciliación implica mayor flexibilidad en los tiempos de trabajo, pero redunda en una mayor competitividad y productividad de las empresas. Y además va complementariamente unido a una reducción de los costes. Así lo entiende la Confederación de Empresarios de Andalucía y así lo defienden. Nosotros nos hacemos eco de este..., que aumentando la flexibilidad laboral se aumentan la competitividad y la productividad y se reducen los costes.</parrafo>
        <parrafo>Y la iniciativa que el Grupo Socialista trae hoy a la Cámara, corresponsabilidad familiar para el personal del SAS, se preguntarán quizás que por qué para el personal del SAS. Pues, señorías, porque es la empresa segunda mayor de todo el territorio español, con una plantilla por encima de 85.000 trabajadores. Tenemos, ahora mismo, la segunda mayor empresa dentro del territorio español, por supuesto la primera de toda Andalucía. Así que estos 85.000 trabajadores, analizando qué porcentaje, aparte del volumen que tienen, qué porcentaje de plantilla se encarga de las profesiones sanitarias, hemos observado además que hay un aumento de mujeres, hay un aumento de los índices de feminización en las profesiones sanitarias. Por lo tanto, hemos tenido a bien desde el Grupo Socialista traer esta iniciativa para que aumente la conciliación de la vida laboral, familiar y personal en el personal sanitario, puesto que son el volumen de empleados mayor de toda Andalucía y puesto que muchas de las profesiones se ven feminizadas.</parrafo>
        <parrafo>Por darles algunos datos, en farmacia, por ejemplo, señorías, 237 mujeres, frente a cien hombres...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Arenal Catena, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>... En trabajadores sociales, 784,7, frente a cien. Auxiliares de enfermería se dispara a casi 1.600, frente a cien.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, hemos entendido que con estas tasas de feminización y con este volumen de personal teníamos que traer iniciativas imaginativas como las que se establecen en la proposición no de ley que presenta el Grupo Parlamentario Socialista, que no van a conllevar un aumento del presupuesto, un aumento de los costes salariales, y que con formación on line, con aumento de la representación de los profesionales sanitarios mujeres en los cargos de dirección, con la reducción de la jornada bonificada que proponemos, y que los criterios se establezcan por parte de la Administración con los sindicatos, creemos que con estas medidas lograremos la igualdad de oportunidades y la conciliación de la vida laboral, personal y familiar en los puestos de trabajo del personal sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Empezamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra, en estos momentos, al señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mal tiempo para la literatura. Los brindis al sol, en un momento en que va a haber un recorte del 5% para los funcionarios, y estamos hablando de la sanidad pública, no creo que sea un buen comienzo para el objetivo de esta proposición no de ley, de conciliar la vida laboral y la vida familiar. Porque a mí me parece que la bajada del nivel económico, precisamente, no ayuda a ello.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sobre todo, porque hay algo, un dicho andaluz claro, que una cosa es predicar y otra es dar trigo. Aquí se ha presentado, en la primera empresa de este país que se llama Andalucía, como una situación idílica. Parece como si todo estuviese conseguido en cuanto a igualdad de derechos y deberes de todos los que forman el SAS, y también en cuanto a la conciliación de la vida familiar y la vida laboral. Y yo creo que hay tres razones que desmienten esta vida idílica que aquí se nos ha presentado.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, el tema de la precariedad. Hay demasiados contratos precarios en el SAS. Contratos de dos meses, contratos de tres meses, interinos, contratos basura. Y yo me digo: ¿Cómo se concilia la vida familiar y la vida laboral si el médico o el ATS, el trabajador de turno del SAS, no sabe cuánto le va a durar su contrato? ¿Cómo se concilia la inestabilidad que significa un contrato en precario y la vida familiar? ¿No le parece bastante incompatible una cosa con la otra? Si realmente se apuesta por que la médico, la ATS, o el médico, o el ATS, quieran, puedan relativamente tener una seguridad familiar y un atendimiento a la familia, es necesario que tenga esa misma seguridad en el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Segundo escalón. El segundo escalón es una cosa en la que ustedes están obsesionados últimamente, que es..., ustedes llaman la movilidad. La movilidad significa que un médico se saca su plaza, o un ATS, cualquier trabajador de la sanidad pública, y no depende, no es soberano para decir el sitio donde trabaja, ese médico o ese ATS, sino que quien elige es el jefe de distrito. Y el jefe de distrito... Hay distritos, como ustedes saben bien, en Andalucía, que tienen 20 o 30 pueblos, o 20 o 30 zonas, algunas distantes, con poblaciones muy diferentes, con situaciones sanitarias absolutamente a veces antagónicas, y entonces, ¿cómo estabiliza su familia si ese profesional de la sanidad hoy está aquí y mañana está allá? Y no se tiene en cuenta, al menos hasta ahora, porque conozco casos bien concretos, con nombres y apellidos y carné de identidad, donde no sabe el médico -y eso sucede mucho en los distritos, en los pueblos- dónde va a terminar, ese médico. Depende muchas veces del capricho, o de criterios objetivos, entre comillas, pero de una persona que decide, no es el trabajador el que decide. Por tanto, mal se compatibiliza una cosa con la otra. Den ustedes estabilidad en el sitio que se ocupa, dejen ustedes la movilidad, al menos denles criterios objetivos para el que tenga problemas familiares, por distancia o por motivos especiales, atiéndase ese caso, que yo sé que no se atiende. Al menos en casos muy concretos, de gente muy concreta, que yo conozco, y que está cansada -no sé si es que no le cae bien al jefe de distrito- de que lo muevan. De que lo muevan y con él muevan a la familia. Entonces, a mí me parece que también se casa mal un tema con otro.</parrafo>
        <parrafo>Y el tercer elemento -muy importante también- es el tema del horario.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, el horario, teóricamente, el convenio del SAS, habla de 35 horas semanales, teóricamente. Pero ¿que está pasando en la práctica? En la práctica pasa que no hay médicos bastantes, no hay ATS, no hay pediatras, faltan especialidades, y, cuando un médico se pone enfermo, no se sustituye, no hay médicos para sustituirlo. Y, si tú no sustituyes a un médico, ¿qué es lo que sucede? Que las guardias de ese médico las tiene que hacer ese otro, o las tiene que asumir en el número de visitas o en el aumento del horario de su trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Yo conozco, con nombre y apellidos también, no hablo... Yo, cuando estoy en un tema, trato de ir abajo para enterarme bien, desde lo cercano, desde el que vive el problema. Pues hay médicos -y se podía poner el porcentaje...-. Y yo pregunto: ¿Cuánto porcentaje? Ahora, después, lo voy a preguntar con más claridad. Hay médicos -que yo vuelvo a decir que conozco directamente- que dan hasta sesenta y setenta horas semanales. Pregunto yo: Y ese médico -médico mujer o médico hombre-, ¿cuándo ve a su familia? ¿Cuándo atiende a su hijo? ¿Cuándo sale de paseo? ¿Cuándo vive? ¿Cuándo tiene un relax? ¿Cuándo? No sé. Mal se casa la atención a la familia si usted no le permite el tiempo suficiente. Primero lo pagan los enfermos, pero también lo paga la familia. Y la gente que estamos dedicados a muchas actividades sabemos que, muchas veces, desgraciadamente muchas veces, una cosa es incompatible con la otra: Si estás muy metido en tu trabajo, le quitas tiempo a la familia. Y hay muchos médicos, magníficos profesionales, que tienen que abandonar a su familia por mor de las condiciones en que ejercen su trabajo. Por tanto, esa es otra incompatibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, como hay que ir de las musas a los hechos -al teatro no, en este caso a los hechos: eso lo dijo alguien por ahí, algún poeta-, yo le voy a hacer tres añadiduras, porque no estoy de acuerdo... No me parece mal la música que usted presenta, es literariamente correcta; pero yo quiero que baje de la literatura a la práctica, y yo le voy a poner tres ejemplos prácticos, que serían de suma, sin modificar ni un punto ni una coma de lo que usted presenta, y que yo se la voy a leer, que se la voy a dar, si ustedes me lo quieren admitir, una enmienda en voz. Y dice así. Tres puntos.</parrafo>
        <parrafo>«Uno, facilitar la atención a menores en edad preescolar creando suficientes plazas de guardería en los centros sanitarios» -centros de salud, centros de especialidades u hospitales- «en los que los trabajadores o trabajadoras lo demanden en número suficiente para que dichas guarderías resulten viables; dos, restringir la movilidad geográfica de los distintos profesionales del SAS, hombres y mujeres, trabajadores que han de acudir a centros diferentes ubicados en zonas distantes geográficamente a lo largo de sus meses de trabajo, garantizándoles una estabilidad en el puesto de trabajo concreto donde desarrollar sus tareas, y tercero» -y la tercera enmienda de añadidura- «compromiso público y negociado con los sindicatos para disminuir drásticamente el porcentaje de contrataciones precarias e interinidades existentes, incrementando la estabilidad laboral.»</parrafo>
        <parrafo>Espero que me acepte. No cambia para nada lo que usted dice; pero es como el alma que usted presenta, con la que yo estoy totalmente de acuerdo. Pues yo he tratado, modestamente, de darle cuerpo al alma. Yo creo en el ser humano de carne y hueso, yo no creo en los ángeles. Espero que usted también crea en el ser humano más que en los ángeles.</parrafo>
        <parrafo>Y se la entrego al Presidente por si usted tiene a bien el admitir después estas enmiendas que le hago.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Y a continuación, y continuando el turno de posicionamiento, en nombre del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía tiene la palabra su portavoz, la señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Antes de entrar en materia, me gustaría pedir al señor Martín Soler -y lamento que no esté presente- que retire sus ofensivas palabras de hace un momento. Cuando terminábamos el debate de la modificación de la Ley de Responsabilidad Penal del Menor, el señor Martín Soler ha dicho en esta Cámara: «Estos señores con niños muertos deberían estar en sus casas y no aquí dando el espectáculo». Me parece que es una ofensa y una falta de respeto a las familias que han sido víctimas de la tragedia y han perdido un hijo. Creo que tiene que disculparse, creo que tiene que rectificar, independientemente de la posición que cada uno estime legítima en este tema. Pero flaco favor se hace, de verdad, a la democracia y a la libertad con expresiones como estas. Así que ruego que, cuando vuelva, le pidan que se disculpe con las familias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y yendo a la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Nos trae hoy aquí el Partido Socialista una iniciativa para hablar de corresponsabilidad familiar entre las profesionales y los profesionales del SAS. Y, señorías, sinceramente, creo que es mal día para estas iniciativas. Un día después de que el Gobierno del señor Zapatero haya anunciado los mayores recortes sociales de la historia en este país, no creo que sea el momento más oportuno. Que haya anunciado la supresión de las ayudas a la maternidad o los recortes en la Ley de Dependencia, que directamente van a incidir sobre las familias andaluzas, y especialmente las mujeres, no parece que sea el día más oportuno.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cuando hay crisis, las primeras que sufrimos las consecuencias somos las mujeres. Por eso se habla de feminización de la pobreza. Los empleos más precarios, los menos estables, los ocupamos, o los ocupan, las mujeres. Y el Servicio Andaluz de Salud no es ajeno a esta realidad.</parrafo>
        <parrafo>Plantea la iniciativa del Partido Socialista que se continúe favoreciendo e impulsando el acceso a puestos de responsabilidad de las profesionales del sistema sanitario público andaluz. Lo malo es que no dice cómo. Una vez más, es una mera declaración de intenciones, porque decía su portavoz que eran propuestas imaginativas. Yo creo que imaginativas, imaginativas, poco, porque, desde luego, mucho no se han roto la cabeza pensando en propuestas en este tema. Es una mera declaración de buenas intenciones, que podemos compartir, pero que no va más allá: no profundiza, no se compromete, ni siquiera analiza la situación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, todos somos conscientes de los numerosos factores que inciden de forma definitiva en el desarrollo de la vida laboral de las mujeres. Las mujeres somos las eternas cuidadoras, cuidadoras de los hijos, de los abuelos, de las personas enfermas, de las personas que tienen una discapacidad o una dependencia, y vamos a seguir siéndolo, porque siguen faltando guarderías. Me lo decía hace un momento mi compañera portavoz en esa materia. Es que el 80% de los niños andaluces de 0 a 3 años este año no ha tenido acceso a una plaza en una guardería. Así que va a seguir estando ahí. Faltan centros de día, faltan residencias para mayores, las ayudas a domicilio siguen siendo escasas, y está recayendo sobre los ayuntamientos porque la Administración autonómica no está respondiendo. Y con los recortes que ayer anunció, además, el señor Zapatero, sinceramente, yo creo que esto va ser un duro frenazo para las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Desde que en 1999 el Gobierno de la Nación aprobara la primera ley de conciliación de vida familiar y laboral -por cierto, hecha por el Gobierno del Partido Popular siendo Ministro el señor Arenas, primera ley de conciliación de vida laboral y familiar en este país-, pues, bien, se han puesto en marcha una serie de medidas destinadas a permitir la compatibilidad de la vida familiar y laboral, con más o menos acierto a tenor de los resultados.</parrafo>
        <parrafo>Pero para llegar a la corresponsabilidad hay que dar un paso más allá de la conciliación, algunos siguen considerando que la conciliación es cosa de mujeres, pero la corresponsabilidad conlleva que sea cosa de mujeres y de hombres. Puede que en el plano público las cosas hayan dejado de ser solo cosa de mujeres..., de hombres, perdón. Puede que en el plano laboral, más en unas profesiones que en otras, las cosas hayan dejado también de ser solo cosas de hombres; pero está claro que en el trabajo doméstico, en las tareas del hogar, las responsabilidades, en su mayoría, siguen siendo cosa de mujeres. A pesar de que muchos hombres empiezan a colaborar en las tareas del hogar, lo cierto es que siguen considerando que nos ayudan, pero que no es cosa suya. Y eso nos lleva a lo que se conoce como la doble o triple jornada laboral. Cuando llegas del trabajo a casa, te haces cargo de la casa, de los hijos, y difícilmente se puede acceder a puestos de responsabilidad, que en muchas ocasiones conllevan una mayor dedicación.</parrafo>
        <parrafo>Las mujeres siguen dedicando a las tareas del hogar tres veces y media más de tiempo que los hombres, y dedican el doble de tiempo a cuidados de los familiares que los hombres.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el concepto de corresponsabilidad no ha calado aún en la sociedad. No hay un reparto equilibrado de las tareas. Incluso, esta iniciativa, esta iniciativa que en su título habla de corresponsabilidad familiar, en sus propuestas poco hace al respecto. ¿O de verdad creen ustedes que hablar de continuar con la implantación de nuevos programas de formación on line que faciliten la corresponsabilidad familiar de los profesionales del sistema sanitario público es la solución a un problema de semejante calado?</parrafo>
        <parrafo>La falta de corresponsabilidad familiar, como la falta de medidas concretas que faciliten la conciliación de la vida familiar y laboral, es un claro obstáculo para la igualdad de oportunidades entre hombres y mujeres, sobre todo, en el plano laboral, es un claro obstáculo para acceder a puestos de responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, desde el Grupo Popular hemos presentado una enmienda a esta proposición no de ley. Pedimos que se garanticen los recursos humanos y económicos que permitan la conciliación de la vida familiar y laboral en el sistema sanitario público. Lo decía antes el portavoz de Izquierda Unida y lo compartimos: Si no hay personas que cubran las bajas, si no hay personas que sustituyan durante las vacaciones a personas para cubrir los salientes de guardia, difícilmente vamos a contribuir a esa conciliación.</parrafo>
        <parrafo>La corresponsabilidad, señorías, requiere educación. Se requieren campañas de información y de formación que rompan con los estereotipos actuales, que mentalicen a la sociedad en general de que hay cosas que no son solo de uno o de una. Y para eso se necesitan recursos económicos. Por eso nuestra enmienda: «Medios humanos y medios económicos». Que la educación, el respeto, la responsabilidad compartida en el ámbito familiar contribuyen a la igualdad en todos los sentidos, y es lo único que contribuye de verdad.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, señorías, en el Servicio Andaluz de Salud, como en el resto de ámbitos laborales, hay que empezar por la igualdad de oportunidades en el empleo y por la no discriminación de la mujer. Sentencias como las que veíamos hace unos meses en que el SAS era condenado a indemnizar a una enfermera por haber sido despedida improcedentemente por estar embarazada [aplausos] no ayudan, precisamente, a que las mujeres consigan esa igualdad de oportunidades que tanto quieren pregonar. Y, por cierto, no es la primera ni la única de las sentencias que el SAS ha tenido en este mismo sentido.</parrafo>
        <parrafo>Y si hablamos de igualdad de oportunidades en el empleo, en Andalucía vamos -con perdón de la expresión- de culo y cuesta abajo. La tasa de paro femenina se sitúa en el 27,72%.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la crisis económica no puede ser la excusa para justificar la desigualdad social y de oportunidades entre hombres y mujeres. Y el Gobierno andaluz es responsable de garantizar esa igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Nunca, como en los últimos años, se ha tenido un desarrollo legislativo igual, pero las leyes son mero papel mojado si no se desarrollan. Si los planes de igualdad no se aplican en los hospitales andaluces, poco podemos hacer aunque haya una ley que garantice que se hagan esos planes de igualdad. No solo hay que generar derechos, hay que exigir su cumplimiento, hay que poner las medidas necesarias para que las leyes se cumplan. No valen meras declaraciones grandilocuentes si no hay un compromiso del Gobierno detrás.</parrafo>
        <parrafo>En fin, termino. Yo espero que lo que proponen en el punto 2 y en el punto 3 no sean solo las únicas propuestas que de verdad baraja el Gobierno andaluz para ir acabando con la precariedad, para ir avanzando en la corresponsabilidad familiar y para ir permitiendo a las mujeres a que accedan a puestos de más responsabilidad. Porque hablar aquí de la reducción de jornada bonificada para mayores de 55 años, que se supone que se tenía que estar aplicando, y que se están encontrando grandes dificultades aquellos que la solicitan porque se están encontrando una negativa del SAS y están teniendo que recurrir en algunos casos a los tribunales para que se le reconozca ese derecho, no parece que vaya a ser la panacea.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como siempre, poco o ningún compromiso por su parte. Mucho titular, pero poca molla. Así nos va en Andalucía. Apañadas están las profesionales del SAS si esperan que con esta iniciativa se resuelvan sus problemas. Estabilidad, calidad en el empleo, flexibilidad horaria, garantía de sustituciones, todo eso es necesario. Y más recursos. Pero no seremos nosotros quienes votemos en contra de esta declaración de intenciones.</parrafo>
        <parrafo>Seriedad, señores del Partido Socialista, seriedad y rigor es lo que les pide este grupo cuando hablan de estos temas. Las mujeres andaluzas nos merecemos más y, desde luego, no nos merecemos ni una mijita menos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para cerrar el debate tiene de nuevo la palabra la señora Arenal Catena.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde luego, comparto con los portavoces que me ha precedido en el uso de la palabra una cuestión básica: la crisis económica no va a impedir que alcancemos la igualdad, por supuesto que no, no les quepa la menor duda.</parrafo>
        <parrafo>Y no seremos serios y rigurosos en las iniciativas, pero de nuevo es el Grupo Parlamentario Socialista el que trae iniciativas de este tipo para alcanzar la igualdad en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Creo que, desde luego, esta portavoz es desafortunada cada vez que se explica porque han mezclado muchísimos temas. Ya me ocurrió cuando defendí el tema de la transversalidad en discapacidad, mezclan muchísimos temas que no tienen nada que ver con la iniciativa que se plantea.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué no es lo ambiciosa que debiera? ¿Qué no es suficiente? Bueno, les digo, tampoco es que se hayan deslomado sus señorías, ni de Izquierda Unida ni del PP, por presentar enmiendas al texto propositito que el Grupo Socialista hacía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Que me venga usted aquí, señor Sánchez Gordillo, a leerme tres enmiendas que me plantea in voce sobre tres temas importantísimos... Que no me ha dado tiempo ni siquiera a entenderle desde mi escaño que es lo que estaba proponiendo, y que, incluso, el letrado me ha comentado que en la redacción que hace de las enmiendas hay problemas de redacción que tendríamos que mirar si vamos a aceptar o no, porque no están bien planteadas.</parrafo>
        <parrafo>Yo le digo, de verdad, la iniciativa está publicada en BOPA desde hace más de una semana. No sé... Si tan torpes somos los socialistas a la hora de plantear iniciativas a favor de la igualdad, ¿por qué sus señorías del Grupo Parlamentario Popular y de Izquierda Unida no se han sentado antes y han traído a esta Cámara enmiendas en condiciones?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, he explicado que el Sistema Andaluz de Salud es la segunda empresa española en número de trabajadores. Y por eso creíamos que había que mejorar la conciliación laboral, personal y familiar de estos trabajadores. Pero no crean que es lo único que se está aplicando en la plantilla del SAS la iniciativa que el Grupo Parlamentario Socialista trae hoy a la Cámara. Les digo que desde el 2007 el SAS, conveniado con los sindicatos... Porque les digo que los socialistas cada vez que aplicamos medidas a los trabajadores conveniamos con los sindicatos, y conveniamos con empresas cuando son privadas. Y, cuando la empresa es nuestra, porque es pública, conveniamos con las fuerzas sindicales mejoras pactadas con sindicatos y que se están aplicando a la plantilla del SAS. Tienen ampliada hasta 12 años la edad de los hijos menores para tener una reducción de jornada. Les indico que en la ley orgánica está establecida hasta ocho años; el personal del SAS disfruta de ello hasta que los hijos tienen 12 años. Tienen aprobada una reducción de lo que sería la jornada complementaria de trabajo, la exención de las guardias, que es como vulgarmente la conocemos, la tienen aprobada para mayores de 55 años, para mujeres embarazadas, para profesionales con hijos menores de un año o con algún grado de minusvalía y para profesionales que por razón de enfermedad sea contraproducente ampliar la jornada ordinaria. También tienen la posibilidad de flexibilidad horaria en la entrada y salida del puesto de trabajo. Tienen aumentados los plazos de permiso por lactancia, tienen un permiso de maternidad también más amplio, a 20 semanas, y no 16. Y tienen también mejoras cuando se trata de adopción. Con esto, ¿qué quiero indicarle? Con esto le indico que, cuando los Gobiernos socialistas llevan a cabo políticas conveniadas con los sindicatos, porque es un Gobierno socialista el que es empresa pública, como ocurre en el SAS, se ponen encima de la mesa mejoras para los trabajadores de la empresa pública, para conciliar vida laboral, familiar y personal.</parrafo>
        <parrafo>En un día como hoy, decía, ¿no?, en un día como hoy, en el que ayer sufrimos las medidas de recorte que un Gobierno responsable pone encima de la mesa para que se reduzca el déficit público, un Gobierno responsable frente a una oposición irresponsable. Ustedes plantean medidas para reducir 111 millones solamente en el déficit público. Siempre atacan de la misma forma, lo que los socialistas hacen no es lo correcto, pero ustedes no aportan ninguna solución para canalizar el camino correcto hacia la reducción del déficit público. Es fácil criticar, es fácil criticar lo que otros hacen, pero no aportar soluciones de verdad.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, hablaba usted de que la Ley de Conciliación la habían puesto en marcha los Gobiernos del Partido Popular. ¿Sabe usted lo que dice un informe especializado de esa ley? «Ha prevalecido la idea de que existía una relación entre baja natalidad y trabajo de la mujer». Es decir, ustedes asociaban en su exposición de motivos que porque la mujer se incorporaba al puesto de trabajo no podía aumentarse la tasa de natalidad. Este informe especializado les dice que la natalidad es un problema de toda España y que la causa, la causa, no es que la mujer acceda a un puesto de trabajo, sino en cómo accede la mujer a ese puesto de trabajo, en cómo accede la mujer al puesto de trabajo y en cómo desarrolla su trabajo en ese puesto está la clave de que las mujeres podamos compatibilizar nuestra vida laboral y familiar. Y eso es clave en las iniciativas que hoy hemos traído aquí para el personal del Servicio Andaluz de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, aparte de todas estas medidas, la Consejería de Igualdad y Bienestar Social tiene puestos muchísimos planes: están los planes Qualifica, está el trabajo con sindicatos y con empresas, los planes para..., los pactos, perdón, por la conciliación local, para que ayuntamientos también se pongan manos a la obra. Y estaban hablando de recortes sociales. Creemos, señorías, que iniciativas como esta lo que hacen es paliar, paliar esa difícil situación en la que nos encontramos y en la que pedimos la solidaridad de todo el pueblo, no solo andaluz, de todo el pueblo andaluz, para salir de la situación en la que estamos.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay un recorte social, señorías, que no se ha tocado, y en esta Cámara no he escuchado, durante todo el día de hoy, mencionarlo en ningún momento. Mientras que su compañero, el señor Núñez Feijoo, pide en Galicia la congelación de la Ley de Dependencia, en esta tierra, en Andalucía, cumplimos con la aplicación de esta ley al ciento por ciento, cosa que no ha hecho ninguna de las otras comunidades autónomas. Y el Presidente de la Junta de Andalucía, el señor Pepe Griñán, le daba hoy un dato clarificador: mientras que 155.550 andaluces y andaluzas tienen ya reconocida...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, les ruego silencio. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... tienen ya reconocida la prestación de atención a la dependencia, fíjese, 155.000 andaluces en una población de 8 millones de habitantes, algo más de 8 millones, Castilla y León, Murcia, Madrid, Valencia y Galicia no han reconocido más que a 150.000 personas. Señoría, ¿quién, quiénes son las comunidades que de verdad se creen las políticas sociales y de verdad las aplican y trabajan para que los ciudadanos vean reconocidos sus derechos, y cuáles son las comunidades autónomas que no hacen su tarea?</parrafo>
        <parrafo>Otra cosa que de verdad nos ha llamado la atención. Mi compañera portavoz de Igualdad, hoy, Verónica Pérez, se lo mencionaba esta mañana en su intervención. Llevamos todo el día escuchando que la eliminación del cheque bebé es algo que perjudica solo y exclusivamente a las madres, y yo me pregunto: Esos niños, ¿qué nacen, sin padres? ¿Es que no es un perjuicio, acaso, que se elimine una prestación de este tipo para toda la población, señorías? Cuando ustedes intervienen diciendo que eso es un perjuicio para las madres, ahí se les atisba el tufillo machista que tienen [rumores], que tienen metido dentro de su sangre [aplausos], porque es un perjuicio para todo el mundo, no es un perjuicio solo para las madres. Y está claro que lamentamos que se haya tenido que eliminar esta prestación, de momento, mientras que superamos la crisis económica. Por supuesto. Yo, como socialista, lo lamento enormemente. Pero sí que está claro que fue un Gobierno socialista, cuando las cuentas cuadraban, el que puso esta prestación encima de la mesa. No he visto ningún otro Gobierno poner medidas de este tipo.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la educación, que hablaba usted también de que la educación es fundamental, me alegra que haya sacado la educación en el debate, porque, a pesar de que estamos hablando de sanidad, son los dos pilares fundamentales de la política socialista, educación y sanidad pública, las hemos defendido siempre desde las tribunas en las que hemos gobernado.</parrafo>
        <parrafo>Educación. ¿Sabe lo que dijeron sus compañeros del Grupo Popular cuando se planteó la asignatura de la Educación para la Ciudadanía, no? Que lo que hace es contribuir a esto, a la puesta en valor de la igualdad, de que los niños desde pequeños entiendan que la igualdad es fundamental para que nuestra sociedad evolucione y se desarrolle mejor. No le tengo que explicar lo que dijeron sobre la asignatura Educación para la Ciudadanía. Que no, que es a lo que nos tienen acostumbrados.</parrafo>
        <parrafo>Reforma educativa, decía usted hoy, y decía el señor Arenas en su intervención en la pregunta al Presidente de la Junta, el señor Pepe Griñán. Decía: reforma educativa. Han tenido la oportunidad de oro, señoría, en esta Cámara, la Ley de Educación para Andalucía, el documento de convergencia educativa para la educación de Andalucía, y han dicho ustedes a estos dos instrumentos legales que no. Reforma educativa que ha planteado el Ministro de Educación en Madrid hace solamente una semana, ¿qué han dicho ustedes a la reforma educativa conciliada con todos los agentes sociales que tienen algo que ver en la educación de este país? Que no.</parrafo>
        <parrafo>Reforma sanitaria, decía usted. ¿Qué dijeron a la investigación con células madre que proponía la Junta de Andalucía? Que no. A todas las reformas que pueden implicar un avance social, ustedes dicen que no. Reforma de educación, reforma de sanidad.</parrafo>
        <parrafo>Voy concluyendo. Voy concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Arenal, ruego a su señoría que vaya concluyendo, pero especialmente, especialmente la requiero para que se pronuncie y explicite, pues, a la enmiendas del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y al resto de la Cámara ruego, por favor, señorías, silencio. Les ruego a sus señorías, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, me voy a pronunciar sobre las enmiendas para no alargarme, no bajarme de aquí sin haberme pronunciado.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a las enmiendas que plantea el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida in voce, le tengo que decir: los centros de nueva construcción ya tienen incorporada la guardería. Solamente puedo puntualizarle algunas de las cosas. Ya se lo he dicho, lo que usted plantea desde esta tribuna in voce son enmiendas de mucho calado, debería haberlas presentado por escrito para que a esta portavoz le hubiera dado tiempo de analizarlas en más profundidad. Por lo tanto...</parrafo>
        <parrafo>En el cumplimiento también de interinos se está cumpliendo con los sindicatos, usted lo sabe. Son de las únicas dos medidas que he podido enterarme. Del resto, de verdad, le garantizo que no he podido entender bien lo que planteaba. Y, por lo tanto, no puedo aceptarle las enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas del Grupo Parlamentario Popular. Entiendo que lo que usted plantea está ya subsumido en el punto 3 de la iniciativa que traemos. Que se establezcan los criterios y los protocolos de actuación, es precisamente para eso, para que se convenie con sindicatos la puesta en marcha de estas medidas. El sistema andaluz de salud, ya se lo he dicho en esas medidas establecidas antes, siempre ha pactado con los sindicatos llevar a la práctica este tipo de iniciativa. Por lo tanto, también vamos a rechazarlas.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, por concluir. Leía hoy de un experto mundial en capital humano que las personas efectivas no se orientan nunca hacia los problemas, sino que se orientan hacia las oportunidades. Entiendan así la intervención desde esta tribuna de la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista. Entiéndanlo como una oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>Así que les agradecería que votaran a favor de la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos, finalmente, a votar la proposición no de ley relativa a medidas de corresponsabilidad familiar entre las profesionales..., entre los profesionales del Servicio Andaluz de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 58 votos a favor, ningún voto en contra, 45 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión. Tengan un buen viaje de vuelta a casa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

