<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>77</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 43</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Fiscalidad, Hacienda regional, Política fiscal, Recaudación de impuestos</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000094</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000094. Pregunta oral relativa a la cuantificación de las medidas fiscales anunciadas por el Presidente de la Junta de Andalucía (pág. 63).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a la cuantificación de las medidas fiscales anunciadas por el señor Presidente de la Junta de Andalucía, que formula don Salvador Fuentes Lopera, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué cuantificación ha realizado el Consejo de Gobierno sobre las últimas medidas adoptadas en la última reunión?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Consejera tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pues el decreto, las medidas, como ya he tenido ocasión de comentarle, van a suponer un coste neto de siete millones de euros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, señora Consejera, nos parece unas cuentas bastantes voluntaristas y que lo que arrojan es mucha más desconfianza sobre su política económica. Nosotros creemos que esa propuesta es una falacia tributaria, y le voy a decir por qué: porque pretenden endulzar la píldora a los paganos de la subida fiscal más grande de la historia de España y de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, bajo la apariencia de una rebaja fiscal, ridícula y poco creíble, esconde otra añadida, de subida fiscal a todos los andaluces, con una economía muy dañada y muy deprimida. No impulsa la actividad económica y sí incrementa la carga tributaria en la realización de determinados hechos imponibles que afectan directamente al consumo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, serán menos los afectados de los que ustedes dicen por las desgravaciones que ya existen en autoempleo, por ejemplo, 300 euros para las mujeres y 150 euros para los hombres. Y para una comunidad, usted sabe, cada vez menos atractiva para la inversión y la creación de empleo. Por el contrario, señora Consejera, serán más los andaluces que paguen más impuestos en la comunidad autónoma con mayor tasa de paro y menos riqueza; sobre todo, transmisiones patrimoniales y bienes inmuebles y cocheras, 30.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué pretenden ustedes con eso, señora Consejera? Pues pretenden ocultar que el señor Zapatero subía el IRPF a todos los andaluces en la nómina de enero, esconden las subidas de la retención del 9,78% en las pensiones medias de los andaluces, 30 euros menos todos los meses; han colocado otra subida fiscal al inflar el valor legar de los pisos, un 1%, y, señora Consejera, el IVA, el IVA supondrá un pago extra a las familias andaluzas en torno a los 330 euros.</parrafo>
        <parrafo>Esa va a ser la gran mentira de su falacia económica, 632 millones de sobrecoste de todos los andaluces para pagar la subida fiscal del señor Zapatero, que afectará a dependencia, a transporte, a vehículos, a hostelería. En definitiva, al consumo de los más débiles.</parrafo>
        <parrafo>Cualquier piso, de 187.000 euros, un desembolso extra de 1.750 euros.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su falacia tributaria no es ni más ni menos que esconder la gran subida fiscal de Zapatero y un Gobierno socialista que está subiendo impuestos para tapar su mala política económica. Y eso, señora Consejera, va a suponer que tardemos más en incorporarnos en el crecimiento y sigamos siendo los últimos en la cola tanto del empleo como de la riqueza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Consejera de Economía y Hacienda tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, el decreto no es ninguna falacia, está en tramitación en esta Cámara. Son 10 medidas fiscales, siete directamente orientadas a estimular la economía y el empleo, y tres a la progresividad.</parrafo>
        <parrafo>A usted le parece probablemente poco, lo acaba de decir, que hagamos un descuento, que ampliemos la deducción por autoempleo a 400 euros o a 600 euros a los mayores de 45 años. Yo le puedo asegurar que a los 470.000 autónomos de Andalucía, desde luego, no les parece mal.</parrafo>
        <parrafo>También le parece mal que creemos una deducción por inversión o que, en el impuesto de sucesiones o donaciones, ampliemos la base de deducción hasta los parientes de tercer grado y a los empleados. Pues yo le puedo asegurar que no les parece mal a las empresas familiares andaluzas, que son aproximadamente el 80% de las 510 empresas, aproximadamente, que tiene Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, yo creo que a Andalucía, a los andaluces directamente afectados, les parece bien. Y no creo… Bueno, a usted le parece mal -pero, claro, eso también lo comprendo- que nosotros incrementemos el impuesto de transmisiones patrimoniales a los tramos de inmuebles que superen los 400.000 euros de renta, perdón, de precio. A mí me parece que es una cantidad que se puede aproximar a 70 millones de pesetas. Yo creo que está bien, pues no todos los andaluces cuentan con una vivienda de ese precio, se lo aseguro. El que pueda, que pague un poco más. No creo que le arruine. O el que tiene una plaza de garaje en valor por encima de los 30.000 euros, que paguen un punto más, tampoco creo que arruine a los andaluces ni vaya contra el empleo. O, sobre todo, aquellos que tengan, por ejemplo, embarcaciones de recreo de más de ocho metros de eslora. El que tiene dinero para tener una embarcación de recreo probablemente podrá pagar un punto más de ese impuesto, sin que se le pueda caer abajo su economía familiar.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que lo que hace este Gobierno es bastante sensato, señoría. Primero le he dado unas cifras que a usted le parecen poco, pero que son estimaciones y que ponen de manifiesto el rigor de este Gobierno. Hay otros Gobiernos suyos, el de Madrid, que hacen rebajas y dicen que no saben ni lo que cuestan porque no lo pueden cuantificar.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, es mucho más que lo que hacen Gobiernos como el de Valencia, que se dedican a decir que hacen descuentos y, luego, ponen la boca para que Madrid les cubra lo que dicen que les debe el Estado español.</parrafo>
        <parrafo>Lo que hace falta ahora es responsabilidad de todos, cada uno frente a su realidad.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

