<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>65</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 36</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Declaraciones institucionales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Declaraciones institucionales</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-09/DI-000007</numero_expediente>
    <extracto>8-09/DI-000007. Declaración Institucional sobre la Convención de los Derechos del Niño (pág. 31).</extracto>
    <intervienen>Dña. Fuensanta Coves Botella, Presidenta del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les pido unos minutos de atención, puesto que vamos a proceder a la declaración que formula el Parlamento de Andalucía sobre la Convención de los Derechos del Niño.</parrafo>
        <parrafo>«El 20 de noviembre de 2009, la Convención sobre los Derechos de Niño cumple 20 años.</parrafo>
        <parrafo>»Durante dos décadas, todos los niños y niñas de Andalucía han visto reconocidos sus derechos de ciudadanía desde su llegada al mundo.</parrafo>
        <parrafo>»El papel del Gobierno andaluz para que la sociedad sea más justo e inclusiva es fundamental.</parrafo>
        <parrafo>»Entre las funciones del Parlamento andaluz, se encuentra la función de impulso, pudiendo manifestar su posición en relación a asuntos de interés, haciendo presión de su criterio y orientando e impulsando de esta forma la acción del Gobierno, que debe dar continuidad a sus programas a favor de la infancia y emprender acciones y políticas que lleven a nuestra vida diaria la Convención sobre los Derechos del Niño.</parrafo>
        <parrafo>»El derecho del niño a expresar su opinión, a ser escuchado y a que se tengan debidamente en cuenta sus opiniones es un camino que no ha hecho más que empezar. Se trata de una labor en la que deben participar todos los miembros de nuestra sociedad y, especialmente, los propios niños y niñas.</parrafo>
        <parrafo>»El fomento de la participación infantil hará que nuestra Comunidad avance hacia un futuro más sostenible, humano e inclusivo, en el que a todas y a todos se nos tenga en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>»Ha llegado la hora de reconocer a fondo la situación de la infancia en nuestra Comunidad Autónoma, de reorientar las políticas de infancia hacia la promoción y prevención de sus derechos, de poner en la prioridades de nuestra agenda las políticas de infancia. Así, los niños y las niñas se formarán y mejorarán en su condición de ciudadanos y ciudadanas de pleno derecho, cumpliendo y reconociendo sus derechos y sus responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>»Este Parlamento de Andalucía se compromete a involucrarse activamente con sus ciudadanos y ciudadanas y, en especial, con sus niños y niñas en la tarea de mejorar y promover las políticas dirigidas a la población infantil y adolescente en nuestra Comunidad, procurando que sean dotadas de los medios y de los recursos necesarios.</parrafo>
        <parrafo>»En el año del XX Aniversario de la Convención sobre los Derechos del Niño, nos comprometemos a velar por los derechos de los niños y las niñas.</parrafo>
        <parrafo>»Firmado por el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, portavoz del Grupo Parlamentario Popular y portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía».</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

