<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>47</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 27</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Accidente laboral, Condición de trabajo, Seguridad en el trabajo</materias>
    <numero_expediente>8-09/APP-000095 8-09/APP-000119</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APP-000095 y 8-09/APP-000119. Debate agrupado de las comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre el balance final del Plan General para la Prevención de Riesgos Laborales en Andalucía (pág. 19).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APP-000095</numero_expediente>
        <extracto>* 8-09/APP-000095. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, , a fin de informar sobre el balance final del Plan General para la Prevención de Riesgos Laborales en Andalucía.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APP-000119</numero_expediente>
        <extracto>* 8-09/APP-000119. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre el balance final del Plan General para la Prevención de Riesgos Laborales,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Ángel Javier Gallego Morales, Dña. María Cózar Andrades, D. Fidel Mesa Ciriza, Dña. Susana Rivas Pineda, D. José Muñoz Sánchez, D. José Caballos Mojeda y Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, continuamos con el punto quinto del orden del día: comparecencias. Y lo hacemos comenzando por la comparecencia del Consejero de Empleo, a petición propia, a fin de informar sobre el balance final del Plan General para Prevención de Riesgos Laborales en Andalucía, comparecencia que ha sido también solicitada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para dar comienzo a este debate, tiene, en primer lugar, la palabra el Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías, silencio, para que podamos escuchar la intervención del Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco en el día de hoy ante este Parlamento para dar cuenta del Balance de Ejecución del Plan General de Prevención de Riesgos Laborales de Andalucía, ejecutado en el periodo del año 2004 al 2008, y lo hago a petición propia y del Grupo Parlamentario Socialista -que agradezco-, ya que es un plan que ha configurado uno de los objetivos principales de la Consejería y creo, además, que es mi deber informar a sus señorías de sus resultados, una vez finalizada su vigencia, y de las perspectivas futuras en relación con la prevención de riesgos laborales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, vamos a esperar unos minutos para que el Pleno se calme y podamos seguir atentamente su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Puede continuar, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Decía que aunque este plan nace desde y para Andalucía, hay que mencionar que por su contenido ha quedado enmarcado en el contexto de la estrategia comunitaria nacional en materia de seguridad y salud en el trabajo, a las que precede en el tiempo, pero a las que da respuesta en nuestra tierra, adelantando las líneas principales de una moderna política preventiva.</parrafo>
        <parrafo>Debido al horizonte temporal el desarrollo del plan ha tenido que acompasarse a los importantes cambios introducidos en la normativa nacional, siendo flexible en su desarrollo para abordar los nuevos retos planteados.</parrafo>
        <parrafo>Algunos de los instrumentos y medidas contempladas son pioneros en España, como, por ejemplo, el convenio con la Fiscalía, los laboratorios, observatorios provinciales, el pabellón de la cultura preventiva y muchos más. Y aunque pueda parecer inmodestia por mi parte, me enorgullecen las distinciones recibidas al equipo de prevención, como las otorgadas por la Universidad de Huelva, los Premios Nacionales Prever o el premio del Consejo Nacional del Colegio de Arquitectos Técnicos, que reflejan el interés que han despertado en muy diferentes foros las iniciativas novedosas que se han materializado con este plan.</parrafo>
        <parrafo>En su ejecución, además, hemos movilizado a diferentes Administraciones públicas, a los entes locales, la Fiscalía, la Inspección de Trabajo y Seguridad Social, los colegios profesionales, las universidades, las asociaciones empresariales, los sindicatos, las entidades preventivas; en definitiva, a la sociedad andaluza en general, para llegar a tres grandes realizaciones que constituyen la razón de ser de este plan. A saber:</parrafo>
        <parrafo>Primera, que todo andaluz piense en trabajar con seguridad y salud, y sea consciente de la importancia de su conducta profesional.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, que todo empresario andaluz conozca su responsabilidad en esta materia y tenga las herramientas necesarias.</parrafo>
        <parrafo>Y tercero, que la sociedad en su conjunto rechace la siniestralidad laboral como algo con lo que tenemos que convivir.</parrafo>
        <parrafo>Hay que resaltar el papel del Consejo Andaluz de Prevención de Riesgos Laborales, que es un órgano en el que de forma equilibrada están presentes la Administración autonómica, los empresarios y los sindicatos más representativos.</parrafo>
        <parrafo>Es precisamente este Consejo el órgano de supervisión y validación de la ejecución del plan, incorporando la visión de sindicatos y empresarios al enfoque de las distintas acciones.</parrafo>
        <parrafo>Este plan, en mi opinión, a la hora que comparezco, debe ser valorado en tres ámbitos bien diferenciados, que paso a enumerar y que servirán para configurar la valoración que tenemos del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Por una parte, su ejecución como conjunto de acciones previstas de acuerdo a lo planificado. En segundo lugar, por su eficacia en la lucha contra la siniestralidad. Y, por último, en su aspecto político, en la medida en que haya configurado un cambio real en la prevención en la nuestra Comunidad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al primero de los aspectos, la ejecución propiamente dicha de las acciones, me complace decirles que la ejecución el plan ha sido completa, si bien por la propia dinámica del cambio del marco de estos años, algunas han sido reconducidas o reorientadas para ajustarlas a la realidad andaluza. No solo han sido abordadas todas y cada una de las 130 acciones, si bien con diferente grado de intensidad, consecuencia de su diferente naturaleza, sino que la intensidad del esfuerzo de esta Administración ha superado las previsiones iniciales, dando respuesta a las necesidades que el desarrollo de las acciones nos han ido demandando.</parrafo>
        <parrafo>De esta forma el presupuesto inicial, que era de 65 millones de euros previsto en el plan, se ha visto ampliamente superado, siendo la ejecución real de más de 132 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al segundo de los aspectos, su efectividad en la lucha contra la siniestralidad. No es fácil valorarlo en su totalidad, ya que gran parte del plan va orientado a acciones de fomento de la cultura preventiva y al establecimiento de las bases de una mejor prevención, por lo que parte de los efectos no podrán ser incorporados en esta primera valoración de cierre del plan. Sin embargo, la evolución de la siniestralidad arroja una positiva tendencia en este periodo, como paso a informar a sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a datos a la siniestralidad absoluta, es significativa la reducción de la siniestralidad grave y mortal, que, precisamente, es la que deja mayores secuelas, siendo el total de un 7,14% de reducción de la accidentalidad para el periodo 2004-2008.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la siniestralidad mortal, además se confirma la tendencia en 2009, en los primeros meses, se contabilizan en Andalucía 21 siniestros mortales menos que respecto al mismo periodo del año 2008, lo que supondría de continuar esta tendencia acercarnos a la cifra psicológica de bajar de los 100 accidentes mortales al año en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Si la evolución de la siniestralidad absoluta es esperanzadora, hemos bajado 10.761 accidentes. Si analizamos la de la siniestralidad relativa, es decir, referida a la población afiliada, esta tendencia es mucho más acusada. Siguiendo la metodología del Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo y su nota técnica de prevención, partíamos de 6.288 siniestros por cada 100.000 trabajadores en 2004, inicio; y finaliza el año 2008 con 5.317 accidentes por cada 100.000 trabajadores, lo que supone una reducción del 15,4% en el índice de incidencias en estos cuatro años de ejecución del plan.</parrafo>
        <parrafo>Es, además, más significativa la siniestralidad grave y mortal, donde se produce una reducción del 43,69% y del 11,36%&amp; respectivamente.</parrafo>
        <parrafo>Esta reducción en los índices de incidencia es especialmente significativa en el sector de la construcción, que es en el que más hemos insistido con los programas preventivos, y al que hemos dedicado la gran parte de los recursos, y que sigue siendo hoy el sector con peligro más potencial.</parrafo>
        <parrafo>Aunque es clara la relación en que la incidencia disminuye el doble que la siniestralidad absoluta, es una constatación, señorías, de este plan de que el riesgo de accidente en Andalucía ha disminuido de manera importante.</parrafo>
        <parrafo>Por último, y quizás más importante, debo valorar su papel en el cambio de paradigma en materia preventiva en Andalucía. Por primera vez hemos dispuesto de un instrumento de armonización de la política preventiva, que racionaliza y orienta las diversas entidades implicadas. Dentro de este papel repulsivo, o de revulsivo en la lucha contra la siniestralidad, destaca la elevación de la prevención en su consideración, dentro del articulado de la Ley Orgánica 2/2007, de 19 de marzo, del Estatuto de Autonomía para Andalucía, donde se incluye la prevención de forma significativa.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, hemos incorporado en esta Cámara importantes referencias en el actual texto estatutario. Incorporación que quiero dejar expreso agradecimiento a sus señorías por su compromiso con este valor social. Entre ellas, se ha configurado como uno de los objetivos básicos de nuestra Comunidad la salvaguarda de la seguridad y salud -artículo 10-, y se insta a la Administración andaluza a contribuir y a diseñar instrumentos precisos de control y reducción, así como mecanismos de inspección y prevención, como ordena el artículo 171. Asimismo, el plan general ha supuesto ampliar el escenario de actuación en política preventiva, de modo que ya no solo hemos reducido su alcance a los centros de trabajo, sino que hemos puesto las bases para fomentar la prevención en el ámbito educativo, desde la infancia hasta la propia educación superior, en las asociaciones, en los colegios profesionales, en los entes locales y en la sociedad en general, tanto a través de campañas como de proyectos de difusión bajo la denominación genérica de Prevebús. Además, se trata de una política que participa de los retos transversales de nuestra sociedad, ha contemplado la perspectiva de género, la problemática de los trabajadores inmigrantes, la especial protección de personas con discapacidad o los riesgos emergentes asociados a las nuevas fórmulas de organización del trabajo.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, nos hemos adaptado a una realidad cambiante en el mundo del empleo que también en la prevención precisa de nuevas respuestas y enfoques ante nuevas problemáticas.</parrafo>
        <parrafo>Es relevante, por tanto, la inclusión, en este plan, de una red de laboratorios observatorios que nos permita estar alerta a los nuevos retos de seguridad y salud del mañana. De hecho, esta iniciativa pionera permitirá tener una red propia de I+D+i en materia preventiva en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El plan ha permitido, además, no solo consolidar la Administración andaluza, que dispone ahora de un centro directivo especializado por primera vez en esta política, sino también de nuestro propio Instituto Andaluz de Prevención de Riesgos Laborales, en torno al cual se incorporan novedosos instrumentos, como son la primera encuesta andaluza de condiciones de trabajo, los centros temáticos en prevención, con el Pabellón de la Cultura Preventiva ya inaugurado, y el Parque de la Prevención de los Riesgos en los Desplazamientos en ejecución, y la incipiente red de laboratorios observatorios en prevención de riesgos laborales, con dos ya en funcionamiento, a los que seguirán otros seis para completar la red de un laboratorio por provincia.</parrafo>
        <parrafo>Una vez finalizado el mismo, la valoración global es positiva. Y no es solo una opinión propia, ya que pudieron comprobar que es compartida por los principales agentes, sindicatos y asociaciones empresariales, que así lo han corroborado en la sesión extraordinaria del Consejo Andaluz de Prevención de Riesgos Laborales, de revisión final del plan, así como con las entidades que han participado en las diferentes acciones.</parrafo>
        <parrafo>La complejidad y trascendencia de la materia de la que nos ocupamos, la relevancia de los derechos afectados y las complejidades técnicas que se plantean exigen un tratamiento de la prevención de riesgos laborales riguroso, permanente, sistemático y organizado. Por eso, esta política, que inicialmente se ponía en práctica con normas reglamentarias y mecanismos de inspección, se ha articulado en este periodo 2004-2008 -y ese es un gran valor- mediante un plan general de prevención que implique y articule a diferentes entidades y ámbitos de actuación.</parrafo>
        <parrafo>Los instrumentos y medidas principales han demostrado su eficacia. Y aprovecho para mostrar mi satisfacción y mi agradecimiento a los técnicos por su buen trabajo en este sentido, y que se constata en la -bienvenida sea- incorporación, en otras comunidades autónomas y en la propia Estrategia Española de Seguridad y Salud en el Trabajo, de las medidas pioneras del plan. Así, se han incorporado la Fiscalía, el Plan Renove de equipos de trabajo, los contenidos preventivos en los diferentes niveles educativos, los Prevebús... En definitiva, señorías, que los andaluces también en esta materia podemos sentirnos satisfechos de haber hecho las cosas bien y haber sido los primeros.</parrafo>
        <parrafo>Es nuestra intención que estas medidas se mantengan en las futuras estrategias andaluzas de seguridad y salud en el trabajo, que actualmente está finalizada y que tiene previsto ser aprobada por el Consejo de Gobierno, una vez también que lo conozcan sus señorías. Pero ahora procede diseñar, efectivamente, una estrategia andaluza de seguridad y salud en el trabajo que, recogiendo el testigo del plan general, dé coherencia a una serie de planes de acción de duración predeterminada que engloban, de manera coherente, un conjunto de iniciativas de distinto tipo, incluyendo mecanismos de evaluación y organismos de coordinación y seguimiento. Estas estrategias permiten planificar y ordenar el desarrollo y los objetivos de una nueva política global e integrada de prevención, delimitando las metas y medios, pero dejando a los planes de acción el detalle operativo de las iniciativas a desarrollar.</parrafo>
        <parrafo>El siguiente paso a dar, por tanto, es pasar del plan a la estrategia, definir el marco general en el que se van a desarrollar las políticas preventivas, es decir, el propio ámbito estratégico, dejando a los planes de acción la definición táctica que en cada momento sea más adecuada a los objetivos pretendidos.</parrafo>
        <parrafo>Si hacemos balance del Plan General de Prevención en el periodo 2004-2008, encontramos que el presupuesto asignado al programa de prevención ha aumentado de forma sostenida desde los iniciales 10.400.000 euros del año 2004 a casi cincuenta y seis millones de euros en el año 2008, lo que supone más del 500% de aumento. De forma global, el Gobierno andaluz ha destinado casi ciento ochenta millones de euros en los presupuestos al programa de prevención de riesgos laborales en este periodo. Además del aspecto presupuestario, podemos avanzar algunos indicadores de actividad que dan idea de la importancia del plan y lo conseguido en estos años. Por ello voy a proceder a enumerar los objetivos en los que se encuadran las 130 medidas y detallar algunas pequeñas acciones, y, así, del objetivo primero, que era implantar una cultura preventiva en la sociedad andaluza, le señalaré solo una acción de la que estoy especialmente feliz, y es la dirigida a los jóvenes con el Prevebús de Aprender a crecer, en el que han participado cerca de veinte mil alumnos. Igualmente le podría decir del actual uso del Pabellón de la Prevención, e igualmente de la línea de teléfono, que ha recibido 12.000 consultas y 160 alertas sobre riesgos graves inminentes, por decirle algunas del objetivo 1.</parrafo>
        <parrafo>Del objetivo 2, de la mejora legislativa, decirles a sus señorías que ha sido fruto, este plan, y ha recogido una ley, cinco decretos, 13 órdenes y una resolución. Entre ellas solo quiero destacar el decreto que regula el procedimiento de la habilitación del personal funcionario para las labores de inspección, que ha permitido incorporar más de cuarenta técnicos nuevos a esta labor.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el objetivo 3, es impulsar el tratamiento de las materias preventivas en los diferentes niveles educativos, cosa que se hace desde el año 2005, fruto de un convenio firmado con la Consejería de Educación y que ha permitido la formación de los técnicos intermedios de prevención de riegos laborales, y tenemos ya las bases de los primeros másteres oficiales de técnicos superiores y, de hecho, existen dos ya, uno en la Universidad de Huelva y otro en la de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo 4 -profundizar en la mejora de la coordinación administrativa-, decirle que ha sido uno de los objetivos que más y mejores instrumentos nuevos ha incorporado al sistema preventivo: el convenio con el 112 para conocer desde el principio el accidente; el acuerdo con la Inspección de Trabajo para montar el inspector de guardia; el convenio con el Ministerio Fiscal, que ha permitido, por primera vez en la historia, que se produjeran sentencias fruto de las comunicaciones -más de dos mil trescientas- que por accidentes graves o delitos de riesgo se producían en la Comunidad Autónoma de Andalucía; un acuerdo con la Consejería de Salud para la formación de médicos del trabajo, y un convenio con la FAMP, con la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, para la formación de técnicos locales de difusión de la prevención.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo 5: desarrollar la participación y el compromiso de los agentes sociales y económicos. Aquí solo quiero señalar que, en este periodo, y gracias a este convenio, 64 asesores paritarios de los agentes sociales y económicos han permitido que se realicen 112.767 visitas a obras en el sector de la construcción, y en el sector de transporte ya van por 655 visitas.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, quiero destacar, por lo trascendente que es, la implantación de la tarjeta profesional de la construcción y el registro de empresas acreditadas, dos elementos que van a cambiar radicalmente la fisonomía del sector de la construcción en el año 2012, donde no será posible trabajar ni ser un sector refugio o de rechazo. Sirva para este dato, del que más quiero en este momento resaltar que ya son más de quince mil trabajadores andaluces quienes tienen la tarjeta profesional de la construcción, y más de dieciocho mil empresas las acreditadas. Yo quiero, en este momento, pensar que el dato que ofrece el mes de abril del año 2009, con ningún accidente mortal en la construcción en Andalucía, tiene algo que ver con este trabajo de colaboración absoluta entre empresas, sindicatos y administraciones. En este objetivo la inversión ha alcanzado los 26,48 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Voy terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, debe su señoría ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo sexto, de implicar a las instituciones y entidades y expertos relacionados. También hay una relación exhaustiva de relaciones con la universidad, que ha permitido que haya más de ciento cincuenta cursos técnicos y 50 trabajos de estudio e investigación.</parrafo>
        <parrafo>Programas verticales, plantea el objetivo 7, y se ha planteado el PAEMSA y el PASPA.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo 8. Hemos planteado un decreto de servicios propios de prevención y mejorar la capacidad de respuesta de los órganos especializados.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, creo que hemos sido pioneros en muchas de nuestras herramientas, y queremos seguir estando en la vanguardia de esta lucha que ha permitido esta importante reducción de la siniestralidad mortal, que sigue siendo uno de los principales problemas de nuestro mercado de trabajo, y al que todo el equipo de técnicos, al que quiero agradecer su trabajo... Sigue siendo nuestra prioridad, ejecutada, cómo no, desde el consenso y la participación de la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Turno ahora para el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Su portavoz, don Pedro Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero del Pozo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hace un Pleno, en el anterior Pleno, este Parlamento aprobaba una declaración institucional, precisamente en conmemoración del Día Internacional -de la prevención de riesgos laborales- de la Salud y Seguridad en el Trabajo. Y yo quiero empezar por donde acababa esa declaración. En primer lugar, haciendo un homenaje a las víctimas de los accidentes de trabajo y de las enfermedades profesionales, que durante este periodo -balance hoy de este plan- han existido en nuestra Comunidad Autónoma. No solamente de los accidentes mortales, sino de aquellos trabajadores y trabajadoras que han quedado discapacitados o que han sufrido, en cualquier caso, los rigores de unas relaciones laborales que, sin duda alguna, son, han sido o han demostrado ser de riesgo. Y también de algunos trabajadores y de algunos ciudadanos que están permanentemente sometidos, por ejemplo, a las enfermedades derivadas del amianto, del que nunca se habla pero que es necesario hablar porque no se ha desmantelado la red de ese veneno mortal que existe en nuestras ciudades, en nuestros edificios. O aquellos trabajadores del uranio de Andújar, que también han solicitado en esta Cámara el apoyo, la ayuda para que sea considerada por la Seguridad Social enfermedad profesional esta enfermedad, y, en función de ello, puedan cobrar una pensión mejor.</parrafo>
        <parrafo>Tolerancia cero. Tolerancia cero ha sido el eslogan, la máxima de los sindicatos. Y yo creo que efectivamente, en función de tantos medios como se han habilitado por parte de todos, ha crecido la cultura preventiva, y, por tanto, este eslogan de Tolerancia cero se ha instalado en el conjunto de la sociedad. Pero, ¿desde cuándo se ha instalado? Porque es evidente que eso no ha quitado para que haya un abultadísimo número de accidentes: 147.124 accidentes de enero a noviembre de 2008; 1.901 con resultado grave, 165 mortales si incluimos los in itinere. Sí, efectivamente, más o menos cada dos días un muerto en Andalucía, incluso también en estos últimos tiempos, en el último año. Más o menos. Y eso, incluso con los logros que sin duda alguna... Yo no le voy a quitar a los datos que nos ha aportado el Consejero ni una coma, ni un ápice, porque mi intervención no va a estar en escatimar muertos o heridos. No, para nada. Simplemente en poner el acento en lo que todavía nos falta, en lo que todavía le falta a la sociedad, a la Administración, para lograr que se reduzca al máximo esa tolerancia de la sociedad y de la Administración respecto a la siniestralidad.</parrafo>
        <parrafo>No deberíamos, por tanto, tener un discurso triunfalista. Reconocer lo que se ha avanzado, claro está; pero al mismo tiempo reconocer por qué se ha avanzado. Es decir, no empezó muy bien la pasada legislatura, señor Consejero, no empezó muy bien. Yo diría más bien que el despertar de toda la sociedad, incluso de la Administración... Permítame que se lo diga: el que se haya incrementado la dotación, que se veía insuficiente, se ha visto insuficiente en su balance -nos lo ha dicho-, la inicial, ha sido porque ha habido aquí un gran escándalo respecto a la siniestralidad laboral. Aquella A-7 donde murieron seis trabajadores, ¿verdad?, tuvo mucho que ver. Y usted me lo ha reconocido en alguna comparecencia... No me haga así. No me haga que no con la cabeza ahora, porque sí. Yo le sacaría los Diarios de Sesiones... Que efectivamente fue un punto de inflexión en la conciencia respecto de las necesidades de aportar elementos de la prevención.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay que habilitar la continuidad de programas, de planes de actuación específicos. Se nos dice ahora que va a haber una estrategia global, y luego los planes específicos se tendrán que ir desarrollando en función de los parámetros de esa estrategia. Bien. Si eso es para bien, y, además, se consensúa entre los agentes, que son los que deben ser protagonistas de esta cuestión, pues, sin duda alguna, nosotros estaremos a favor de que eso se realice así. Pero, en cualquier caso, señalar que ha habido elementos por los que han estado clamando estos agentes y de alguna forma no se han visto satisfechas plenamente esas expectativas. Por ejemplo, es verdad que ha habido muchos elementos de cultura preventiva, pero es verdad también que a pesar de algún esfuerzo puntual ha habido también mucha falta de recursos humanos respecto de la Inspección, y que ha habido mucho incumplimiento normativo, un elevado nivel de incumplimiento normativo. Estoy citando palabras textuales de algún sindicato; por ejemplo, la Unión General de Trabajadores. Vayan ustedes a la página web y lo verán. No hace falta que yo ahora les vaya a señalar exactamente cuál es.</parrafo>
        <parrafo>Ha habido un alto índice de las órdenes de servicio cuya infracción ha tenido propuesta de sanción, y, al mismo tiempo, que ha sido en el sector de la construcción donde se han detectado también muchos incumplimientos. Eso ha sido así. Por tanto -diríamos-, el elemento de triunfalismo sobra aquí. Desgraciadamente, no va a ser quizás la construcción durante el próximo futuro el aspecto más negativo, porque, como todos sabemos, este sector es uno de los que nos va a faltar -de forma tan importante como lo ha sido hasta ahora- en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>¿Se han hecho, por ejemplo, campañas de inspección respecto de los servicios externos de prevención de riesgos laborales?, preguntaría yo. Porque, a veces, las soluciones son parte del problema. Y los sindicatos han estado señalando -Comisiones Obreras yo creo que ha sido la pionera en esto- que los servicios externos han sido una solución, pero una solución formal, mientras que han sido una coartada real que oscurecía el incumplimiento de las normas, realmente, en las empresas; sobre todo, en aquellas que acudían a esos servicios externos para, diríamos, sacudirse esa responsabilidad. Incluso, la responsabilidad social de las empresas -entre otros elementos, el de la prevención de riesgos y el de la siniestralidad- se nos ha olvidado ya. La pasada legislatura aquí, en este Parlamento, sin ir más lejos... En la pasada legislatura había un Grupo de trabajo, ahora se nos ha olvidado. Acabó como el rosario de la aurora, y lo hemos dejado ahí.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, hemos avanzado también en la regulación de las contratas y las subcontratas, pero fue a raíz, no ya de una ley de Izquierda Unida en el Congreso de los Diputados, que durmió durante más de dos años el sueño de los cajones del Congreso, en función de que..., bueno, pues el Grupo Socialista no le daba curso..., y cuando efectivamente en la A-7 murieron seis personas, y eso significó un escándalo, ¿se acuerdan ustedes de las posiciones del Ministerio de Fomento, e incluso de su Consejería, cuando se decía: «La fatiga de los materiales, la fatiga de los materiales». Ha tenido que ser una magistrada la que al final ha puesto el punto sobre las íes de la responsabilidad. Pues cuando todo eso, sí, sin duda alguna, nos dimos prisa para acudir a esa ley, que ya se había solicitado a través de una proposición legislativa popular por parte del sindicato de Comisiones Obreras.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, sí, pioneros, pioneros, pero después de que la sociedad, y concretamente los trabajadores y sindicatos, se habían movilizado en función de lo que estaba lloviendo, de lo que estaba lloviendo. Y claro que, evidentemente, ha habido que poner muchos medios, claro que sí; pero hagámosle justicia a la historia tal y como ha sido, no tal y como queremos ahora dibujarla. Los vencedores, sobre todo con mayoría absoluta, tienen siempre la posibilidad de escribir la historia; pero, hombre, algunos, por lo menos, tenemos la posibilidad, al menos, mientras la tengamos, de recordar algunas cuestiones que pueden, cuando menos, servir como acicate y como elemento crítico para no dormirnos en los laureles, para no dormirnos en los laureles.</parrafo>
        <parrafo>Se han constituido dos laboratorios observatorios, Jaén, Huelva, ¿para cuándo el de Granada de I+D+i? ¿Para cuándo el de la siniestralidad en el transporte, tan importante? Se ha hablado también de un Observatorio-Laboratorio de Riesgos de Género, ¿qué hay de eso?, ¿es verdad o no es verdad? Algún responsable en algún momento lo ha planteado, lo ha situado. No sabemos exactamente si esto va para adelante o no. Y, efectivamente ¿qué pasa con la red de ciudades de la prevención que aquí se aprobó en su momento en este Parlamento, en una proposición no de ley del Grupo Socialista?</parrafo>
        <parrafo>Bien, y nos falta el dato, señor Consejero, nos gustaría que nos lo explicase usted, aparte de la estrategia, qué papel, qué prioridad, del cero al diez, va a ocupar en el VII Acuerdo de Concertación Social la prevención de riesgos laborales. En crisis, la calidad del empleo pasa a un segundo plano, porque es importante, obviamente, salvar del paro a cuantos más trabajadores mejor, y la tendencia a obviar la calidad, calidad que está obligada por el Estatuto de Andalucía, que usted nos ha recordado aquí que, efectivamente incluye...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, le ruego a su señoría que vaya concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy acabando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Digo que incluye este Estatuto de Andalucía toda esta cuestión de la calidad en el empleo, pues, efectivamente, implica que tengamos que tener en cuenta no solamente la cantidad, que hoy nos preocupa fundamentalmente, sino también la calidad. Por eso le pregunto qué papel, qué prioridad, del cero al diez, va a tener. Evidentemente, usted nos dirá posiblemente que el diez. A los hechos nos remitiremos cuando hagamos de nuevo el balance de la estrategia que usted hoy nos ha anunciado aquí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Turno ahora para el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. Su portavoz, don José Loaiza García, señor Loaiza, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señorías. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que es una prioridad la política de prevención en su Consejería, hicieron ustedes un plan. Es verdad que todo lo que se haga, por poco que se haga, es bueno para evitar un accidente o una muerte en el ámbito laboral. Pero, señor Consejero, no he escuchado a usted ni una sola autocrítica de todo el plan. ¿Es que es perfecto el plan? Ya sabemos que tiene, a nivel internacional, a nivel comunitario y nacional. ¿Es que es perfecto? Pues yo creo que no.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la Consejería se marcaba tres grandes objetivos, según el propio plan: salud laboral, reducir la siniestralidad y prevención de riesgos laborales. Se ha hablado aquí de ejecución, eficacia y cambio en la cultura o en la mentalidad de la prevención. Atendiendo a los datos de siniestralidad, atendiendo a los datos que refleja la primera encuesta andaluza de condiciones de trabajo y atendiendo a los índices de frecuencia de incidencia, estos objetivos no se han cumplido, señor Consejero, no se han cumplido.</parrafo>
        <parrafo>Mire, después de culminar ese plan, entre 2003 y 2008, si hoy hacemos balance, en 2004 se produjeron 150 accidentes con resultado de muerte; en 2008, 149 accidentes, una muerte menos, después de cuatro años, después de cuatro años. Es que la actividad en 2008 no es la misma que en 2007, en 2006 o en 2004, es que ha bajado la actividad económica, y sobre todo, por ejemplo, en construcción.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ha hablado usted de este año. Andalucía es la comunidad que registra más accidentes laborales en el primer trimestre del año; esto lo dice un medio de comunicación, no lo dice el Partido Popular. No estará tan bien la cosa, señor Consejero, no estará tan bien la cosa.</parrafo>
        <parrafo>La comparativa que el propio plan hace dice del índice de incidencia de accidentes y expone que la comunidad andaluza está en la ratio número 10 de las 17 comunidades en 2002, y en el 11 si se incluía a las ciudades autónomas de Ceuta y Melilla. En 2007, último dato que tenemos del Ministerio de Trabajo, nos encontramos en el 13; hemos bajado 2. Nos encontramos el 15 si cogemos las ciudades autónomas de Ceuta y Melilla. Pero es que antes estábamos por debajo de la media nacional y ahora estamos por encima. Es que hemos empeorado, señor Consejero. En el índice de frecuencia pasa igual, estábamos por debajo de la media nacional y ahora estamos por encima, es que hemos empeorado. ¿Dónde están las bondades del plan, señor Consejero, dónde están?</parrafo>
        <parrafo>Mire, si cogemos los datos de accidentes absolutos, accidentes absolutos, y sé que son los que no hay que coger, han subido todos los años, desde 2003 a 2007, menos en 2008, en los sectores de industria, construcción y servicios. Es que ha bajado la actividad en esos sectores, señor Consejero, y se tiene que notar. Si es que la construcción tiene un parón, y todos lo sabemos. ¿Cómo no va a bajar, cómo no va a bajar?</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de ejecución completa. Pues, mire, nuestros datos no son los mismos, y usted me corrige. En primer lugar, la ejecución completa tiene que ser en los ámbitos temporales que ustedes mismos se marcaron. Instituto Andaluz de Prevención de Riesgos Laborales; ámbito temporal, 2004. Ya venía incluido en el V Acuerdo de Concertación Social 2001-2004. No se creó. En el VI Acuerdo se vuelve a incluir. El Consejo Económico y Social, en el año 2006, llama la atención al Consejo de Gobierno porque dice que no se ha creado, y que ya estaba previsto crearse en la anterior legislatura. Se ha creado por ley en 2006, con cinco años de retraso. El estatuto, el estatuto se crea o se redacta el 5 de febrero de 2008; se aprueba, año y medio más tarde todavía. Pero es que en enero de 2009 es cuando se han nombrado a los consejeros, 2009. Señor Consejero, siete años para poner en funcionamiento el instituto, siete años. ¿Eso es ejecutar el plan?</parrafo>
        <parrafo>Acción 17, aprobación de la Ley del Consejo Andaluz de Prevención de Riesgos Laborales. Que yo sepa, todavía se rige por el decreto de 1997. No se ha creado la ley. Otra acción que no se ha cumplido.</parrafo>
        <parrafo>Acción 18, aprobación de la Ley de Fundación Andaluza para la Prevención de Riesgos Laborales; ámbito temporal, 2003-2004. Que yo sepa, esa ley no existe, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Acción 61, creación de la Fundación Andaluza de Prevención de Riesgos Laborales, con especial dedicación a pymes y microempresas; ámbito temporal, 2004. Que yo sepa, no existe. Y mire que a ustedes les gustan las fundaciones, ¿eh? mire que les gustan.</parrafo>
        <parrafo>Creación de un registro de clasificación de empresas constructoras actuantes en Andalucía; ámbito temporal, 2003. Se crea por orden de mayo de 2008 y se pone en funcionamiento en agosto de 2008, cinco años para crear un registro, señor Consejero, cinco años.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, ocho años para poner en marcha el instituto, cinco años para el registro de empresas y leyes prometidas y no aprobadas. Y usted mismo ha reconocido aquí que hay laboratorios que incluye el plan que todavía no están en funcionamiento. Y el propio portavoz de Izquierda Unida lo ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>Mire, es que no se puede hacer de esa manera la ejecución. Es que ustedes tardan en lo que quieren; porque hay otras cosas en que no tardan, ¿eh?, porque hay que ver los pocos días que tardaron ustedes en dar una ayuda a una empresa de Huelva, en diez días, qué casualidad, qué casualidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire ha hablado usted aquí de un acuerdo pionero con la Fiscalía, y es cierto. Es bueno que la Fiscalía actúe en coordinación con la administración. Pero también, en unas jornadas celebradas en junio pasado, el Fiscal General de la Fiscalía General del Estado, el coordinador de sala en esta materia, hablaba de la injustificada alta de siniestralidad en Andalucía. El Fiscal Jefe del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía hablaba de la excesiva dilación temporal de algunos procesos ante la dificultad de completar informes técnicos, y usted mismo, señor Consejero, su señoría admitía que es necesario mejorar los canales de información, que hasta el año pasado no funcionaban como debían estos mecanismos de coordinación.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted de la cultura preventiva. Mire, en la Encuesta Andaluza de Condiciones de Trabajo, el 52,9% de los trabajadores desconoce que tienen un delegado de prevención o niegan que exista en su empresa; el 51,6% -es decir, que es más de la mitad de los encuestados- desconoce que su empresa tenga una estructura técnica preventiva; el 68% de los ocupados no ha recibido formación en riesgos laborales en los dos últimos años. Datos de la encuesta que ustedes realizaron. De los que tenían que pasar reconocimiento médico, un 40,8% de los trabajadores afirman que no han recibido un ofrecimiento por parte de la empresa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, no está instalada la cultura preventiva, queda mucho por hacer, hay que hacer autocrítica. Según nuestros datos, la Junta sigue sin poner los medios necesarios, tenemos 2,5 veces menos inspectores de trabajo que los que establece la Organización Internacional del Trabajo, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y nos vamos a dedicar también a la ejecución presupuestaria. Usted ha hablado de lo que se ha elevado, y es cierto que se ha elevado de 10 a 57. Pero, mire, en esos cuatro años, de 2004 a 2008, de 157 millones disponibles para ejecución presupuestaria, ustedes han dejado de ejecutar 20,7 millones, casi 20,8, casi el 12%. No tendrá entonces tanta importancia lo que hemos elevado cuando se deja de ejecutar. ¿O es que hay una mala gestión? Pero es que para este año solo se ha incrementado un 1,5 el presupuesto de este programa.</parrafo>
        <parrafo>Los presupuestos para el año 2008 del Instituto de Prevención de Riesgos Laborales eran de 8.330.000 euros. Se ha ejecutado un 35%, el tercio, solo el tercio. En la ejecución por capítulos, en el Capítulo VI, de inversiones reales, el 0%, nula ejecución, y en los presupuestos de este año se ha reducido el presupuesto un 5%. Se están bajando los esfuerzos que hay que hacer para la prevención.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero -y yo sé que es algo que no le gusta-, su Consejería se ha gastado, desde el año 2004, 22 millones de euros en publicidad, 22 millones de euros; se ha gastado 18 millones de euros en un plan estratégico de comunicación, en una comunidad autónoma que encabeza el ranquin de paro, con cerca de un millón de parados y el 24% de tasa de paro.</parrafo>
        <parrafo>¿Me quiere usted decir cuánto se ha dado en incentivos y ayudas directas a las empresas para este tipo de acciones, para prevención? Pues yo se lo voy a decir, porque viene en su página web -son datos sacados de la página web de la Consejería de Empleo-.</parrafo>
        <parrafo>Mire, desde abril de 2004 a 2008, usted se gastó 22 millones de euros en publicidad; desde noviembre de 2003 hasta 2008, se han gastado en ayudas a incentivos para pymes y autónomos 22 millones de euros. Ustedes le dan la misma importancia a la publicidad, a la foto y a los carteles, que a reducir los accidentes laborales de los andaluces. Eso es lo que ustedes hacen, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, señor Consejero -y lo pregunto-, ¿están ustedes controlando que no haya intermediarios por medio y que no haya comisiones en esas ayudas, o puede pasar, en ese tipo de ayudas, como en el caso presunto de Mercasevilla? Porque esperemos que ese tipo de subvenciones llegue a las empresas en su integridad, porque falta les hace.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted aquí de la estrategia andaluza y de los planes de acción. Habló usted, en una comparecencia en Comisión hace ya bastantes meses, en el año pasado, de que ya estaba el primer borrador. ¿Por qué no está en marcha ya, si llevamos ya cuatro meses desde que ha terminado el plan? ¿Dónde están los datos de evaluación de este plan, señor Consejero? Esperemos que este borrador de que usted hablaba, o esperemos de esa estrategia que sirva para reducir.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo le pediría medidas concretas, medidas concretas, medidas que al final nos garanticen que se eliminan los accidentes. La tasa de temporalidad de Andalucía en el mes de abril durante un año es del 95%. Estamos seguros de que la estabilidad laboral, unida a un plan riguroso de inspecciones, puede bajar la cifra de accidentes. Por eso le repetimos: propuestas concretas, soluciones inmediatas, tolerancia cero, o, como mínimo, menos tolerancia ante el accidente, y, sobre todo, ante los accidentes con resultado de muerte. Y, señor Consejero, menos dinero en publicidad y más dinero para las pymes, para los autónomos y para las empresas, para medidas que sirvan para prevenir accidentes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Turno ahora para el Grupo Parlamentario Socialista, don Fidel Mesa Ciriza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa Ciriza, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señorías. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Intervengo en nombre del Grupo Parlamentario Socialista para fijar la posición de este respecto de esta iniciativa, iniciativa parlamentaria relativa al Plan General para la Prevención de Riesgos Laborales 2003-2008; petición que -hay que empezar diciendo- es realizada por el Gobierno y por el Grupo Socialista, es decir, por el grupo que lo sustenta. Creo que eso empieza a darnos ya una pista y empieza a quitarle valor, entre comillas, a lo aportado por el representante del Grupo Parlamentario Popular, puesto que, como ha demostrado en sus insinuaciones, y como nos tiene acostumbrados en esa manera de hacer una oposición destructiva y una oposición intentando rentabilizar lo que no se debería rentabilizar y lo que debería quedar dentro de un consenso político, conociéndolos, señorías, como les conocemos, que no hayan ustedes traído a este Pleno el balance del plan general sobre la siniestralidad laboral ya apunta a que los resultados no habrán sido lo catastróficos que a ustedes les hubiera gustado, porque entonces sí estarían aquí utilizando esos datos, que les gustan muchas veces, de poner muertos en lo alto de la mesa para intentar arrancar votos. Y eso, como nos conocemos, pues ya nos da una intención de que nuestra propuesta es, efectivamente, la de venir a debatir, venir a debatirlo, y no, como nos apuntaba el señor Vaquero, no pretendemos escribir la historia, aunque tengamos mayoría absoluta. Precisamente si lo traemos a este Parlamento es porque no queremos escribir nosotros solos la historia. Queremos que se debata, que se discuta y que se tengan en cuenta, a la hora de luego leer el Diario de Sesiones, las aportaciones y las opiniones de todos los grupos.</parrafo>
        <parrafo>Es más, buscando coincidencias, fíjese que ya encuentro una. Efectivamente, sí encuentro una coincidencia, porque hemos traído este debate -sí, señorías- para dar, de alguna manera también, un homenaje a las personas que han sufrido la siniestralidad laboral, o, de alguna manera, sufren y padecen las enfermedades fruto del desempeño de su trabajo. Por tanto, fíjese que buscando también esas coincidencias.</parrafo>
        <parrafo>Pero es bueno recordar, yo creo que para hacer ese balance sosegado de qué ha supuesto este balance, este plan, en un desarrollo desde 2003 2008. Yo creo que nos debe ayudar para entenderlo -además de que lo han hecho sus señorías y lo ha apuntado con claridad el señor Consejero-, podíamos ver en qué situación se confeccionaba, cuáles eran los objetivos y cuáles eran los antecedentes que daban lugar a este plan, para empezar a comprender por qué se hacía, qué objetivos se recogían y cómo se ha desarrollado y cuál es la situación real.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense, señorías, que este plan fue aprobado por el Gobierno andaluz mediante un decreto, el Decreto 313/2003, de 11 noviembre, pero que fue diseñado y elaborado en el seno de la Comisión Permanente del Consejo Andaluz de Prevención de Riesgos Laborales, es decir, dentro del marco del V Acuerdo de Concertación Social. Y ahí, ahí tenemos ya una clave, una pista, yo creo que el matiz más importante de lo que ha rodeado todo lo que es lo relativo a la prevención de riesgos laborales, porque nos deja claro que el diálogo social, la concertación social, es decir, la preocupación conjunta de sindicatos, empresarios y Gobierno, ha sido la que ha propiciado ese cambio cualitativo y cuantitativo que nos describía el señor Consejero, y que yo comprendo que lo hacía desde la realidad y desde una vista sosegada, no lo hacía con triunfalismo, sino simplemente reconociendo las realidades de ese gran cambio, de ese gran cambio de mentalidad que se ha producido en Andalucía y que ahora veremos a la hora de analizar las medidas y sus resultados.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que se producía ese acuerdo, ese acuerdo y ese diálogo social, y se plasmaba este plan en un momento determinado en el que las cifras eran escandalosas, por llamarlas de alguna manera, y en el que también la situación económica era distinta. Ahora bien, le voy a anunciar ya cuál es la posición del Grupo Socialista, señor Vaquero, con respecto a lo que usted dejaba en el aire, teniendo en cuenta que los datos apuntan a unos mejores resultados o mejores comportamientos de la siniestralidad -es decir, que se va avanzando positivamente en reducirla-, y, además, la situación económica puede ser distinta y puede apuntar o parecer que no permite alegrías.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Vaquero, señorías, la cultura de la prevención de los riesgos laborales no puede estancarse, siempre debe avanzar, y solo puede hacerlo en una dirección: la de mejorar los niveles de seguridad y salud de las personas en los centros de trabajo. Y son palabras que -permítame su señoría-hemos recogido al señor Consejero, porque las compartimos. Y las pronunció hace unos días en un acto público de entrega de distinciones al comportamiento preventivo. Es verdad. Y esa va a ser nuestra posición: la actual crisis económica no puede servir de excusa a las empresas para reducir su inversión en seguridad laboral, ni para reclamar marcos normativos más cómodos y económicos en cuanto a la protección de los trabajadores. Y no solo lo digo en este análisis -que para eso hemos traído esta iniciativa- del balance del Plan de Riesgos Laborales en estos cinco años, sino, además, para que nos sirva -de cuál va a ser esa posición ante la elaboración- hasta la puesta en marcha y la aprobación de la Estrategia Andaluza de Prevención de Riesgos Laborales 2009-2014. Yo creo que es momento de dejar claro, ante este Parlamento, cuáles van a ser las posiciones fundamentalmente hacia esa continuidad, y asegurar la prevención de los riesgos laborales.</parrafo>
        <parrafo>Volviendo y retomando lo que es el cumplimiento de objetivos, o qué objetivos nos preveíamos, nos marcábamos y nos obligábamos en ese plan 2003-2008, recordar que hablábamos de reducir la siniestralidad laboral, promoviendo la cultura de la prevención, mejorando los niveles de formación en materia preventiva y la mejora de condiciones de seguridad y salud en el trabajo. Y, para ello, el plan recogía las demandas emanadas de los agentes sociales, de la propia Junta... Es decir, del dictamen que esta propia Cámara -la Comisión de Desarrollo Tecnológico y Empleo- elaboró y aprobó a la vista de los trabajos de un grupo que salió, que aprobó y que mandató este propio Parlamento, para que encargara un estudio sobre la siniestralidad y, en base a él, pudiéramos avanzar. Y las medidas, muchas de las medidas recogidas en este plan, fueron las que se contemplaron dentro de esa Comisión, dentro de ese trabajo parlamentario. Más razón para que se debata y se discuta en este Parlamento, en este Salón de Plenos, la ejecución del plan. No para tratar de escribir la historia, sino para describir la realidad y analizarla para aprender y tomar decisiones de futuro. Además, hablábamos también de incluir 130 acciones preventivas concretas, acompañadas de su correspondiente presupuesto, como no podía ser de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, pues pasemos a hacer el balance de lo que ha sido el desarrollo de este plan. En cuanto a siniestralidad -lo decía el señor Consejero-, en Andalucía, se ha registrado una reducción del 7,14% en el número de accidentes desde 2004 -ha supuesto 10.761 accidentes menos-. En términos relativos, el índice de siniestralidad -que, les recuerdo, señorías, es aquel que tiene en cuenta la coyuntura económica- registró una disminución en el número de accidentes del 3,31%. En cuanto a las acciones, a las acciones previstas, las ha enumerado y las ha desarrollado el Consejero de Empleo. Además, todos sabemos que se han invertido... Y se ha reconocido, incluso, por la oposición, que ya es algo reconocer que se ha invertido mucho más de lo que estaba previsto. Se han superado los 170 millones de euros en su ejecución, cuando se tenían previstos 66.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, a la vista de esa información, más la que ya teníamos anteriormente, porque hemos ido observando y, comprometidos, desarrollando ese propio plan, podemos manifestar -evidentemente, con todos los recelos y con todas las cautelas- satisfacción por haber cumplido los objetivos del plan. Y eso, mi grupo lo dice aquí claramente: satisfacción por haber cumplido los objetivos del plan. Y no por haberse, concretamente, cumplido cada una de las iniciativas detalladamente, que es importante, ni por haberse reducido los datos sobre siniestralidad, que también es importante... Y lo digo, siempre que hablo de datos, con la cautela correspondiente, porque es muy peligroso hablar de datos en los que normalmente hay personas detrás. Pero, aun siendo importante, tampoco es lo más importante. Yo quiero, especialmente, hacer un detenido análisis de la importancia que ha supuesto este plan, que es el del cambio de conciencia. Cambio de conciencia en la sociedad andaluza en su conjunto, porque ha supuesto un cambio desde el punto de vista del propio trabajador para darle importancia a la seguridad laboral -la que tiene que aportar él-, y pensar en trabajar en seguridad. Tenemos que reconocer el cambio y la aportación sobre la conciencia del empresario, que ha pasado a tener un reconocimiento y un conocimiento de sus obligaciones en prevención. Y, muy especialmente -lo apuntaba anteriormente-, el cambio producido en la sociedad andaluza. Yo creo que hemos pasado de esa resignación que había, mayoritariamente, frente a tener que acostumbrarnos a esos datos crecientes de siniestralidad y de accidentes laborales... Y, sin embargo, se ha apartado, hemos dado ese gran avance de no resignarnos, siendo conscientes de que se pueden superar y que podemos avanzar y, entre todos, superar esa situación. Por tanto, avanzar en la prevención de riesgos laborales y, por tanto, en la salud de los trabajadores.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Mesa, le ruego a su señoría que finalice su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Inmediatamente, señora Presidenta. Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Porque no podría dejar de olvidar, aunque ya las ha detallado el señor Consejero... Pero, de entre las actuaciones concretas, que son muchas, sí me gustaría destacar la puesta en marcha del Instituto Andaluz de Prevención de Riesgos Laborales, que, precisamente, fue por ley aprobada por este Parlamento, en la que nos comprometíamos a fomentar la cultura preventiva en Andalucía y el análisis y el estudio de las condiciones de seguridad y de salud laborales, así como la promoción y apoyo de la mejora de las mismas. Pues, la red de laboratorios; observatorios para nuevos riesgos; el plan de actuación sobre empresas... Es decir, un sinfín detallado, que viene a cumplir cada una de las actuaciones que venían recogidas en el plan y que todas -como bien ha dicho el señor Consejero- están llevadas a la práctica.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, termino, señora Presidenta, con el resumen de que es una satisfacción para este grupo el balance de estos años de la ejecución del plan. Con un cambio cuantitativo y cualitativo en lo que se refiere a la acción conjunta de los agentes sociales, al diálogo social entre el Gobierno, sindicatos y empresarios. Y un cambio de conciencia desde el punto de vista del trabajador: pensar en trabajar seguro; y del empresario: reconocer las obligaciones en prevención. Y ese cambio, en cuanto a la sociedad, de no resignarse a asumir accidentes, porque la realidad se puede cambiar.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, en nombre del Consejo de Gobierno, tiene la palabra el señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Hay decisiones, que uno toma, de las que seguramente se arrepiente. Hoy quiero confesar en el Pleno que me arrepiento de haber pedido esta comparecencia, a petición propia, para informar a sus señorías del balance final. Y me arrepiento no porque me sienta, en términos balompédicos -que es un día muy importante-, derrotado. Me siento triste porque se cumple un principio de Kant. Ustedes saben que Kant dijo que hay que utilizar... O, mejor dicho, no dijo... Hay que tratar siempre a los hombres como fines en sí mismos y nunca como medio o instrumento para lograr otras cosas. Hoy, sus señorías han utilizado a los hombres y a las mujeres que han sido objeto de políticas de prevención como instrumentos para -yo creo que tontamente..., o indignamente, perdón, retiro la palabra- tratar de hacer un desgaste al Gobierno, cuando es evidente que en esta materia creo que han errado, han errado el tiro.</parrafo>
        <parrafo>Y me parece más lamentable, señor Loaiza, porque no tiene usted la necesidad, en un debate de vidas humanas, de incorporar el latiguillo de turno del Grupo Parlamentario Popular, en relación con las supuestas, o no, subvenciones regaladas a determinadas empresas. Creo que es indigno, de verdad se lo digo. Y me da pena que un paisano utilice un instrumento de debate sobre la vida..., el latiguillo propio que usted ha utilizado en relación con tres elementos que ha incorporado en un debate que, de por sí, tiene suficientes elementos para que el grupo parlamentario pueda tener una visión.</parrafo>
        <parrafo>Y también me apena este debate, porque no entiendo la manía de la oposición a hacerlo sobre el ejercicio de destruirse desde su propia participación. Señorías, los resultados son un fruto colectivo. Yo no me los he apropiado, no me los he apropiado. ¿Por qué ustedes no valoran el esfuerzo que han hecho sus votantes, que son trabajadores o empresarios que han permitido esta evolución positiva, que, en ningún lugar, satisfactoria?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No lo entiendo, no lo entiendo, de verdad. Tiran un capital humano, un capital político, solo por aquella idea obsesiva -yo diría que burril- de intentar desgastar al Gobierno, desgastando, tirando un capital político propio, que puede ser apropiado por vosotros. Pero, en fin, allá ustedes en esta visión corta y plana que tienen de la vida y de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo podría, señor Vaquero, contestarle muy rápidamente, porque ha basado usted que yo me he movido, y el Gobierno se ha movido, a raíz del fatal accidente de la A-7, creo recordar. Le podía decir que usted también queriéndose apuntar un inicio falso, no correcto, porque le recuerdo que el plan tras su origen, en un decreto del año 2003, difícilmente puedo argumentar un plan de 130 medidas, siete u ocho meses antes de que ocurra un accidente. Luego eso bastaría para decir que su afirmación carece de absoluto fundamento, puesto que usted ha querido centrar toda la atención a partir de un desgraciado accidente, cuando todas las materias que aquí se han contenido, señor Vaquero, estaban con bastante antelación a los hechos ocurridos.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, yo fui muy torpe a la hora de analizar, o no, la causa del siniestro. Estuve más certero que muchos de los que dijisteis otra cosa, y que su señoría ha tardado cerca de tres años en tratar de imputar una cosa discutible después de ingente cantidad de fondos públicos para descubrir una presunta causa, tres años, en media hora hizo una afirmación, y vuelvo a repetirle: ha aceptado usted ahí una movilización, una movilización normativa de este Consejero que no es correcta. Le digo más: la tolerancia cero fue mi consigna del año 2004, afortunadamente asumida por la sociedad y por los interlocutores sociales y empresariales, así que tampoco es cierto que sea un elemento que tenga...</parrafo>
        <parrafo>Después, mire usted, señor Vaquero, le guste o no le guste, y lamento que no le guste, hay cero accidentes en construcción en el mes de abril, y no porque haya cero trabajadores, hay 310.000 trabajadores en la construcción, y cero accidentes, señor Vaquero, ¿lo asume o no? Cero accidentes en el mes de abril. ¿Eso, qué pasa, que les molesta que no haya muertos en construcción? Bueno, pues, señor, ¿por qué no reconocen ustedes esa labor tan importante que se ha hecho desde la inspección? Efectivamente, poco, vamos a ver, pocos accidentes de trabajo, pocos inspectores, dicen ustedes; 40 técnicos habilitados desde la propia Comunidad Autónoma, y 64 técnicos aportados por la Junta de Andalucía con sindicatos y empresarios. Por tanto, no es a partir del gran escándalo... Bueno, no pretenda usted distraerme porque no me va a distraer, señor Vaquero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a su señoría, por favor, no tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dejar que intervenga el Consejero de Empleo tranquilamente. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien, como decía, no es a partir del gran escándalo que ha querido situar como líder de una supuesta movilización, sino es, efectivamente, a raíz de una decisión política tomada por el Gobierno de la Junta de Andalucía quien toma la decisión de hacer una importante movilización, o una inversión en uno de los elementos más importantes que tenía el mercado de trabajo. Y es a partir del año 2004 cuando, sin ningún género de dudas, prioriza, priorizó, y seguirá priorizando, la lucha contra la siniestralidad laboral. Y eso parte de toda una formativa que viene también por el tema de las contratas y todo el control de las subcontratas, que ahí propuse e insté al Gobierno de la Nación, también, a que se tomaran medidas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lamento que una evolución de una cultura preventiva que evita los siniestros haya querido centrarse, yo creo que torpemente, o con otros objetivos, el lamentable y gran accidente que hubo en la provincia de Almería, pero esta Consejería, este Consejero y este Gobierno adelantó, prácticamente ocho meses, toda una política que no cabe duda, todo el mundo ha entendido que con una inversión de 180 millones de euros y con unas iniciativas pioneras se ha convertido en referente nacional e internacional. Mire usted, esos son los datos, los reconoce todo el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, y también, hay que, a la hora de valorar algunos elementos, hay que ver también, cuando uno gobierna o forma parte de un Gobierno, qué hace su socio en el Gobierno. Y lamentablemente, señor Vaquero, Izquierda Unida, cuando formaba parte de un Gobierno en una determinada Comunidad Autónoma, colideraba la siniestralidad mortal más alta de España. Izquierda Unida, miembro de un Gobierno nazi, no tenga usted problema, yo le doy los datos para que vea cómo participaba, y cómo torpemente trasladaba la preocupación Izquierda Unida a sus socios de Gobierno en el País Vasco, que en el año 2008 lideraba la incidencia mortal con unas ratios de 5,9 muertos por cada millón de trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la prioridad que tiene Izquierda Unida cuando forma parte de un Gobierno en relación con los accidentes de trabajo. Pero, en fin, allá ustedes. Yo sé, de alguna forma, que tampoco estaba muy cerca de la Izquierda Unida del País Vasco, pero, en fin, ese es un problema interno, no es un problema mío, es un problema de una coalición a la que tenían, desde luego, poco tratamiento.</parrafo>
        <parrafo>En fin, yo le decía, señor Loaiza, que lamentaba profundamente cómo usted había usado a los hombres para fines torticeros distintos. Y, además, lamentaba, lamentaba y lamento que muchos de sus votantes, que es un número importante de votantes lo hayan, de alguna manera, machacado por aquello de decir: «usted es muy torpe y aquí está todo muy mal». Mire usted, yo no he dicho que está todo bien. Le he dicho al concluir mi intervención que sigue siendo una de las asignaturas pendientes del mercado de trabajo, salvo que usted quiera aquí que yo me corte las venas, otra cosa no puede hacer. Le he reconocido una asignatura pendiente, pero eso le impide a usted reconocer el trabajo que ha hecho la sociedad andaluza de reducir de manera importante la siniestralidad, y se lo digo: la ha reducido de manera importante, incluso incrementando la población activa y la población ocupada, no se han... Es decir, usted ¿qué me dice que en 2004 había más población oficial que en 2008? Es mentira, es mentira. En 2004 había 2.300.000 afiliados a efectos de cómputo de los índices de incidencia, y en el año 2008 había cerca de dos millones novecientos mil, con más trabajadores y con más ocupación hemos bajado el índice de incidencia y el número absoluto y el número relativo de siniestros. ¿Le parece mal, le parece mal? Y encima le he dicho: y en lo que vamos de año estamos trabajando con 2.940.000 ocupados, vamos bajando de una manera importantísima en nivel de siniestros, en todos sus estadios, en leves, graves y mortales, y en todos los sectores productivos, y en construcción, cero accidente mortal. ¿Le molesta a usted que no es fruto de una batalla social? ¿No cree usted que es correcto que desde la aportación parlamentaria en el año 2003 se enfocara una política preventiva dirigida a un combate de la sociedad, en lugar de un combate cerrado en el centro de trabajo? ¿Lo ve usted poco importante que eso lo hayamos conseguido y que la sociedad haya asumido que no es una cosa encerrada, sino que es un combate sin descanso contra la siniestralidad?</parrafo>
        <parrafo>Lamentablemente, usted ha preferido, insisto, utilizar esto para meterse con una persona ausente, como es nuestro querido Presidente, aunque usted no lo ha citado, tiene la consigna hoy -todos seguramente lo repetiréis- de hacer ese dardo y le importa muy poco que se hable de educación, que se hable de siniestralidad, o se hable de cualquier cosa.</parrafo>
        <parrafo>En fin, mire usted, hay que, de alguna manera, predicar con el ejemplo. Vamos a ver qué hace el Partido Popular cuando gobierna, y qué hace el Partido Popular donde gobierna. Creo que es un ejercicio que nos puede ilustrar si es la prevención de riesgos laborales una prioridad, o no.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, y lamento que no esté el líder de la oposición, y a la vez, y a pesar de todo amigo, en el periodo histórico del año 1996 al año 2009, la mayor siniestralidad laboral en España se produce en el periodo de Gobierno del señor Arenas, datos curiosamente del Ministerio de Trabajo publicado en la web, que usted dice que nada más que llega hasta el 2007, el [...] para el 2008 [...]. Aquí, en esta serie histórica, observará usted como el señor Arenas tiene el triste liderazgo de tener los máximos índices de incidencia de siniestralidad y como cuando empieza a gobernar el PSOE baja el índice de incidencia en épocas de gran incremento de población ocupada. Luego poco predicamento puede darle desde su partido.</parrafo>
        <parrafo>Pero eso cuando gobernaron, y donde gobiernan le voy a decir, en comparación con Andalucía, si su comportamiento tiene prioridad, o no. Y, claro, usted me dirá, siempre. Hoy no le voy a utilizar la Comunidad Valenciana ni Madrid, si quiere usted se la repito, pero, bueno, por aquello de cambiar algunas comunidades, porque también tienen perlas... Por ejemplo, La Rioja, en el último año que estamos analizando, el 2008: el índice de incidencias en accidentes mortales, superior a Andalucía. Pero, en fin, como me temo que va a decir «no dice Madrid, porque Madrid es mejor»... No, Madrid ha tenido un comportamiento en el último año, en el índice de incidencias, cuatro puntos porcentuales por debajo de Andalucía, y Valencia ha tenido en el último año una evolución de dos puntos por debajo de lo que ha hecho Andalucía. Por lo tanto, desde donde gobernaron y donde gobiernan, tienen poca credibilidad y poca legitimidad como partido, porque no constituyen ustedes en prioridad la lucha contra la siniestralidad, y, sin embargo, Andalucía -datos oficiales del Ministerio- ha conseguido reducir el índice de incidencia 13,8 puntos respecto a lo que han hecho en otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Loaiza, procure mirar dentro de casa antes de subirse aquí como un ejemplar o un ejemplo vivo de tener en su prioridad la lucha contra la siniestralidad.</parrafo>
        <parrafo>Extraña, además, que no me hayan pedido ningún tipo de comparecencia durante estos últimos meses, largos meses, cuando recuerdo todavía cómo lideraban campañas, de una manera muy exagerada, para recoger firmas contra la siniestralidad. Han callado las voces, porque ya la alarma social que ustedes querían crear no les reporta instrumentos útiles, como es el voto.</parrafo>
        <parrafo>Y también lamento, señor Loaiza, que usted pretenda situar lo que es una campaña o un plan estratégico de toda la Consejería, y de una sola vez, y lo compare usted con el nivel de subvenciones. Mire usted, no tiene nada que ver, absolutamente nada que ver. Y le insisto: la política de subvenciones a microempresas para normalización y modernización de toda la red de estructuras preventivas ha funcionado y ha tenido una inversión generada de más de cuarenta millones de euros en estos cuatro años, en toda la política de modernización de estructuras preventivas.</parrafo>
        <parrafo>Voy acabando con datos que quería preguntarle. ¿Le parece a usted poco 130 medidas específicas en materia de prevención? ¿Qué medida quiere usted? Propónganla. No ha puesto ni una, ninguna medida de mejora de la prevención: ninguna. Cero, cero. Sencillamente no, no, no está bien, y usted propone cero en una de las luchas que yo considero que es prioritaria en la sociedad, y, desde luego, es prioritaria en este Gobierno. Ha puesto usted cero medidas.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, quiero terminar con algunos datos que me parecen importantes a preguntas que se han realizado y que me presto a contestarlas.</parrafo>
        <parrafo>Los servicios de prevención ajenos tienen una orden específica de control, tienen una inspección de trabajo y tienen un plan, llamado PASPA, que se dedica concretamente al control de los servicios de prevención. No sé a qué viene otro elemento. De los ocho observatorios que están en marcha, se va a instalar el de la mujer, y se instalará en la provincia de Córdoba: usted lo puede conocer sin ningún tipo de problemas. Los Prevebús, como usted sabe, han permitido extender una cultura preventiva en todos los territorios en educación, en la población inmigrante, y al día de hoy están recorriendo pueblos para hacer una política preventiva en el sector de la dependencia, tanto a cuidadores formales como informales. No lo hay en España, no lo hay en España. Y si a sus señorías les molesta ser pioneros, novedosos, imaginativos en el mayor de los problemas que tiene cualquier comunidad, como es tolerancia cero a los siniestros y a las muertes, lamento que no sepan valorar el esfuerzo de los andaluces en pro de la seguridad y la salud en el trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero del Pozo, ¿a tenor de qué artículo solicita la palabra?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta. A tenor del artículo 77.3.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, tiene usted un minuto para pronunciarse.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, lamento profundamente lo que ha vertido, porque va contra el decoro y dignidad de nuestro grupo parlamentario y de mi persona como parlamentario el que haya puesto en tela de juicio que la valoración respecto del dato de este trimestre de 2009, de que no ha habido ningún muerto en la construcción, implique un estado de ánimo negativo con respecto a mi persona o a mi grupo parlamentario. Evidentemente, eso está fuera de todo lugar, es una broma de muy mal gusto, y yo le pido, le exijo que lo retire inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

