<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>77</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 43</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Víctima de guerra, Guerra civil 1936 1939, Mujer, Régimen de Franco 1939 1975, Preso político</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000114</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000114. Pregunta oral relativa a la reparación de la dignidad de las mujeres víctimas de la represión durante la Guerra Civil y la Dictadura (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Ana María Tudela Cánovas y Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista. Dña. Begoña Álvarez Civantos, Consejera de Justicia y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>A continuación pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a la reparación de la dignidad de las mujeres víctimas de la represión durante la Guerra Civil y la Dictadura.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra la señora Navarro Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías. Señora Consejera de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Como todo el mundo sabe, cada 8 de marzo, rememoramos y celebramos el Día Internacional de la Mujer Trabajadora, un día en el que se aprovecha, desde todos los ámbitos, desde todos los estamentos, para hacer nuevas propuestas para seguir removiendo los obstáculos que todavía tenemos las mujeres para llegar a una igualdad real. Pero también es un fecha, señorías, muy importante, en la que tenemos y, desde luego, intentamos siempre recordar y reconocer todo el esfuerzo que han desarrollado todas las que nos han antecedido, todas las que han luchado para que nosotros estemos ahora en el lugar que estamos. Porque, ante todo, la grandeza de una democracia y la grandeza de una sociedad radican precisamente en eso, en saber reconocer todo lo que han luchado, los que ahora ya no están, por nosotros y por nosotras.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso, señora Consejera, le digo que nuestro partido, el Partido Socialista, el Grupo Parlamentario Socialista, se sintió muy orgulloso, muy orgulloso, el pasado 8 de marzo, de sustentar a un Gobierno que hace cosas como la que usted anunció ese 8 de marzo. Un Gobierno que anunció que, por fin, se va a reparar la dignidad moral de las mujeres que fueron reprimidas durante la Guerra Civil y la Dictadura en nuestro país. Unas mujeres que sufrieron una doble represión en nuestro país hace muy poco tiempo, señorías: una represión por defender a un Gobierno legítimo, como el de la II República, pero una represión también por ser mujer. Y ya era hora, se lo digo de verdad, señora Consejera, de que un Gobierno en este país se acordara también especialmente de ellas. Porque se lo merecen y porque se lo merecen también sus familiares, todos los que estuvieron apoyándolas y siguen también acordándose de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, desde el Grupo Parlamentario Socialista, en primer lugar, le agradecemos esa sensibilidad, le damos nuestra enhorabuena y, sobre todo, queremos que nos informe especialmente sobre cómo se va a instrumentalizar esta indemnización y, sobre todo, cuál es el objetivo fundamental que persiguen con ella.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Justicia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, señorías, doblegar y silenciar fueron las máximas de la represión franquista. Fueron muchos los represaliados, señoría, pero las mujeres, como en otros episodios, han formado parte de la memoria invisible del terror de aquellos años. A la represión física, política y económica hay que sumar la psicológica.</parrafo>
        <parrafo>En el día a día de la represión franquista fueron víctimas las mujeres. Las crueldades con estas esposas, compañeras, hijas y madres de represaliados no tenían límites. En ocasiones, las denunciaban sus propios vecinos y, una vez señaladas, comenzaba la tortura: les rapaban las cabezas, las obligaban a beber aceite de ricino para sacar del cuerpo las ideas contaminadas, decían sus torturadores, y a hacer tareas humillantes. Sufrieron vejaciones y escarnio público permanente, las torturaban e incluso violaban, las encarcelaban y, en ocasiones, también las fusilaban.</parrafo>
        <parrafo>Estos terribles episodios son una pequeña muestra de la brutal represión que sufrieron las mujeres. Se enfrentaron a años de hambre y miseria, y vivieron ese día a día con el estigma de ser familia de presos, de fusilados o desparecidos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, todavía nos conmociona el peso del silencio histórico. El deber de recordar es necesario que se complete con el derecho a conocer qué pasó. Y los testimonios orales, junto al poco material histórico que está documentado, nos acercan a estas protagonistas invisibles, las mujeres sobre las que recayó la tarea más importante: la supervivencia.</parrafo>
        <parrafo>Este es el motivo de que, el pasado 8 de marzo, Día Internacional de la Mujer, quisiéramos hacer justicia con todas las mujeres andaluzas que sufrieron lo horrores de la guerra. Ese día se celebró la primera reunión de trabajo con las asociaciones de memoria histórica, tras la firma del Pacto de Granada. Se inició la elaboración del decreto que regulará estas indemnizaciones a mujeres represaliadas, porque la represión que sufrieron debe ser firmemente denunciada y repudiada. Se hará un pago único de 1.800 euros a las mujeres vivas que acrediten haber sufrido la represión entre 1936 y 1950, y una comisión de valoración estudiará cada una de las peticiones.</parrafo>
        <parrafo>Está claro que, con esa cantidad, no puede repararse lo sufrido. Habrá a quien le parezca innecesario gastar ese dinero; a nosotros nos parece una cantidad razonable y equilibrada que cumple con el objetivo de dar a conocer que la represión tuvo una dimensión de género; que hubo una violencia específica en las vejaciones y en las torturas, por el simple hecho de ser mujer, y que ha llegado la hora de resarcir y de pedirles perdón por todos los años de silencio. Por la memoria invisible durante tanto tiempo.</parrafo>
        <parrafo>A todas ellas, a las recluidas en cárceles físicas, psicológicas y sociales; a las expatriadas; a las que terminaron sus sueños en un pelotón; a las que día a día caminaban kilómetros y hacían cola en la puerta de la cárcel para dar de comer a los suyos; a las que desparecieron en fosas o entre los pinos; a las que lucharon hasta el final por cuidar a sus niños; a las que se arrodillaban ante las autoridades pidiendo clemencia para sus hijos o maridos. A todas ellas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

