<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>109</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 60</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Alumnado, Educación especial, Política educativa</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000044</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000044. Pregunta oral relativa al plan de atención al alumnado con altas capacidades (pág. 59).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿quiere volver a hacer uso de la palabra?</parrafo>
        <parrafo>Pasamos entonces a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral relativa a plan de atención al alumnado con altas capacidades.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Socialista, tiene la palabra la señora Cózar Andrades.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cózar, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, con el fin de conocer y poner en valor el potencial de inteligencia que tenemos en los centros educativos de nuestra Comunidad, desde su Consejería se van a hacer unas pruebas a 200.000 alumnos de 6 a 12 años en septiembre, un test para detectar estas altas capacidades intelectuales en estos niños. Para esto se van a invertir cuatro millones de euros en un plan de atención educativa dirigido a este alumnado, una iniciativa que nos parece importante y que pone de manifiesto esa apuesta del Gobierno andaluz y de su Consejería por la educación como una inversión de futuro.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece importante porque, bueno, solo prácticamente un 2% de la población infantil es la que iguala o supera el coeficiente intelectual para ser calificado como tal, y casi la mitad suelen ser niños problemáticos, con bajo rendimiento académico y en algunos casos hasta fracaso escolar.</parrafo>
        <parrafo>Si no se detecta a tiempo la superdotación del niño, puede ocurrir que se sienta desmotivado y se aburra en el colegio. Y a eso -evidentemente, no solamente a estos matices del niño- también hay que unirle la falta de preparación del profesorado y la dificultad que también tienen las familias en la relación con un niño con este potencial, porque tampoco suele ser fácil para los padres.</parrafo>
        <parrafo>Preparar a profesores y a familias para actuar de acuerdo con las características específicas de estos niños es algo muy importante. Porque los dos factores más importantes de la inteligencia, o los dos componentes de la inteligencia, son la herencia genética y el ambiente. La herencia genética ya la tienen, es lo que hay que detectar. Y, si creamos el ambiente para fomentar que esa inteligencia se desarrolle y ese potencial se desarrolle en la medida que cada uno de los niños tenga esas facultades, nos parece que estamos haciendo un gran trabajo a nuestra Comunidad, a nuestros niños y una gran inversión de futuro.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que le preguntamos, señor Consejero, ¿en qué consiste ese plan que se pondrá en marcha para prestar atención a estos niños con ese potencial importante?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señora diputada, el pasado 14 de febrero hice público lo que ha sido el resultado de un largo trabajo entre distintas organizaciones y colectivos en relación a un plan específico de altas capacidades intelectuales en Andalucía, el primer plan que es consecuencia de medidas y circunstancias recogidas en el debate de Convergencia Educativa aprobado por este Parlamento y la iniciativa Esfuerza. Este es un plan que va a estar en vigor hasta el año 2013, este es el primer plan, y que va a repercutir una inversión de en torno a cuatro millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Pero déjeme decirle que, más allá de esa inversión, lo más importante es que lo que pretendemos es un cambio de cultura del sistema educativo y un cambio de cultura de la sociedad en torno a este grandísimo potencial que tiene la sociedad andaluza, al que probablemente no hayamos permitido encauzar con el mejor destino posible para su éxito individual, el éxito colectivo que necesitamos como pueblo.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, vamos a detectar y a estimular estas altas capacidades en todos los colegios e institutos; identificar correctamente a los niños, cosa que hasta ahora no ha abordado ningún sistema educativo en España con la intensidad que nosotros vamos a hacer; tener también una visión mucho más amplia de las altas capacidades, que no solo son los superdotados, que están en torno al 2%, sino también lo que hoy denominan las taxonomías internacionales como «talentos simples», es decir, los que tienen la elevada competencia en solo un ámbito, o «talentos complejos», los que los tienen en varias actitudes.</parrafo>
        <parrafo>Les hablo de un plan que ha tenido una altísima participación de expertos y sobre todo de quienes nos han guiado, que han sido las organizaciones sociales de padres y madres que vienen trabajando desde hace mucho tiempo.</parrafo>
        <parrafo>A los niños de seis y doce años, en total 200.000, cada año les vamos a hacer un test estandarizado y avalado por la Organización Mundial de la Salud, que se llama test de screening, que va a detectar esa realidad. Y vamos a poder adaptar los procesos de enseñanza, la formación que necesitan nuestros profesores para implicarse, y trazar un camino mucho más exitoso para algo que resulta verdaderamente paradójico: muchos de estos niños terminaban fracasando en el sistema escolar.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que Andalucía pueda recuperar ese gran tesoro que suponen los niños y niñas con altas capacidades y que este plan ayude a ello.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cózar, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muy brevemente, para agradecer su información y, desde luego, para hacer una valoración muy positiva de esta iniciativa por esas razones que usted ha expuesto, que la justifican plenamente y que la justifican como una inversión de futuro. No veremos los resultados a corto plazo, porque esos niños tendrán que desarrollarse y tendrán que desarrollar esas actitudes y esa capacidad en el tiempo; pero creo que es una magnífica inversión y es una buena apuesta el descubrir esos talentos, fomentarlos y permitir que desarrollen esas capacidades, ese potencial que tienen, que eso repercutirá, evidentemente, además de en beneficio de ellos, en beneficio de la sociedad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Cózar, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-..., para eso, evidentemente, tendrá que marcar el camino y adecuar el sistema.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿quiere hacer uso de la palabra?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Solo unos segundos para decir que somos un sistema educativo extraordinariamente sensible con los que más dificultades tienen. Estos niños también tienen dificultades. Y el avance en estos niños no va a mermar en absoluto algo de lo que ya podemos hacer gala, que es ser la comunidad autónoma de España con más porcentaje de inversión de gasto público educativo en los niños con discapacidad o los que tienen especiales dificultades para seguir los ritmos adecuados que necesitan para poder ser felices.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

