<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Cultura regional, Protección del patrimonio, Patrimonio cultural, UNESCO</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLP-000094</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLP-000094. Proposición no de ley relativa a las medidas para favorecer la declaración de la dieta mediterránea como Patrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad, por la Unesco (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos con la siguiente proposición no de ley en Pleno, en este caso la relativa a medidas para favorecer la declaración de la dieta mediterránea como Patrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad, por la Unesco, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, en primer lugar, la palabra su portavoz, el señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señoras y señores Diputados.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista presenta hoy una iniciativa con la que pretendemos que esta Cámara manifieste su apoyo a la declaración de la dieta mediterránea como Patrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad, por la Unesco, y que por el Consejo de Gobierno se pongan en marcha una serie de medidas para favorecer dicha declaración, así como la ampliación de la práctica de dicha dieta en la población andaluza, por sus efectos beneficiosos para la salud y su contribución en la producción y comercialización de muchos de los productos que forman parte de dicha dieta. Una iniciativa que se une a la presentada, también, por el Grupo Parlamentario Socialista en el Pleno del pasado 12 de junio, en relación con la consideración por la Unión Europea del aceite de oliva como alimento saludable.</parrafo>
        <parrafo>La dieta mediterránea es una herencia cultural, nacida de la confluencia geográfica, histórica, antropológica y cultural de los pobladores de tres continentes: Europa, África y Asia, en torno al mar Mediterráneo, el mare, que en sus tiempos fue Nostrum, y que hoy, gracias al turismo, a la globalización, es un poco de todos. Una confluencia de pueblos y de culturas que, a lo largo de la historia, ha sido intensa, dura, dolorosa en muchas ocasiones, pero también muy fructífera en temas como la investigación, el conocimiento, la cultura y también, por qué no, la alimentación.</parrafo>
        <parrafo>Basada en la simplicidad y en la variedad de sus componentes -aceite de oliva, frutas, hortalizas, cereales, legumbres y pescado azul-, la mayor parte de ellos estrechamente vinculados a la agricultura y al territorio, en un entorno hospitalario y climatológicamente templado fue surgiendo una de las combinaciones de alimentos más equilibrada, completa y saludable del planeta. Una dieta que todos creemos conocer, pero que, empujada por nuevos hábitos y costumbres, una nueva organización y distribución del trabajo, un mayor nivel de desarrollo, y más tiempo para el ocio y la diversión, resulta cada día más difícil de practicar y aplicar.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, y pesar de que nuestros hábitos alimenticios han variado considerablemente, no hemos perdido el interés por los productos tradicionales de la dieta mediterránea, de forma que en los últimos años se está produciendo un incremento constante en el consumo de sus principales componentes, sobre todo, por los beneficios de la misma en relación con la salud y la prevención de enfermedades.</parrafo>
        <parrafo>Desde mediados del siglo pasado, numerosos estudios científicos han puesto de manifiesto sus efectos cardiosaludables y su contribución en la prevención del envejecimiento, del colesterol, e incluso de algunos tipos de cáncer. En la década de los sesenta, el doctor Ancel Keys y sus colaboradores iniciaron un estudio en siete países -Estados Unidos, Japón, Finlandia, Holanda, Yugoslavia, Italia y Grecia-, solo tres de ellos, los tres últimos -Yugoslavia, Italia y Grecia-, en el entorno del marco mediterráneo. Un estudio en el que durante varias décadas investigaron y analizaron los efectos de la dieta sobre la población. El resultado de este estudio mostró una clara relación entre las características de la dieta y la salud de la población. Así la de Grecia, especialmente la de Creta, y la del sur de Italia tenía la menor tasa de mortalidad por enfermedad cardiovascular y la mayor expectativa de vida, en comparación con la Finlandia, que estaba en el otro extremo, y Estados Unidos, que estaba en una posición intermedia; todo ello a pesar de que tanto Finlandia como Estados Unidos contaban con mejores condiciones de vida y también mejores servicios médicos.</parrafo>
        <parrafo>Dicho estudio puso de manifiesto que la presencia de ácidos grasos insaturados en la dieta disminuye el riesgo de padecer obstrucciones en las arterias y, por consiguiente, el riesgo de padecer un infarto de miocardio. El responsable de este efecto protector es el aceite de oliva, principal componente de la dieta mediterránea, con un 80% de ácido oleico, ácido graso monoinsaturado, frente a un 14% tan solo de ácidos grasos saturados.</parrafo>
        <parrafo>Estudios posteriores de diversos investigadores, muchos de ellos y de gran nivel investigadores andaluces, han venido a confirmar los efectos beneficiosos del aceite de oliva como alimento protector, ya que reduce y equilibra los porcentajes de lipoproteínas de alta densidad, el colesterol bueno, el HDL, y lipoproteínas de baja densidad, el colesterol malo, LDL, frente a otras grasas que, aunque reducen el colesterol, no mantienen el equilibrio entre ambos tipos de colesterol, y, sobre todo, porque el aceite de oliva, a pesar de tener pocos ácidos grasos poliinsaturados, tiene suficientes para cubrir las necesidades diarias de grasas, unos diez gramos, y es más resistente a la oxidación, sobre todo cuando se calienta, por lo que puede emplearse para cocinar y para las frituras sin que pierda sus propiedades al calentarse.</parrafo>
        <parrafo>Además de la importancia del aceite de oliva, conviene recordar los otros elementos que conforman el núcleo principal de la dieta mediterránea: consumo abundante de vegetales, frutas, verduras, legumbres y frutos secos; consumo diario de pan y alimentos procedentes de cereales, pasta, arroz; también de productos lácteos, fundamentalmente yogur y queso; así como pescado, sobre todo azul, en abundancia. Los huevos deben consumirse con moderación, al igual que la carne roja, que siempre que sea posible debe ser de ave y formar parte de guisos y otras recetas. Los alimentos deben ser frescos, procedentes del entorno local y poco procesados. La fruta es el postre habitual, aunque puede ser reemplazada puntualmente por pasteles y productos lácteos. La bebida por excelencia de la dieta mediterránea es el agua, aunque el vino puede y debe tomarse con moderación en las comidas. Además de todo esto, la actividad física diaria, costumbres tan sanas como la siesta, un entorno medioambiental y climático adecuado, y la forma de encarar cuanto nos sucede -afrontar la vida con optimismo, con valentía- contribuyen a que la dieta mediterránea sea, con diferencia, la mejor dieta alimenticia a nivel mundial.</parrafo>
        <parrafo>Los Gobiernos de España, Italia, Grecia y Marruecos han presentado recientemente ante la Secretaría de la Unesco, en París, la candidatura y la documentación necesaria para que la dieta mediterránea sea declarada Patrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad. Es la primera vez que una iniciativa de este tipo se presenta por cuatro países, y también es la primera ocasión en la que hay posibilidad de que sea declarada por la Unesco como Patrimonio Cultural de la Humanidad, porque los dos intentos anteriores, uno de Méjico y otro de Francia, en relación con la cocina francesa, no fueron considerados. Por lo tanto, de ser considerada en esta ocasión tendríamos la primera dieta reconocida con este distintivo por la Unesco.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra Comunidad, Andalucía, ha sido a lo largo de la historia punto de encuentro de pueblos y culturas que han dado forma y sabor a la dieta mediterránea. En estos momentos seguimos siendo uno de los territorios en los que la misma se manifiesta con mayor sabor, intensidad y riqueza; sin embargo, esta afirmación no nos debe engañar. Yo creo que todos somos conscientes de que también en nuestro territorio, en nuestra vida diaria, la dieta mediterránea pasa por momentos difíciles. No llega al 40%, la población que practica de manera global, se puede decir, la parte básica de la dieta mediterránea y se ha aumentado mucho en los últimos años, fundamentalmente, el consumo de carne y también el de grasas de origen animal. Por lo tanto, no debemos confundir, y ser conscientes de que también en nuestro territorio, en nuestra Comunidad, esta dieta corre peligro.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, conscientes de la importancia que dicha declaración tendrá sobre la actividad económica de nuestra Comunidad y sobre la calidad de vida de los andaluces, la Consejería de Agricultura y Pesca ha participado activamente en el proceso de elaboración de esta candidatura. El pasado día 13 de junio se celebró, precisamente aquí en Sevilla, la reunión en la que se ultimó la documentación para la presentación de esta candidatura; una reunión en la que participaron los países promotores de la misma -como he dicho anteriormente: España, Italia, Grecia y Marruecos- y la propia Consejería de Agricultura y Pesca de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Dicha declaración, señorías, de hacerse efectiva, ayudará a extender los hábitos de la dieta mediterránea en el sector de la población, especialmente los jóvenes que, aunque conocen sus ventajas y los efectos saludables de la misma, no la practican; facilitará el conocimiento y difusión de los valores medioambientales que el cultivo de sus principales componentes, fundamentalmente el olivo, tiene sobre nuestro medio ambiente, y se convertirá en un elemento promocional de primera magnitud de los productos de nuestra agricultura y del potencial turístico de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señorías, el Grupo Parlamentario Socialista presenta esta iniciativa, en la que instamos al Consejo de Gobierno a que adopte las medidas necesarias para ampliar la práctica y los efectos de la dieta mediterránea en la población andaluza, y a que colabore con el Gobierno de la Nación, las corporaciones locales y los agentes económicos y sociales, para favorecer la declaración de la dieta mediterránea como Patrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad. Lo hacemos porque estamos firmemente convencidos de que esta declaración tendrá en el futuro efectos positivos sobre la salud y la calidad de vida de los andaluces, y también porque su repercusión en la actividad agrícola y turística de nuestra Comunidad será muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Y a continuación iniciamos el turno de posicionamiento. Para comenzar el mismo, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tiene la palabra su portavoz, el señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, como conocidos e incluso podríamos decir que amigos, espero no verle en un MacDonald's por Córdoba, después de la conferencia que nos ha dado aquí sobre la dieta mediterránea y su importancia. Es una broma.</parrafo>
        <parrafo>Esta cuestión que tenemos hoy aquí, en debate, desde luego, si Izquierda Unida tuviera capacidad de presentar más de una proposición no de ley cada tres meses, seguramente no sería y no estaría entre las prioritarias. Yo creo que tampoco es de las cuestiones prioritarias ahora mismo, que preocupen a los andaluces y andaluzas en esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Hay una cosa que no entiendo, lo del patrimonio inmaterial. Porque, claro, una alcachofa es una alcachofa y una aceituna es una aceituna. Entonces, quiero llegar a una cuestión. Yo creo que la dieta mediterránea hay que defenderla también como patrimonio material. Patrimonio material, sobre todo, de aquellos países de la orilla del Mediterráneo cuyos ciudadanos se encuentran en una situación de hambruna, de la orilla norte del Mediterráneo, donde tienen dificultades serias para acceder a los alimentos, en una situación importante de crisis alimentaria en todo el mundo. Y, también, cómo no, de las clases más populares de esta orilla del Mediterráneo.</parrafo>
        <parrafo>Que el Gobierno andaluz impulse esta cuestión cuando es uno de los Gobiernos que permite e impulsa el cultivo de transgénicos en nuestra Comunidad Autónoma, también llama la atención; que se impulsen este tipo de medidas cuando la política agraria de la Comunidad Europea está condenando a la eliminación de los métodos y cultivos tradicionales en nuestra tierra, pues, también es otra contradicción; que no se pongan encima de la mesa medidas para que los intermediarios de estos alimentos básicos de la dieta Mediterránea no se lleven los dineros que se llevan haciendo negocio con estos alimentos básicos, también es una contradicción.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos en un periodo de globalización acompañados de que la globalización cultural, y podríamos hablar incluso de imperialismo gastronómico. Estamos viendo todos los días la manera de alimentarse de nuestros conciudadanos. También, el cambio en los modos de vida. La escasez de tiempo, porque una buena cocina mediterránea necesita tiempo. La cebollita para que se quede bien doradita necesita tiempo y atención. Eso son cosas fundamentales para la cocina mediterránea. Claro, con 65 horas a la semana de trabajo que nos quieren imponer va a ser complicado fomentar la cocina mediterránea. Y con la precariedad que ya tenemos en lo alto, también es complicado hablar de cocina mediterránea. La crisis alimentaria, la crisis energética, está dificultando el acceso objetivo a multitud de ingredientes de esta importante dieta.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a apoyar, por supuesto, esta proposición no de ley que dice que se haga lo que ya se está haciendo; que es otro tipo de proposición no de ley que trae el grupo parlamentario que sostiene al Gobierno. Que ya se haga lo que se está haciendo. Bien, nos da la oportunidad de charlar aquí un rato sobre problemas muy importantes.</parrafo>
        <parrafo>En mi intervención podría haber hablado de la incidencia en las enfermedades cardiovasculares de la dieta mediterránea; de los productos ricos en ácidos grasos monoinsaturados; de las polémicas médicas; de la importancia del vino y del aceite. Pero creo que el ponente del Grupo Socialista ha dejado ya bien claras las argumentaciones y, para terminar mi intervención, he pensado que en lugar de referirme a todo eso, me voy a referir al aceite.</parrafo>
        <parrafo>El aceite es una base indispensable de la dieta mediterránea. Me van a permitir que me refiera al aceite en palabra de Neruda en «Oda al aceite» que dice: «Aceite, recóndita y suprema condición de la olla, pedestal de perdices, llave celeste de la mayonesa, suave y sabrosa sobre las lechugas y sobrenatural en el infierno de los arzobispales pejerreyes. Aceite, en nuestra voz, en nuestro coro, con íntima suavidad poderosa cantas. Eres idioma castellano: hay sílabas de aceite, hay palabras útiles y olorosas como tu fragante materia. No solo canta el vino, también canta el aceite, vive en nosotros con su luz madura y entre los bienes de la tierra aparto, aceite, tu inagotable paz, tu esencia verde, tu colmado tesoro que desciende desde los manantiales del olivo».</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para posicionar al Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, tiene la palabra su portavoz, el señor Garrido Moraga.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con la venia, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Hay un libro clásico que se llama La Historia de las palabras, de Darmesteter, donde se estudia cómo las palabras cambian de significado por razones muy variadas a lo largo del tiempo. Y curiosamente, con la palabra dieta ha ocurrido eso. Porque la dieta se entiende como el método o el sistema para poder adelgazar, por una parte, y, por otra parte, también, sobre todo, en Centroeuropa, como reunión: la Dieta de Worms, en el siglo XVI.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, las palabras aparecen y desaparecen; sus significados aparecen y desaparecen. Y, hoy, cuando estamos hablando aquí de dieta mediterránea, lo que he hemos recuperado es el sentido original de la palabra. La palabra griega diatia, que significa, exactamente, régimen de vida y manera de vivir. Mientras que en latín la via eta era el lugar donde se hablaba y se comía al mismo tiempo.</parrafo>
        <parrafo>De manera que, siglos después, hablamos de la dieta mediterránea no solo como unas formas alimenticias sino, por supuesto, como unas formas culturales, históricas, sociales, antropológicas, etnográficas, etcétera, como una manifestación fundamental, diría yo, de nuestra forma de vivir, de nuestra manera de vivir. Por cierto, y como curiosidad, la primera vez que aparece la palabra dieta en español, aparece en el folio 11 recto de El Setenario en el año 1250.</parrafo>
        <parrafo>En agosto de 2008, el Gobierno de Murcia declaró la Dieta Mediterránea como Bien de Interés Cultural con valor inmaterial. El valor inmaterial se entiende, precisamente, por no estar en la codificación normal de las formas de transmisión textual. Ese es el valor inmaterial, como cuando aquí el flamenco, por ejemplo, se presenta como un valor inmaterial de la sociedad. Tiene un soporte pero ese soporte es transcendido por todo un sistema de enfoques de muchos espectros, un amplio espectro, una aspecto muy amplio. Y eso es lo que significa, realmente. Después, en septiembre, España, Italia, Grecia y Marruecos, presentan ya el documento por el cual se solicita a la UNESCO que la Dieta Mediterránea sea declarada Patrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad.</parrafo>
        <parrafo>Se da una definición -que me voy a permitir leer- en ese documento que explica, perfectamente, la amplitud del significado: «Porque la dieta es un conjunto de prácticas, representaciones, expresiones, conocimientos, habilidades, espacios y objetos que los pueblos del Mediterráneo han construido, recreado y transmitido históricamente en interacción con la naturaleza y en torno a la alimentación».</parrafo>
        <parrafo>Fíjense, señorías, que la definición es muy extensa. Precisamente porque es una forma de vida; es una manera de vivir que tiene tres elementos fundamentales: el aceite, el vino y el pan; tanto uno, como otro, como el tercero, en todo lo que es ese… Como esta tarde nos hemos puesto muy cultos y estamos citando a Cicerón y a Catón Mayor, pues, en ese Mare Nostrum, en ese universo Mediterráneo, en las dos orillas y, por supuesto, en las islas, hay que recordar a Chipre, por supuesto, también, ha ido adquiriendo una destilación a lo largo de los siglos, de manera que la dieta mediterránea es una forma suprema, espléndida y magnífica de cultura; o sea, hay elementos que caracterizan a nuestra cultura y uno de ellos es la fusión, la síntesis, el encuentro. Y el Mediterráneo ha sido -si ha sido algo y es algo- un lugar de encuentro. Entonces, ese cruzar y encontrarte con los mismos sabores, con los mismos olores, por supuesto con influencias distintas, influencias que el proceso histórico, el tiempo, la presencia de especias, de olores en Marruecos, por ejemplo, no es exactamente la misma, pero que nosotros tenemos una tradición más que secular, multisecular, desde el momento en que Palas Atenea -seguiremos juntos, porque, claro, la tarde va así- regaló a la ciudad el olivo. Fue el regalo -como ustedes saben- de Palas Atenea, en la Acrópolis le dio el olivo a los atenienses. Y los atenienses de hoy, pues, son los jienenses, indiscutiblemente. Esos mares de olivo, ese olivo que se extiende hasta el infinito, esa es la Atenas de nuestra dieta mediterránea.</parrafo>
        <parrafo>Y, si nos referimos al vino, pues también tendremos que pensar en nuestros vinos andaluces, y en Jerez de la Frontera, y en esos universos de viñedos que, admirablemente, están en nuestra literatura.</parrafo>
        <parrafo>Yo, evidentemente, no voy a entrar en lo que sería la oportunidad o no oportunidad de la presentación de esta proposición no de ley, pero creo que es una proposición no de ley necesaria en el contexto en el que se está produciendo todo este fenómeno; es decir, cómo Andalucía, cómo el Parlamento de Andalucía no se adhiere a la primera solicitud transnacional que se hace sobre un tema como este, tan importante y tan sensible.</parrafo>
        <parrafo>Y me van a permitir ustedes que sea yo un poquito chovinista, un poquito, un poquito nada más: la dieta mediterránea, donde adquiere carta de naturaleza es básicamente en Andalucía, también en Levante, pero, en su sentido más auténtico, para mí está en Andalucía. Que evidentemente es necesaria en tanto en cuanto nuestra sociedad no practica la dieta mediterránea como debería ser. Por lo tanto, la difusión, conocimiento, investigación..., a todo eso va a contribuir el que la Unesco la declare Patrimonio Inmaterial, que estoy seguro que lo va a hacer. Yo creo que sería absurdo que no lo hiciera. Eso va a ser bueno, va a ser bueno para la cultura, va a ser bueno para la economía, va a ser bueno para la agricultura. ¿Por qué? Porque da argumentos, porque nos permite dar un discurso razonable y coherente sobre un tema que afecta a todos.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, se van a tratar aspectos culturales, sociales, históricos, medioambientales, paisajísticos y gastronómicos; es decir, estamos viendo un universo completo de referencia. Y, entonces, el Gobierno que tenga a su cuidado turismo, pues, hará promociones; el que tenga agricultura hará promociones; quien tenga cultura hará... Entramos en un universo, en una manera de vida.</parrafo>
        <parrafo>Ya sabemos que, en el seno de la Comisión de Patrimonio Histórico de las Comunidades Autónomas, allí se aprobó que también se presentara la candidatura. Como hemos dicho, es una propuesta trasnacional, y la Unesco decidirá, evidentemente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacar aquí la labor de la Fundación Dieta Mediterránea, que ha aportado mucho; en concreto, además, uno de los patronos es persona a la que admiro y, además, amigo personal, el doctor Valentín Fuster, con el que tengo desde hace mucho tiempo una relación muy entrañable, que además ha hecho mucho por esta dieta mediterránea. Si ustedes han leído las declaraciones del eminente cardiólogo del Mount Sinaí, de Nueva York, él siempre defiende que hay que comer esto, y no hamburguesas, que hay que comer este tipo de cosas, que son cosas específicamente nuestras.</parrafo>
        <parrafo>Este comité científico y la Fundación Dieta Mediterránea van a colaborar, porque se va a hacer un documento muy completo que atienda a la historia, a la realidad presente, a las posibilidades de amenaza y al futuro, que esas son las condiciones que requiere el que la Unesco lo pueda llevar adelante.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos, pues, ante una síntesis entre África, Asia y Europa. Y, como aquí ha citado el proponente, fue el doctor Ansel Keys, en los años sesenta... Por cierto, con una beca de la Real Fundación de la Reina Guillermina de Holanda, que poco tiene que ver con la dieta mediterránea, pero, bueno, le dieron el dinero, y con eso puedo hacer la investigación del estudio de los siete países.</parrafo>
        <parrafo>Con estos elementos podemos terminar. Y voy a terminar con una referencia bibliográfica. Se acaba de publicar un libro de Susan Wise Bauer, que se llama Historia del mundo antiguo, y dedica, por primera vez, una parte al estudio de la gastronomía como elemento cultural. La gastronomía es cultura, indiscutiblemente, y nosotros, como tantas otras cosas, lo mismo que podemos presumir de Alhambra, podemos presumir de catedrales góticas, podemos presumir de literatura, podemos también presumir de la dieta mediterránea.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, nuestro voto será favorable.</parrafo>
        <parrafo>Y el señor Cebrián y yo, allá en las tierras del Sahara, tomábamos dieta mediterránea. A usted le sirvió mucho; a mí, no tanto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, y para cerrar el debate, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, proponente de esta iniciativa, tiene la palabra el señor Cebrián Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecerles a los dos portavoces, al señor Garrido y al señor Mariscal, sus intervenciones, el apoyo a esta iniciativa; una iniciativa que probablemente no esté en el ranking de las prioridades o de las preocupaciones políticas, mediáticas, del día a día, pero que yo creo que es importante; es más, yo diría que es muy importante. No nos engañemos: aunque queramos, los ciudadanos no viven todos los días de crisis, crisis y crisis. Fundamentalmente, viven, entre otras cosas, de lo que comen, y, mientras mejor coman, mejor vivirán y más tiempo vivirán. Por lo tanto, me parece que es muy importante que este Parlamento, en el momento oportuno -y se acaba de presentar la candidatura-, nos muestre el respaldo a esta iniciativa, y que también el Consejo de Gobierno ponga en marcha, con las corporaciones locales, con los agentes económicos y sociales afectados, del sector... La mayoría de la producción agrícola de nuestra Comunidad está relacionada con elementos básicos de la dieta mediterránea... O sea, más del 50% de nuestras exportaciones agrícolas son de productos de dieta mediterránea, y más del 60% de nuestra superficie cultivable es de productos de dieta mediterránea. Claro, dice el señor Mariscal: «Es que ya se está haciendo todo». Pues, yo entiendo que todavía tenemos problemas para vender, para abrir mercados; o sea, me parece que es importante que añadamos, si es posible, este distintivo a nuestros productos. Por tanto, es importante para la salud de los ciudadanos, sobre todo si somos capaces de incorporarlo al hábito de las nuevas generaciones, pero también es importante para nuestra economía y para nuestro desarrollo económico.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, realmente no sea el número uno en el ranking de la prioridad política, pero creo que es un tema importante.</parrafo>
        <parrafo>Ya lo he dicho en mi primera intervención: también lo traemos porque vivimos -mucho o poco, yo diría que bastante- engañados con esto; o sea, pensamos que porque vivimos en Andalucía, que -como el señor Garrido ha dicho- es el referente de esta dieta, pensamos que realmente la practicamos y la aplicamos en el día a día. Y eso, señorías, no es verdad, no llega ni al 40% el número de ciudadanos que se aproximan a esa dieta mediterránea, y la gente joven prácticamente nada. Por eso, señor Mariscal, no diré yo que no me vea usted algún día en un McDonald's, creo que no, pero, mire usted, igual me ve en el McDonald's que han abierto en la Mezquita, al lado de la Mezquita, en una zona y en un Patrimonio de la Humanidad. Y, mire usted, pues, esto va cambiando, la vida es así, y un ayuntamiento gobernado por su coalición, pues, ha permitido que se abra un McDonald's en las puertas de la Mezquita, y no pasa nada, allí va gente, y cada uno en su libertad hace lo que estima oportuno.</parrafo>
        <parrafo>Pero, evidentemente, me parece que el señor Garrido, yo mismo y muchos de los que estamos aquí presentes somos fiel reflejo de que tenemos sobrepeso, en algunos casos obesidad, y que nuestros hábitos de vida han cambiado, como los del conjunto de la sociedad, en la medida en que estamos consumiendo más carne y más grasa de procedencia animal, y que eso nos ha llevado a aumentar nuestro consumo calorífico diario y a situaciones que, lógicamente, no son las mejores ni las más deseables.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que es importante que hagamos ese esfuerzo y que, desde este Parlamento, aprobando esta iniciativa, y también desde la Consejería de Agricultura, fundamentalmente, y desde el conjunto del Gobierno, pues, se pongan en marcha iniciativas para colaborar en esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Agricultura tiene abiertas varias campañas, en estos momentos, en relación con promoción, por ejemplo, de productos de los 24 consejos reguladores que hay en nuestra Comunidad, o también la campaña Vitalia, la vida sana, fundamentalmente en colegios, para población infantil. Y hay, señorías, un número de teléfono de la Junta de Andalucía, al que yo he llamado esta mañana -es el 902 996 423-, en el se ofrece información a los ciudadanos sobre las ventajas de la dieta mediterránea; un servicio que está atendido por profesionales diplomados en nutrición, alimentación y dietética y que, en definitiva, lo que me decía la persona con la que tenía oportunidad de hablar es que lo que quieren es que haya mayor conocimiento de esta iniciativa, porque son bastantes las personas que acuden a ese teléfono, muchas de ellas con problemas de diabetes, otras -es verdad- porque tienen más tiempo libre -personas ya que están jubiladas y demás-, pero, en cualquier caso, creen que es importante este tipo de iniciativas.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pasa es que, señor Mariscal, a mí me ha sorprendido una... Bueno, me ha sorprendido casi toda su intervención, pero sobre todo me ha sorprendido -se lo voy a decir con toda la claridad del mundo- que usted la haya trabajado tan poquito. Porque, si usted hubiera trabajado lo más mínimo esta iniciativa, hubiera encontrado un elemento que a usted le hubiera venido bien para subirse hoy aquí y defender la dieta mediterránea, y es que la dieta mediterránea, los productos que la conforman, contribuye a disminuir la emisión de los gases que provocan el efecto invernadero.</parrafo>
        <parrafo>El señor Mariscal se ríe. Muy bien, me parece muy bien, pero eso también hay estudios científicos que lo han puesto de manifiesto. Y usted, que es -creo- un defensor de ese tipo de planteamientos, creo que sería bueno que usted los hubiera estudiado un poquito y los hubiera puesto de manifiesto, porque hay una influencia importante en el consumo de energía, que es mayor en la producción de carnes, lácteos y demás que en productos de la dieta mediterránea, y también todo el proceso de transformación, de transporte de lo que se conoce como «comida basura». Si fuera dieta mediterránea, en la posibilidad, en el entorno de los ciudadanos, lógicamente, estaríamos ahorrando mucho transporte, muchos periodos de transformación, menos energía, y, por lo tanto, creo yo -al menos así lo dicen los estudios científicos-, menor consumo de energía, menor emisión de gases de efecto invernadero y, como les decía, una situación más favorable desde el punto de vista medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Por lo demás, yo sé que es complicado muchas veces intentar ceñirse a las iniciativas que se presentan, y que siempre intentamos hablar de todo para tratar de justificar un poco la posición. Es verdad que hay muchos problemas, lógicamente, de alimentación a nivel mundial, que hay problemas de hambre en el mundo, y que, lógicamente, no los vamos a resolver, ni con esta iniciativa, por desgracia, ni con otras que traigamos a este Parlamento; pero me parece que es importante que la traigamos porque, como decía el señor Garrido...</parrafo>
        <parrafo>Yo, cuando usted estaba hablando, recordaba lo mismo. Es verdad que coincidimos hace años en un viaje a los campamentos al Frente Polisario en el Sahara, y es verdad que, además, allí, si usted recuerda, tuvimos la oportunidad de comer desde lo menor a lo mayor, y que todo era exquisito, no solamente por la alimentación, sino, como usted bien ha dicho, porque al final es un estilo de vida. Y, muchas veces, ese estilo de vida es compartir los principios, las ilusiones, las esperanzas de aquellas personas a las que estamos visitando en aquel momento. Yo siempre recordaré desde las patatas con pimiento y las sardinas arenque hasta la cena del cordero y el yogur con leche de camello. Pero lo realmente importante eran las personas, el entorno, el compromiso con quienes estaban allí.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, sí creo que es importante que, más que una dieta exclusivamente desde el ámbito de la alimentación, estamos hablando también de una forma, de un estilo de vida; que es verdad que hay una dinámica de la sociedad que va cambiando, que se transforma, y que nos lleva a perder esos orígenes o esos hábitos, pero que creo sinceramente que debemos hacer el esfuerzo de recuperar y de trasladar, sobre todo a las nuevas generaciones.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, señorías, nada más. Agradecerles la atención prestada, como decía el señor Romero, y, cómo no, el apoyo que han manifestado a esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, concluido el debate sobre esta proposición no de ley, procedemos a su votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

