<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>79</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 44</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Déficit presupuestario, Gasto público, Hacienda local, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000127</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000127. Pregunta oral relativa a la repercusión de la reducción del déficit público (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, Portavoz del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero de Gobernación y Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comenzamos ahora las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía. Lo hacemos con la relativa a la repercusión de la reducción del déficit público, que formula el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, ayer, la Consejera de Presidencia, en nombre del Gobierno, nos anunció que los objetivos del nuevo Gobierno centrarán todos los esfuerzos en volver al rigor, volver a la contención del gasto público y especialmente volver a la senda de estabilidad, al cumplimiento del Plan de Estabilidad, a los recortes presupuestarios, al recorte del empleo público, a la lealtad con el consenso de Bruselas o de Europa, como lo queráis llamar. Y nos dijo más, nos dijo algo que nos puso muy preocupados: «Lo público ya hemos hecho el esfuerzo económico necesario. Ahora es hora del sector privado, y lo público pasa a un segundo o tercer nivel en la acción de la intervención económica en Andalucía». Yo diría que nos anunció y preparó, con rostro amable y lenguaje poético, un ajuste muy duro, y eso significa un viraje muy profundo en la política andaluza, un cambio en la política andaluza, en el terreno económico, en el terreno de la política presupuestaria y en el terreno de la política social, muy comprometido, muy preocupante, y que puede afectar a determinados sectores que son los más débiles de la sociedad. Yo diría que un viraje político de gran calado, de ajuste duro, muy duro.</parrafo>
        <parrafo>Usted nos anuncia un recorte en materia de empleo público, un recorte de las empresas públicas, y les niega al mismo tiempo, en el debate que estamos teniendo, el pan y la sal a los ayuntamientos, a su financiación, en una situación de gran emergencia.</parrafo>
        <parrafo>El 22 de marzo, el Consejo de Política Fiscal y Financiera alcanza un acuerdo con los objetivos que tienen que marcar las comunidades autónomas. El Consejo de Política Fiscal y Financiera ha aprobado los planes de nueve comunidades autónomas, pero yo le pregunto por el plan de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El plan de Andalucía se desconoce. Si no se desconoce, señor Presidente, se oculta, y, si no se desconoce y oculta, no lo tienen todavía desarrollado o no quieren que los andaluces lo conozcamos. Y, efectivamente, eso se produce cuando al mismo tiempo una economía andaluza sigue manteniendo grandes diferencias con Europa en el terreno social, el mayor nivel de tasa de paro, el mayor nivel de precariedad y temporalidad, una situación de retroceso de los sectores económicos y una situación de emergencia financiera en los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>En esta situación, se nos anuncia una retirada progresiva de la intervención pública, del apoyo público a la economía, del recorte de la contención del gasto público, y, al mismo tiempo, elementos como la no posibilidad de utilizar la Deuda histórica para cumplir los objetivos presupuestarios de los Presupuestos de 2010 en materia de inversión. Se recorta el PROTEJA y se disminuye el Plan E; se recorta, por lo tanto, la oferta de empleo público, y parece, al mismo tiempo, pedirnos el diálogo político, no para nuevas inversiones, no para nuevos proyectos, no para una planificación democrática de la economía, sino, simplemente, para que digamos sí y amén a las políticas de contención del gasto y del déficit público que está planteando Europa.</parrafo>
        <parrafo>Yo, ante eso, una serie de preguntas que le vengo haciendo en los tres últimos plenos y a las que usted nunca quiere contestar.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto claramente: ¿Tiene el Gobierno decidido el plan de ajuste? Y, si lo tiene, qué plan de ajuste es, cuánto ese plan de ajuste afecta a la economía andaluza en los cuatro próximos años, a cuánto asciende, sobre qué políticas, en cuánto se van a ver afectados los ayuntamientos andaluces, que ya han disminuido en más de un 20% sus ingresos a través de la PIE y los ingresos propios, cómo va a incidir negativamente en el empleo esta situación en la Andalucía del millón de desempleados, y si se van a congelar las políticas en materia social, muy especialmente en la dependencia, que les recuerdo que el Gobierno le debe a la Junta de Andalucía 300 millones de euros. Y yo le pido si esos 300 millones de euros se le están exigiendo por parte del Gobierno andaluz al Gobierno central para mejorar las cuestiones de las inversiones en materia de dependencia. Por lo tanto, a qué nivel también vamos a privatizar determinadas empresas públicas después del anuncio que usted nos ha hecho días atrás.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No sé si este es un turno de dúplica o de tríplica, porque llevamos tres semanas hablando del mismo tema. Por lo tanto, me perdonará si soy reiterativo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, está usted entrando, o ha entrado, al iniciar este debate, en un terreno conceptual que afecta no solamente a la estabilidad presupuestaria -que ya de por sí es importante- o al cumplimiento de nuestros compromisos con la Unión Europea y con la zona monetaria compartida -que también es importante-, sino, además, al concepto que cada uno de nosotros tengamos de la política económica y, sobre todo, de cómo salir de esta crisis económica con un tejido productivo más competitivo.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe de sobra que nosotros nos pronunciamos siempre contra la ley de déficit cero y que conseguimos cambiarla en la pasada legislatura, porque nosotros entendemos que la estabilidad tenía que ser un concepto dinámico que pudiera adaptarse al ciclo económico, y eso, eso, señor Valderas, nos permitió ahorrar en la fase de crecimiento y utilizar el déficit público para alentar la demanda en la fase recesiva del ciclo. Pero en 2008, 2009 y 2010 hemos utilizado, y seguimos utilizando, el margen de déficit, manteniendo -eso sí- todavía un nivel de endeudamiento inferior a la media de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Los últimos datos económicos nos permiten concluir dos cosas. Lo primero, parece claro que lo peor de la crisis ha pasado, y que se empieza a notar en muchos indicadores, pero fundamentalmente en uno importante, que es el de consumo de bienes duraderos, y en segundo lugar, que todavía es necesario seguir manteniendo una política de impulso a la demanda incentivando la inversión, la inversión empresarial, y favoreciendo el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Hemos creído que este es el momento de regresar paulatinamente a la senda de estabilidad, de forma que en 2013 llegamos al objetivo de déficit, al máximo objetivo, del 3%, en términos de país y del 1,1% en el conjunto de las comunidades autónomas. Fíjese que le estoy hablando de 2013 y déficit, no le estoy hablando de terminar tajantemente con el déficit, sino llegar al 3% en 2011.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos considerando necesario, en este momento, mantener un determinado nivel de déficit para impulsar el crecimiento; pero también, señor Valderas -y en esto quizás diferimos-, es el momento de dar protagonismo a la financiación del sector privado para que tire de la economía, porque es el sector privado el que impulsa siempre una economía y la hace más rica.</parrafo>
        <parrafo>Por eso tenemos que comprometernos con un plan general de reequilibrio que, no se preocupe su señoría, antes de julio estará terminado, y tendrá usted puntual conocimiento del mismo una vez que lo vea el Consejo de Política Fiscal y Financiera. Pero no vea usted nunca una imposición en este plan de reequilibrio: es una convicción. Lo hacemos porque creemos profundamente en ello. Primero, porque nos va a seguir garantizando un nivel de servicios públicos sostenible; en segundo lugar, porque nos va a permitir seguir captando recursos de los mercados financieros a un coste, señor Valderas, razonable; tercero, nos va a llevar a una mayor racionalización de estructuras y procedimientos administrativos -naturalmente que sí-; nos va a facilitar también la financiación de proyectos empresariales generadores de empleo, y va a permitir también, al mismo tiempo, mantener niveles importantes de protección social y favorecer que podamos cumplir nuestros compromisos, tal y como lo estamos haciendo con los ayuntamientos andaluces. Junto a ello, vamos a intensificar la lucha contra el fraude fiscal, vamos a seguir exigiendo la cofinanciación del Estado en la Ley de Dependencia por declaraciones y reconocimientos reales y no teóricos, y, desde luego, tendremos que reasignar créditos, como usted puede comprender, para afrontar los gastos que ya estamos haciendo, derivados de las últimas inundaciones.</parrafo>
        <parrafo>El plan de reequilibrio estará -ya le he dicho- en julio. Pero, por cierto, le quiero decir una cosa, para que usted la sepa: El plan de reequilibrio es 2010-2013, y tendremos que hacer ajustes.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, en esa política de ajuste, el gasto destinado en financiación incondicionada a los ayuntamientos se va a triplicar, señor Valderas: a triplicar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente, siento decirle que lleva usted 45 días sin hablar claro, sin que exista transparencia, y, por lo tanto, yo seguiré insistiendo en cuáles van a ser los recortes, dónde van a ir los recortes presupuestarios, a qué políticas va a perjudicar y qué políticas efectivas no se van a poder desarrollar en favor de los andaluces y las andaluzas, porque usted siempre pretende escapar, y, o bien oculta el recorte, o bien oculta esa situación de casi tres mil millones de euros a los que se ve Andalucía obligada, por la imposición de Europa, no por el convencimiento...</parrafo>
        <parrafo>Se deja usted convencer de un día para otro. De un mes para otro, usted me cambia de posición política, cuando hace seis meses estábamos hablando de la necesidad de una mayor intervención pública en la economía. Hoy me dice usted lo contrario, y me lo sigue diciendo usted en una Andalucía que sigue creciendo en materia de desempleo, que sigue, hasta en los momentos en los que habría que tener una tendencia al crecimiento del empleo, decreciendo en materia de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y me dice usted, al mismo tiempo, que los ayuntamientos deben de estar contentos. Dígaselo usted a la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, y a su presidente, que ha dicho, en el último encuentro en sede parlamentaria, que los ayuntamientos están en situación de emergencia.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, a mí me da la impresión, y se lo he dicho esta por segunda vez quizá, que usted está poniendo los elementos tecnocráticos, contables y economicistas de un Gobierno por encima de los elementos políticos. Yo creo que usted está prescindiendo de la política en la gestión de su Gobierno. Y en este nuevo Gobierno yo creo que todavía ha acentuado usted más las condiciones tecnocráticas del Gobierno para ser alumno aventajado del «sí, señor, señor, sí señor», ante la política que le impone el Gobierno central y la política que le impone también Europa. Porque usted hoy no me ha hablado si va a seguir batallando o ha tirado la toalla sobre esa capacidad de un mayor endeudamiento de Andalucía para hacer una política más firme y más fuerte en favor de los que la necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Y luego usted me dice otra cuestión: los tres mil millones que vienen del ICO exclusivamente para temas de sectores privados, pero no para temas de inversión pública. No hay más, ni un duro más en materia de inversión pública, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, con esta situación, yo creo que usted nos viene a plantear un nuevo tiempo político, una tercera modernización, que más que una modernización que avance en el terreno de la igualdad, va a avanzar en el terreno de la injusticia, de los que están siendo injustamente tratados por la crisis, por las políticas económicas; políticas económicas ahora mismo que usted, con la declaración que ha hecho hoy, hace una mayor acentuación de carácter social liberal. Yo creo que está perdiendo usted el perfil socialdemócrata que en este momento se le exige a la actuación presupuestaria del Gobierno andaluz. Posiblemente está usted en eso que se suele decir, el Gobierno de los Arturitos, de los Arthur Ardensen, el Gobierno que, efectivamente, simplemente pone lo tecnocrático por encima de lo político.</parrafo>
        <parrafo>Yo le recomiendo, señor Presidente, que vuelva usted a lo político o no encontraremos soluciones factibles, de carácter social y de carácter más sostenible, a la situación de crisis que el momento actual requiere en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría, señor Valderas, que le dijera todo lo que me ha dicho a mí, se lo dijera, al primer ministro griego, y que le dijera que, efectivamente, se siga endeudando, que siga apelando al sector público, que siga apelando a esa vía de endeudamiento. Porque es que mire, es que ya no puede ni siquiera pagar la deuda, y es que puede quedarse un país en quiebra, con la fórmula que usted da, en quiebra.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la socialdemocracia gobierna fundamentalmente en Europa, no se conocen experiencias fuera de Europa de la socialdemocracia. Y todas, todas, están de acuerdo en lo que yo le he dicho, todas. Ahora, los comunistas no gobiernan en ningún sitio de Europa; los socialdemócratas sí, y son los que hemos acordado este programa, este programa exactamente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en gasto social, que usted está hablando, la protección de todos los empleados no solo se ha mantenido, se ha incrementado, no solamente en términos numéricos, en términos de tasa de cobertura. El gasto para proteger a las personas dependientes se ha más que duplicado. Se han creado las becas 6.000, se ha extendido la gratuidad de los libros de texto, comedores y transporte escolar. ¿Dónde hay un recorte social? ¿Dónde hay, señor Valderas, un recorte social? Lo que sí es verdad es que hemos tenido que hacer una política de llegar al 3% del PIB como máximo déficit en el 2013. Por cierto, usted me está pidiendo que yo le diga cuál va a ser el recorte de aquí al 2013. Bueno, dígame usted cuánto vamos a crecer en el 2010, en el 2011, en el 2012 y en el 2013, porque esto se calcula por porcentaje del PIB. Si usted me dice lo que vamos a crecer, yo le diré lo que me falta o lo que me sobra. Eso es así de claro. Es decir, no podemos saber lo que usted me está pidiendo porque usted no me está diciendo tampoco cuál va a ser la tasa de crecimiento que se puede mantener.</parrafo>
        <parrafo>¿Y cómo se puede llegar a esa tasa de crecimiento? Con lo que usted dice, de ninguna manera, porque sofocaría toda la iniciativa privada y no habría crecimiento económico. Nosotros lo que estamos haciendo es un impulso del sector privado porque, por si usted no lo sabe, los impuestos se le cobran al sector privado, y, si el sector privado se deprime, no hay posibilidad de captar recursos públicos, y, si no hay recursos públicos, no se puede decir nada de lo que usted dice que haga.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, eso para que usted sepa cómo funciona esto. Porque me parece que usted se cree que el dinero nace de los árboles, o que te prestan el dinero gratis, o que si pides mucho dinero te lo van a prestar todavía más barato. Mire usted, estas cosas no funcionan así, funcionan de otra manera, que usted debería comprender, porque además las sabe. Porque usted, seguramente, se ha comprado una casa y ha pedido una hipoteca, y habrá pagado el valor de mercado, habrá pagado el valor de mercado probablemente; casi seguro, se lo digo yo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, vamos, lo de los ayuntamientos ya sí que me escandaliza. Primero, no me utilice usted al presidente de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias. Mire, página web de la Federación Española de Municipios y Provincias, el señor Toscano escribe: «Andalucía está asistiendo a un momento histórico en el que los municipios van a alcanzar, por fin, unos derechos ampliamente demandados por generaciones anteriores durante los 30 años de existencia de los ayuntamientos democráticos. Nuestro papel en este momento como alcaldes pasa por defender, apoyar e incluso mejorar una legislación como esta, que respeta y protege al municipalismo andaluz y da voz a nuestros ciudadanos a través de los ayuntamientos. Estas leyes» -dice-, «las que están aquí en esta Cámara, en su búsqueda de la transparencia presupuestaria, mejorarán así la calidad de vida de los andaluces». Eso es lo que dice el señor Toscano en la revista de la Federación Española de Municipios y Provincias. Por lo menos déjele que se haga dueño de su propia voz; yo se lo he leído.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Valderas, no ha habido en ninguna otra comunidad un esfuerzo de acompañamiento de la financiación local -y fíjese que digo «acompañamiento»- porque la responsabilidad de la financiación local, como usted sabe bien, es del Estado. Pero no ha habido ningún Parlamento, ningún Gobierno que haya aprobado estas dos leyes y que haya hecho, en un presupuesto como el del 2010, contractivo, un incremento del 25%, y que le garantice a los ayuntamientos, como le garantiza con el plan de ajuste de aquí al 2013, triplicar esos recursos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

