<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>97</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 54</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>País Vasco, Estatuto de autonomía, Gobierno, Política de empleo, Seguridad social</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000462</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000462. Pregunta oral relativa a las transferencias de las políticas activas de empleo (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Esperanza Oña Sevilla y D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el punto cuarto del orden del día, pasamos a continuación al punto quinto del orden del día, preguntas orales en Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos con las preguntas dirigidas al señor Consejero de Empleo. En primer lugar, en nombre del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, tiene la palabra la señora Oña Sevilla, para hacer la pregunta relativa a transferencias de políticas activas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en respuesta a su pregunta, le diré que al Gobierno de la Junta de Andalucía no le preocupa que se transfieran determinadas parcelas de las políticas activas de empleo al País Vasco.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, debemos deducir que al Partido Socialista y a su Consejería no le preocupa mercadear, vendiendo al mejor postor la Caja Única de la Seguridad Social, como tal vez pueda suceder, con tal de asegurar los presupuestos de los recortes sociales.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes están perjudicando objetivamente a Andalucía, aceptando que el acuerdo con el Partido Nacionalista Vasco, por ese acuerdo los parados andaluces reciban cinco veces menos que los parados vascos, cuando nosotros, por desgracia y por sus políticas equivocadas, tenemos tres veces más parados que el País Vasco. Pero a usted no le preocupa. Me gustaría saber qué es lo que le preocupa a usted del empleo en Andalucía. Y hasta qué punto se ve usted vinculado por su cargo con el Estatuto andaluz, que sí exige en su articulado el respeto y el respaldo a la Caja Única.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes aceptan la insolidaridad como eje vertebrador de las políticas injustas que están haciendo con nuestra tierra, destrozando la confianza, que siempre es prestada, del electorado andaluz. Han elegido esconder las colas del Inem para que no se evidencie de forma tan clara su auténtica incompetencia, en vez de priorizar para combatir el paro. Han elegido cambiar el nombre de los parados, llamándoles «oferentes de empleo», antes que buscarles un trabajo, que sería la auténtica solución del drama del millón de parados de Andalucía. Toda su política se obsesiona con el disimulo del paro. Ofenden al millón de andaluces sin empleo minimizando los datos cada mes, prometiéndoles unos brotes verdes que siempre son inexistentes, no defendiendo los intereses de nuestros parados ante los de otros parados españoles, y realizando políticas tan equivocadas que han conseguido ustedes, para nuestra tierra, el 43% del paro de toda España, según los últimos datos.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha sido capaz de hacer electoralismo del peor estilo, con el mayor drama que tiene nuestra tierra. Usted no ha sentido ningún pudor ni cuando lo hizo ni ahora cuando se lo reclamamos en el Parlamento, prometiendo ayudas para la proximidad de las elecciones municipales, guardándose esas ayudas por conveniencia electoral para su partido.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, ya que usted no lo hace, y por el derecho que nos otorgan los votos, en nombre del millón de parados andaluces, le pedimos su dimisión. Y se la pedimos porque usted no puede ni debe ser Consejero de Empleo si es capaz de jugar con las personas desempleadas por conveniencias electorales del Partido Socialista. Usted no puede ni debe ser Consejero de Empleo si frivoliza e intenta beneficiarse del mayor problema de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Hay que asumir, hay que asumir los errores, señor Consejero. Usted tiene que dimitir porque su actitud política exige su renuncia. Con su renuncia ganaremos todos, pero, sobre todo, ganarán los parados andaluces, a los que ustedes utilizan cada mes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora..., señora Oña, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la caja única de la Seguridad Social no se rompe, y nunca un Gobierno socialista va a poner en peligro o en cuestión su viabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, dice en su intervención que nosotros, de las políticas activas de empleo, somos los que menos recibimos, o que recibimos en mucha menor medida. Sepa usted que nosotros, en políticas activas de empleo, las tenemos desde el año 2003, y en la actualidad somos la Comunidad Autónoma que más dinero recibe en cuanto a políticas activas de empleo; en concreto, recibimos el 22% del total.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el hecho de que el Gobierno de la Nación y el País Vasco hayan llegado al acuerdo para trasvasar las bonificaciones en los contratos mediante la reducción a las cuotas empresariales a la Seguridad Social no significa afectación alguna a la caja única. Y, miren ustedes, además, hace dos apreciaciones que creo que son interesadas, por una parte, e irreales con el objetivo que perseguimos desde este Gobierno. En primer lugar, pretendemos no acabar con las colas para ocultar un problema, sino para prestar un mejor servicio al ciudadano que está en desempleo. Lo que pretendemos es prestar un servicio moderno, transparente y de calidad. Y que usted diga que eso es tratar de ocultar creo que, cuando menos, es interesado.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, dice que las ayudas que se dan desde la Consejería de Empleo son ayudas que se hacen con criterios partidistas y electoralistas. Yo le llamo a usted a que mire las ayudas que hemos dado de escuelas taller y le digo cuál es el criterio que ha seguido este Consejero: han sido las cifras de desempleados EPA, de la encuesta de población activa. Si usted considera que eso es electoralista, dígame usted cuál es el criterio que hay que aplicar para repartir las ayudas que hay desde Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

