<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>82</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 46</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Turismo, Política de turismo</materias>
    <numero_expediente>8-10/APP-000109 8-10/APP-000116</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APP-000109 y 8-10/APP-000116. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Turismo, Comercio y Deporte a fin de informar sobre la evolución de la demanda turística en Andalucía (pág. 25).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APP-000109</numero_expediente>
        <extracto>* 8-10/APP-000109. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Turismo, Comercio y Deporte, , a fin de informar sobre la evolución de la demanda turística en Andalucía.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APP-000116</numero_expediente>
        <extracto>* 8-10/APP-000116. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Turismo, Comercio y Deporte, a fin de informar sobre la evolución de la demanda turística en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, Dña. María Lourdes Martín Palanco, D. José Muñoz Sánchez, Dña. María Cózar Andrades, Dña. Dolores Blanca Mena, Dña. María Araceli Carrillo Pérez, Dña. María Flor Almón Fernández, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, D. Manuel García Quero y D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la segunda comparecencia, en este caso del Consejero de Turismo, Comercio y Deporte, a petición propia y también del Grupo Parlamentario Socialista, a fin de informar sobre la evolución de la demanda turística en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar el debate, tiene la palabra el Consejero de Turismo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Alonso, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante el Pleno de la Cámara a petición propia y del Grupo Parlamentario Socialista para informar sobre la evolución de la demanda turística en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cualquier movimiento, cualquier transformación, independientemente de su causa, crea, y, aunque nuestra naturaleza suele resistirse a los cambios, somos conscientes de que son estos los que nos llevarán no solo a la recuperación, sino al progreso. Y de eso precisamente vengo a hablarles, porque, señorías, también podemos hablar de crisis en positivo. Ese 2010 puede ser un año clave para la industria turística andaluza, que ha emprendido el viaje de la transformación, y puede ser una de las puntas de lanza de la recuperación económica de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, detrás de estas afirmaciones, que pueden sonar muy categóricas o demasiado esperanzadas, están los datos. Pero con el objetivo de que no hagamos únicamente un análisis numérico o estadístico. Voy brevemente a explicarles en qué contexto estamos afrontando la transformación de nuestra industria turística andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, somos conscientes de las circunstancias adversas de nuestro entorno, debido, en buena medida, a la crisis económica internacional que venimos padeciendo desde hace unos años; pero también convencidos de que ni los mercados ni las empresas ni los turistas se moverán, tras la recuperación económica, con las mismas pautas de consumo que antes de estallar la crisis. Decidimos que no nos íbamos a conformar con diseñar unas estrategias para sortear el momento coyuntural de crisis global: preferíamos arriesgar emprendiendo un cambio estructural de la industria turística.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en Andalucía decidimos apostar por convertir las dificultades en ventajas y oportunidades, y con el convencimiento de que la crisis puede ser un magnífico momento para abandonar antiguas recetas, y, sobre todo, señorías, para asentar nuevas bases para innovar en la gestión, en los procesos y en los productos, y -lo que es más importante- para ser capaces de liderar el cambio ganando competitividad.</parrafo>
        <parrafo>El entorno de nuestra industria es diferente. Vivimos en un mundo global, más competitivo, que se caracteriza por la inmediatez en la toma de decisiones. Todos esos factores han moldeado un nuevo perfil del consumidor; en nuestro caso, el turista.</parrafo>
        <parrafo>El turista del siglo XXI es más independiente, está más y mejor informado y -lo que es más importante- exige servicios de más calidad y a un precio altamente competitivo.</parrafo>
        <parrafo>¿Y cómo damos repuesta? Pues descubriendo y gestionando las expectativas presentes y futuras de nuestra industria turística. Está en marcha un cambio en el modelo productivo del turismo andaluz donde se debe multiplicar la responsabilidad de los agentes para potenciar los resultados económicos y la creación de empleo. Y esta apuesta decidida, como les detallé en el Pleno del 17 de marzo, la estamos desarrollando a través de la nueva cultura turística de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto se han desplegado nuevos proyectos y se está trabajando mucho para conseguir el objetivo. Para comprenderlo mejor, escuchen estos datos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el cierre del ejercicio 2009 ha sido más que aceptable, teniendo en cuenta los condicionantes que todos ustedes conocen. A pesar de todo, más de veintidós millones de turistas generaron más de quince mil quinientos millones por gasto turístico, a los que habría que sumar los registrados por el excursionismo -estancias de un día-, que se estima en mil ochocientos millones adicionales. Pero lo más positivo, lo más importante que nos dejó este año, fue, precisamente, un cambio de tendencia, punto de inflexión que se produce el último trimestre de 2009 y que se confirma en lo que llevamos de 2010.</parrafo>
        <parrafo>El turismo es la industria que se incorpora más tarde a las coyunturas desfavorables, y también una de las primeras en reaccionar en sentido positivo. Hace tiempo que hacer turismo ya no es un lujo. En épocas difíciles se cambia la forma de su disfrute, pero no se prescinde de él.</parrafo>
        <parrafo>Los primeros indicadores que tuvimos fueron los del mercado extranjero. Los datos de Frontur revelan que desde noviembre hemos registrado un crecimiento acumulado, en volumen de turistas internacionales, del 10,2%, casi once puntos y medio por encima de la media nacional, que es -1,2%. Además, hemos sido la única comunidad turística española que ha crecido en este periodo. De hecho, mientras nosotros crecíamos, por ejemplo Baleares descendía hasta un 16,1%. Además, los datos demuestran que nuestra estrategia de márquetin de diversificar mercados para diversificar riesgos era la más adecuada en esta coyuntura.</parrafo>
        <parrafo>Desde noviembre hasta marzo los turistas alemanes que han preferido Andalucía frente a otros destinos han crecido un 12%, y un 23% más de turistas franceses que han elegido nuestra tierra, y la llegada de británicos, que, como saben, señorías, supone uno de cada tres turistas extranjeros que nos visitan, prácticamente se ha mantenido estable en Andalucía respecto a 2009, mientras ha bajado en más de diez puntos a nivel nacional.</parrafo>
        <parrafo>En total, Andalucía lleva cinco meses consecutivos creciendo, porque el crecimiento ha continuado en 2010. Así, Andalucía ha registrado, en el primer trimestre del año, una subida del 7,4% en turismo internacional, siete puntos por encima de la media nacional.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si es importante cada vez que vengan más turistas extranjeros, mejor, incluso, es que gasten más.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el gasto del turista extranjero está creciendo más que la propia demanda, y mejor incluso que en el resto de regiones españolas. No solo nos hemos consolidado como la comunidad con mayor gasto medio por turista extranjero -1.106 euros-, sino que Andalucía acumula, en los tres primeros meses de 2010, un gasto total de turistas extranjeros de 1.362 millones de euros, un 18,2% más que el año pasado, el mejor registro hasta la fecha en nuestra Comunidad para los tres primeros meses del año, y superior, incluso, a la cifra de los mejores años de nuestra historia turística, de 2007 y 2008. En 2010, por tanto, Andalucía ha registrado el mayor crecimiento en llegadas de turistas extranjeros, el mayor incremento en gasto total en nuestra tierra y el mayor nivel de gasto medio, tanto diario como por turista.</parrafo>
        <parrafo>Pero los datos positivos no han llegado solo desde el mercado internacional. Andalucía sigue siendo la comunidad más visitada por los españoles. Según los últimos datos proporcionados por Family Tour, Andalucía es, indudablemente, la comunidad líder para el turismo interior de este país.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra Comunidad registró en 2009 más de veintinueve millones de viajes de residentes españoles, que suponen un incremento del 2,9% respecto al año anterior, dos puntos por encima de la media nacional, y, si observamos la cifra de movimiento hotelero, la encuesta de ocupación hotelera del INE, que nos acerca a criterios de rentabilidad empresarial, podemos ver cómo no solo en 2009 reafirmamos nuestro liderazgo en turismo nacional, con más de ocho millones de estancias de diferencia con nuestro competidor más inmediato, la Comunidad Valenciana, sino que, en el primer trimestre de 2010, las pernoctaciones nacionales registraron un leve incremento, cercano al 1%.</parrafo>
        <parrafo>Como ven, los mercados se recuperan y reconocen la marca Andalucía, tal y como hicieron en la primera gran cita del año, la Semana Santa, prueba de fuego de lo que ha de venir en temporada alta. Este año en Semana Santa se han registrado nada más y nada menos que tres mil pernoctaciones más que en el mismo periodo del ejercicio anterior, lo que supone un crecimiento del 9,4% con respecto a 2009. En total, 1.186.750 pernoctaciones en hoteles y casas rurales de toda Andalucía. Y, además, los turistas que nos han visitado esta Semana Santa han gastado más; de media, casi un 11% por persona. En definitiva, unos datos alentadores que superan incluso las expectativas del 77,3% que tenían los propios hoteleros andaluces.</parrafo>
        <parrafo>En conclusión, el año empezó bien, y nos ha dado un moderado optimismo sobre lo que ha de venir; pero, señorías, aun siendo conscientes de la fortaleza que nuestra marca Andalucía tiene, hay que seguir avanzando.</parrafo>
        <parrafo>El dinamismo en la industria turística exige que la innovación se incorpore como una constante en nuestro trabajo, en especial en el márquetin. Lanzamos en Semana Santa un plan de acción especial, bajo el lema Vive la Pasión de Andalucía, que tan buenos resultados cosechó, y que hemos dado un paso más. Entre el 1 y el 18 de abril, junto al grupo Corte Inglés, hemos desarrollado una intensa campaña de promoción, que con el lema Andalucía, disfrútala, hemos asociado nuestro destino a un prestigioso grupo de distribución. Los resultados han sido inmejorables. Para que se hagan una idea, en la venta total de productos de alimentación y ocio andaluces se han vendido 6,4 millones de euros. En las jornadas gastronómicas de Dani García se han vendido 180.000 euros, y en las agencias de viaje, un total de 17.131 plazas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, antes de terminar, me gustaría detenerme brevemente en el balance del programa Turismo Sénior Europa, que representa una oportunidad para actuar en la estacionalidad, y también una oportunidad de negocio para el sector empresarial andaluz, hotelero, restauración, ocio. Algo más de 3 de cada 4 turistas que llegaron a España con este programa eligen Andalucía, frente a la opción Baleares. El 90% de las reservas andaluzas, frente al 10% de Baleares. Turistas que han generado 370.000 pernoctaciones en Andalucía, el 88% de Grecia, Polonia, Italia, Irlanda y Rumanía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la fuerza productiva de la industria turística andaluza es indiscutible. Genera cada año el 11% total del PIB regional, y da trabajo directa e indirectamente a más de 350.000 trabajadores. Pero, como no podía ser de otra manera, desgraciadamente, la crisis también se ha dejado sentir en el empleo de nuestra industria, aunque, desde luego, con menos intensidad que en otros sectores productivos. Pero también los últimos datos empiezan a ofrecer mejores sensaciones. Por ejemplo, es un buen síntoma que en el empleo de hostelería y agencias de viaje se hayan alcanzado doscientos un mil doscientos setenta y cinco mil afiliados. Nuestra comunidad es la que registró, en el mes de marzo, el mayor aumento en términos absolutos de afiliados en hostelería y agencias de viajes respecto al mes de febrero. Más de 1.500 trabajadores, los que concentran la cuarta parte de las nuevas altas que se han contabilizado en España entre febrero y marzo de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, a pesar de la crisis y de la restricción del crédito, que, como saben, frenó en 2009 las inversiones, Andalucía fue también la comunidad donde más creció la oferta de establecimientos hoteleros, un 1,7%, entre las principales regiones turísticas del país. Dicho de otra manera, 3.500 camas más.</parrafo>
        <parrafo>El sector aeroportuario también está mostrando síntomas sólidos de mejoría. Aunque la crisis de la ceniza, como se ha llamado a la situación vivida y que vivimos en este momento tras la erupción del volcán islandés, está suponiendo un caro revés para este sector, el acumulado hasta marzo es más que satisfactorio para Andalucía. En el primer trimestre del año, los aeropuertos andaluces han registrado un movimiento cercano a 1,75 millones de pasajeros, lo que ha supuesto, tras muchos meses de descenso, un incremento del 4,2 con respecto al mismo período del año anterior.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, los crecimientos de la industria turística andaluza también son cualitativos. Hemos mejorado la oferta de calidad y hemos traído a turistas que, según información de la que disponemos, gastan más. Hemos avanzado en la diversificación de los productos y de los segmentos turísticos, y hemos iniciado el camino hacia la innovación y modernización de nuestra industria turística, para ganar en competitividad a través de dos iniciativas clave para este proceso, como son Andalucía Lab y la comunidad virtual.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Andalucía Lab es uno de los proyectos más ambiciosos, reales y con más proyección que hemos puesto en marcha en turismo. Todavía no ha pasado un año desde que el Presidente de la Junta de Andalucía presentara el proyecto, y, solo en cinco meses desde su puesta en marcha, está movilizando una inversión de 3,2 millones de euros solo este año. Y es que, señorías, no queríamos esperar a que finalizara la obra, que es necesaria, que se ejecuta desde febrero y está prevista su finalización para el verano de 2011, para ofrecer a empresarios y profesionales las ventajas de aquellos servicios e instrumentos que podían desempeñarse independientemente de ella. De las cinco áreas en las que se organiza este centro de innovación turística de Andalucía, ya funcionan a pleno rendimiento la de asesoramiento y consultoría, así como el área transversal de transferencia de conocimiento, y estamos trabajando de forma muy intensa en las otras tres, los departamentos de investigación, experimentación y demostración, de forma que antes de que acabe el año estará en marcha el área denominada Demolab.</parrafo>
        <parrafo>En total, en estos momentos, más de 3.000 empresas ya trabajan con Andalucía Lab. En cinco meses, hemos superado la mitad de los objetivos que nos marcamos para su primer año de funcionamiento -5.000 empresas-, y aún nos quedan siete meses.</parrafo>
        <parrafo>El otro gran proyecto innovador, como ustedes conocen, es la Comunidad Turística Virtual. En este caso, les anuncio que la que será la mayor red social de información y negocio turístico en Internet se adjudicará en 15 días, y podrá empezar a estar a disposición del sector este verano. Les recuerdo que casi nadie ha sido capaz de aventurarse en un proyecto de este calado, que permitirá la igualdad de oportunidades en aspectos clave, como la comercialización electrónica o la incorporación de redes sociales. Y es que, como ustedes saben, hacer un proyecto competitivo como este exige no solo recursos económicos, sino también madurar y diseñar algo novedoso que no quede obsoleto en dos días y que sea realmente útil para el sector. No es fácil incorporar toda la oferta turística de un destino del nivel de Andalucía en un portal; pero nosotros lo haremos, y ya tenemos fecha para su inicio.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la sociedad actual, el consumidor del siglo XXI, nos exige que en el cambio lleguemos a niveles de excelencia. Por ello, deseamos convertirnos en punta de lanza de la recuperación económica. Nos preparamos para ser más competitivos que la nueva cultura turística. Y, lo más importante, señorías: lo vamos a hacer con el sector empresarial y con los profesionales. Un total de 1.200 empresarios y profesionales del sector turístico han podido trasladarnos sus inquietudes en los foros de debate que hemos organizado en cada una de las ocho provincias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, somos conscientes de que la situación actual es complicada, pero entre todos tenemos que superar el pesimismo, porque este paraliza. Tenemos, debemos construir el futuro. La industria turística, tal y como les he detallado, tiene razones objetivas para la esperanza. Y recuerden, no importa lo oscuro que veamos el presente, si trabajamos, si estamos unidos y aprovechamos nuestro potencial, seguro que lo mejor está por venir.</parrafo>
        <parrafo>A todos, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comenzamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra a Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. En este caso, tiene la palabra el señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer término... Hoy hay una mosca aquí en el estrado que es más pesada... En primer término, agradecer al Consejero la información que nos da. Lo hemos visto un poco más prudente, quizás, que en declaraciones públicas, y hemos hablado quizá en su comparecencia, que es igual de interesante, más del proceso de transformación de la industria turística andaluza -que desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida compartimos plenamente- que, quizás, de la evolución de la demanda. Y los datos, pues... Yo tenía aquí apuntado que los carga el diablo. No está bien expresado. Los datos que son del Instituto Nacional de Estadística, pues, tienen muchos prismas desde donde mirarlos. Usted nos ha dado datos de noviembre de 2009 a marzo de 2010. Y yo ahora entraré en los datos de la comparativa del primer trimestre de 2010 con el de 2009, no con un ánimo de buscar las vueltas de tuerca, sino porque creíamos que comparativamente era lo más adecuado.</parrafo>
        <parrafo>Y decimos esto porque nos ha dado la impresión de que el Consejo de Gobierno quiere mostrar a la industria turística como el gran brote verde andaluz. Nosotros creemos que no tiene necesidad de ello. En el año 2009 se demostró cómo la industria turística era la que más fortaleza presentaba ante esta crisis, y además la que mejor podía salir. Pero, claro, de ahí a que sea ese gran brote verde, ese gran brócoli que nos provee de una sombra llena de esperanza y de bienestar, de progreso, de desarrollo, creemos que va bastante.</parrafo>
        <parrafo>Si hablamos de esos datos del primer trimestre de 2009, en comparativa con los del primer trimestre del año 2009, nos encontramos con que los visitantes totales de este primer trimestre han disminuido. Disminuyen un 2,7%, lo cual es un indicativo positivo, ojo. Baja en mucha menor medida que el año 2009, que fue muy malo, y nos encontramos que, además, la bajada de los visitantes residentes en el extranjero solamente baja un 0,2. Ya la de los nacionales nos encontramos que baja un 3,8%. Las pernoctaciones bajan un 2,3, en este caso las pernoctaciones de los extranjeros han bajado de una manera más acentuada, creo que hay un elemento que mirar, el 5,7; sin embargo, las pernoctaciones de los nacionales, un 0,3. ¿Cuál es la contraposición, los datos que sí son claramente positivos? El de la estancia media se mantiene igual, 2,57 fue en el 2009; 2,57 se mantiene igual en el 2010. Y el grado de ocupación en el primer trimestre prácticamente se mantiene igual, -0,09, lo cual es prácticamente insignificante.</parrafo>
        <parrafo>Según estos datos, vemos cómo el número de visitantes y las pernoctaciones han bajado, pero, sin embargo, el grado de estancia media o el de ocupación se mantiene. Y aquí, ya, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida quiere plantear dos cuestiones:</parrafo>
        <parrafo>La primera, la importancia del análisis del sector hotelero. Cuando hablamos del sector hotelero, hablamos de turismo de calidad, es decir, este que está vinculado al alojamiento turístico, más concretamente a los hoteles de alta gama, que es lo que nos interesa en Andalucía, que son los que más empleo y riqueza generan, y que además se vinculan con el resto del territorio, con las ofertas complementarias, etcétera, etcétera. Ya lo comentamos bastante en la anterior comparecencia, y esto hay que analizarlo muy bien. Esto lo ha escuchado muchas veces el Consejero, y yo lo tomo prestado de los sindicalistas. Cuando un hotel cierra, se muere un trozo de ciudad, y eso está ocurriendo hoy en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, el empleo. El empleo nosotros creemos que es un indicador turístico más, que está al mismo nivel que la estancia media, que las pernoctaciones, que el número de visitantes, etcétera. Y desde el punto de vista de Izquierda Unida, si lo que queremos es analizar y gestionar de manera rigurosa y responsable la industria, tenemos que ver la situación de la hostelería. Y ahí lo primero que hay que decir es que el empleo en el conjunto de nuestra Comunidad Autónoma es la variable que más desciende, en comparación con el primer trimestre del año 2009, que ya ve una pérdida de empleo muy importante, destacable. El empleo hotelero, señorías, desciende un 6,2%, lo que significa en términos absolutos 1.678 empleos menos en el primer trimestre del 2010.</parrafo>
        <parrafo>El Consejero ha hablado del mayor número de afiliados en hostelería y agencias de viajes, y eso llega a algo más de 1.500 trabajadores, nos dice. El primer trimestre del 2009 teníamos 26.960 trabajadores; hoy tenemos 25.282.</parrafo>
        <parrafo>En Almería se emplea a 27 trabajadores menos en el primer trimestre.</parrafo>
        <parrafo>En Cádiz, a pesar de mantenerse las expectativas con respecto al número de viajeros y pernoctaciones y de que el grado de ocupación por habitación aumenta un 5,1%, el empleo disminuye un 5,8%, 226 trabajadores y trabajadoras menos.</parrafo>
        <parrafo>En Córdoba, expectativas positivas, pues ha subido el número de visitantes un 3,4, sobre todo el de extranjeros, y las pernoctaciones también aumentan, sobre todo en los nacionales. Sin embargo, el empleo solo sube un 1,6, 19 empleos más.</parrafo>
        <parrafo>En Granada suben los visitantes, suben las pernoctaciones, el grado de ocupación por habitación sube espectacularmente. Sin embargo, el empleo disminuye un 3,1, 115 empleos menos el primer trimestre en Granada.</parrafo>
        <parrafo>En Huelva suben positivamente los visitantes extranjeros, un 8,9% más. Suben las pernoctaciones de extranjeros un 19,2%, los visitantes nacionales se resienten un poco. Sin embargo, baja el empleo un 2,8, 38 empleados menos en la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>En Jaén la situación es muy negativa, siento decirlo en general: el 10,5% menos de viajeros, 12,4 menos de pernoctaciones, destacando la caída de turistas extranjeros. El empleo disminuye en un 6,5%, señorías, 79 trabajadores y trabajadoras menos.</parrafo>
        <parrafo>En Málaga, los datos no son positivos, tenemos menos visitantes en general, las pernoctaciones también han caído, los nacionales nos vuelven a salvar, mejoran las cifras con las pernoctaciones, que suben un 2,3, y el grado de ocupación por habitante y estancia media aumenta. Sin embargo, el empleo cae un 12,9, señorías, 1.318 empleos menos en la provincia de Málaga, en el primer trimestre del 2010, respecto al de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Y Sevilla, donde nos encontramos, una situación óptima, aumentan los visitantes extranjeros, las pernoctaciones, los nacionales disminuyen levemente, aunque sus pernoctaciones aumentan. Y aquí la excepción positiva: el empleo aumenta un 3,1%, con 107 empleos más que el primer trimestre del 2009. ¿Estamos satisfechos? No, señorías, porque no lo hace al mismo ritmo que los positivos datos que he dado antes de ocupación, de visitantes, pernoctaciones, etcétera, etcétera...</parrafo>
        <parrafo>Lo hemos dicho ya varias veces, hemos hecho referencia a este problema fundamental, que afecta, desde nuestro punto de vista, directamente a la acción de la Administración y a la aspiración de configurar un destino singular y de calidad, el de Andalucía. Y la acción de la Administración que apoyamos se lesiona por tres cuestiones:</parrafo>
        <parrafo>Una muy específica, pero que no se aborda, que es la intromisión del ladrillo en el sector hotelero, que desvirtuó el negocio y se orientó hacia otro objetivo, el de la especulación.</parrafo>
        <parrafo>Segundo elemento, mucho empresariado, aprovechando la crisis como excusa, pues, no es fundamental, en función de los datos, para socavar las condiciones laborales, abordar reestructuraciones de plantilla, reducción del empleo... Se desvirtúa, por lo tanto, a los profesionales y se deteriora la calidad del servicio. Ya di los datos de expedientes de regulación, concursos de acreedores, despidos, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Y el tercer elemento es que se aprovecha la crisis para cambiarnos el modelo, y esto es lo que no podemos permitir. El modelo de una parte de la costa, que abría durante todo el año, con la excusa de que no hay clientes, va a irse hacia la temporalidad. El modelo de aquellos que son temporales, y, aprovechando la excusa de la crisis, reducen todavía más el periodo de apertura hacia los clientes.</parrafo>
        <parrafo>¿No nos vamos a dar cuenta que detrás de esta destrucción de empleo se desarrolla toda una ofensiva que deteriora y empequeñece nuestra oferta turista, que deteriora y empequeñece los esfuerzos de la Administración?</parrafo>
        <parrafo>Lo decimos siempre: la Administración andaluza es el mayor inversor en la industria turística, y su actuación laxa, aparentemente despreocupada, nos preocupa al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, y lo volvemos a repetir...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Castro Román, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Enseguida, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hay una carta de las federaciones de hostelería, comercio y turismo de UGT y Comisiones Obreras pidiendo una mesa de diálogo social para abordar de manera urgente estos asuntos. Con una hoja de ruta que les determinó el Consejo de Gobierno, y que está en aguas de borrajas. Hacemos otra vez el llamado a que atiendan a los sindicatos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, para terminar. Bien saben de la posición, creemos que responsable, creemos que cooperativa, en algunos momentos yo diría que incluso entregada del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, en turismo, de la alta consideración que tenemos del Consejero que dirige la Consejería y de su equipo. Lo digo para que no nos agarremos al discurso maniqueo de los agoreros que distorsionan nuestra oferta. Pero tengan en cuenta, lo ha dicho el Consejero, la nube de ceniza volcánica, y la meten en una coctelera; cojan el Mundial de Fútbol en junio, que las previsiones siempre las ha trastocado -[...] los históricos-; lo meten junto a los datos aportados y las previsiones sobre la evolución de la crisis en Europa, en España, y veremos qué nos sale.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que puede salir cualquier cosa menos el brócolis gigante.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno, a continuación, al Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Pérez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Quiero empezar mi intervención agradeciendo al señor Consejero de Turismo, Comercio y Deporte su comparecencia, y le agradezco que haya decidido a petición propia comparecer hoy en el Pleno de este Parlamento para dar cuenta, para ofrecernos, en definitiva, al resto de grupos parlamentarios de este Parlamento un análisis de la evolución de la demanda turística en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, señor Consejero, que le agradezco los datos que usted nos ha facilitado. También son datos públicos, por lo que teníamos -por lo menos, esta Diputada que en este momento interviene- conocimiento de ellos, porque son datos que se publican de forma mensual. Y yo lo que, de verdad, echo de menos, señor Consejero, es que usted hubiese aprovechado su comparecencia para también hablar sobre medidas concretas que pudieran realmente ayudar al sector turístico.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, en esta tribuna, en distintas ocasiones, y en concreto esta diputada, le ha recordado, desde luego, el efecto tan negativo que va a tener la subida del IVA para el sector turístico, y hasta ahora, desde luego, no le he podido escuchar sobre esta cuestión ninguna medida dirigida a este sector que pudiera, en cierta medida, amortiguar esa subida del IVA.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco usted ha hecho referencia a la crisis de las cenizas, a la nube de cenizas que, desde luego, ha azotado a todos los países de Europa y que ha llevado al cierre de muchos aeropuertos. Eso, usted sabe, señor Consejero, que va a traer como consecuencia pérdidas millonarias, y, desde luego, me gustaría saber si la Junta de Andalucía, si usted, como Consejero responsable de defender los intereses del sector turístico, que, como ya hemos dicho en muchas ocasiones, es un sector estratégico y clave para el desarrollo económico de Andalucía, tiene previsto algún tipo de medidas o ayudas que, desde luego, puedan también amortiguar las pérdidas millonarias que se están produciendo en el sector como consecuencia de esta crisis de las cenizas. O también, por ejemplo, señor Consejero, en este tema también me gustaría en algún momento poder hablar de lo que es el turismo de cruceros. Usted no ha hecho referencia en concreto a este sector durante su primer turno de palabra, y yo, desde aquí, sí le digo que nos gustaría, al Grupo Parlamentario Popular, que la gestión de esos puertos, los que ahora mismo están gestionados por la Consejería de Obras Públicas, pasaran a la titularidad de su Consejería, igual que ha ocurrido, por ejemplo, con la gestión de las competencias de Sierra Nevada. Yo, personalmente, estoy muy satisfecha de que la gestión de las competencias de la estación de esquí de Sierra Nevada, de mi provincia, de la que yo soy, ahora esté en manos de la Consejería de Turismo.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le digo, señor Consejero, que es bueno, que es bueno que en este Parlamento hablemos bastante de turismo, y que tengamos siempre un debate vivo, porque es un sector que está en continua evolución. Y es bueno que hagamos reflexiones porque, como he dicho anteriormente, es un sector estratégico -yo lo considero que es un sector clave- para el desarrollo económico de Andalucía. Y es evidente, como usted ha apuntado en su intervención, que han surgido nuevas alternativas de turismo, debido al cambio que ha experimentado la demanda de los consumidores turísticos. Eso es evidente. Es también evidente, señor Consejero, la búsqueda de nuevas emociones por haberse modificado ese comportamiento del consumidor, entre otras causas, por lo que han aparecido nuevas fórmulas de demandas turísticas. Eso es cierto.</parrafo>
        <parrafo>Los datos que usted ha aportado, como usted ha dicho anteriormente en su intervención, arrojan un ligero optimismo. Yo, desde luego, prefiero ser optimista a ser pesimista; pero yo tengo que decirle que, a pesar de que el sector turístico es un sector estratégico y clave, tengo que decirle que, a pesar de eso, el compromiso del Gobierno andaluz con este sector, del conjunto del Gobierno andaluz, deja mucho que desear, y yo también, incluso, se lo dije en el debate que tuvimos de los Presupuestos, la escasa representación proporcionalmente que tenían las cantidades que se destinan al sector del turismo con el cómputo del dinero total que invierte el Gobierno andaluz en Andalucía. Y, desde luego, señor Consejero, como he dicho, no puedo desaprovechar la oportunidad, y más en este día, donde, desgraciadamente, a través de los medios de comunicación hemos tenido noticias de esos recortes en prestaciones sociales anunciadas por el señor Rodríguez Zapatero, que van a afectar al 5% de las retribuciones de los funcionarios públicos o a las ayudas por nacimiento de 2.500 euros, o incluso la congelación de las pensiones, hacerle un nuevo recordatorio sobre lo que va a suponer el incremento del IVA para el sector turístico.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que eso va a repercutir negativamente. Y yo no me cansaré de decírselo, porque creo también que es mi obligación. Y, además, esta subida del IVA, justamente, se va a aplicar en plena temporada alta, lo que previsiblemente va a lastrar la temporada alta turística en Andalucía. Y desde luego que va a ocasionar una bajada del consumo, que, desde luego, va a producir unos efectos muy negativos en el sector. Siempre se lo he dicho: Es una medida equivocada, inoportuna y que, desde luego, va a repercutir, como he dicho, muy negativamente en el sector.</parrafo>
        <parrafo>Y entrando propiamente en la cuestión que hoy nos trae a debate en este Parlamento, sí me gustaría, desde luego, señor Consejero, lejos, desde luego, de hacerle una crítica, sí, por lo menos, exigirle mayor compromiso y mayor esfuerzo por parte de la Consejería de la que usted está al frente, sobre todo en aras de trabajar por el sector turístico. Y nosotros lo hacemos, señor Consejero, desde el convencimiento que tiene nuestro grupo parlamentario de que el turismo es uno de los ejes fundamentales de nuestra actuación pública, y, desde luego, consideramos que la calidad y la excelencia, de la que usted también nos ha hablado en innumerables ocasiones -y siempre tiene ocasión de hablar de la excelencia y de la calidad-, son claves para asegurar, desde luego, lo que es la demanda turística en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero la excelencia y la calidad, señor Consejero, desde luego que no están reñidas en absoluto con la innovación y con la ambición; dos principios que, si bien usted siempre esgrime como claves de su planificación política y de la gestión de su Consejería, y que también son principios repetidos año tras año en las declaraciones de los dirigentes de los sucesivos gobiernos, hasta ahora -tengo que decírselo, señor Consejero- no han llegado a conseguir el grado necesario, y, por lo tanto, no llegan a ser rasgos definitorios en la gestión de las políticas turísticas.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, desde luego, señor Consejero, el Gobierno de España, el Gobierno de la Junta de Andalucía, se están equivocando muchísimo. Se están equivocando en subir los impuestos a los ciudadanos y en subir los impuestos a las familias, y al mismo tiempo en recortar las prestaciones sociales; pero también se están equivocando en el sector turístico. Y yo le digo, señor Consejero, que en esta materia no nos podemos equivocar, no podemos fallar.</parrafo>
        <parrafo>No hay que olvidar que la industria turística no solo es responsable de ese 12,5% del producto interior bruto de Andalucía, sino que, además, aporta más de diecisiete mil millones de euros en ingresos anuales, y representa -el señor Castro en su intervención ha hablado bastante del empleo del sector turístico- el 13,5% del total de ocupados en Andalucía, 425.000 empleados. Pero también conviene recordar, señor Consejero -y eso quizás nos lleve a pensar que realmente hay algunas cosas que se están haciendo mal-, hay que recordar que la aportación del producto interior bruto andaluz era del 13,7% en el año 2001, y usted sabe, señor Consejero, que el año 2009, calificado por los propios expertos como un año..., ha sido un año para olvidar. Hemos llegado, desde luego, a unos valores similares al año 2004. Parece que hay un repunte del año 2010, pero únicamente han transcurrido escasamente cuatro o cinco meses, y tampoco podemos tener una visión completa del año.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que el año pasado hubo cuarenta millones de pernoctaciones, lo que supuso un 7,9% menos que en el año 2008. La bajada más importante se produjo en la llegada de turistas internacionales. Parece ser que ha habido aquí un repunte con respecto al año anterior. Pero yo creo que ahí tenemos uno de los caballos de batalla, en el que tenemos que dar la talla e intentar recuperar ese turismo internacional tan importante para Andalucía, porque hasta ahora, señor Consejero, y pese a que el mercado nacional aún está a la baja, yendo a la baja, ha sido realmente el que nos ha salvado un poco los muebles, el que ha salvado la situación, y ha sido realmente ese turismo, el mercado nacional, el que ha salvado la temporada del año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Usted hacía antes referencia a que, realmente, es cierto que este año se han abierto tres mil quinientas camas hoteleras nuevas. Eso es un dato verdadero. Este incremento, desde luego, para el Partido Popular, a lo que responde es, sin duda, a la iniciativa empresarial, al sector, que son los verdaderos artífices y protagonistas del sector turístico de nuestra Comunidad, los verdaderos impulsores del turismo.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, señor Consejero, yo creo que la apertura de esas tres mil quinientas camas nuevas en hoteles no puede ser solamente prueba de la confianza del sector con la Administración autonómica, con la Junta de Andalucía, porque a mí me gustaría también aquí recordarle que, a una pregunta, a una respuesta de una pregunta parlamentaria que se formuló en diciembre, sobre los setenta millones de euros que estaban presupuestados y previstos como fondo para pymes turísticas y comerciales, únicamente, a fecha 21 de diciembre, estaban aprobados, de forma provisional, dos expedientes por valor de 250.000 euros, con lo cual, desde luego, es muy, muy escaso, muy escaso el apoyo que la Administración pública, que la Junta de Andalucía, en concreto su Consejería, está dando al sector. Y, mientras tanto, usted, desde luego, se gasta bastante dinero, como en el caso del proyecto del Guadalquivir turístico, que hasta la fecha lleva invertidos más de cincuenta y ocho millones de euros, o en otro tipo de proyectos, como usted ha mencionado el del laboratorio de inteligencia turística o esa comunidad virtual de Andalucía, que está costando mucho dinero y a la que todavía, a día de hoy, no les hemos visto los resultados.</parrafo>
        <parrafo>Únicamente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Martín Pérez, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino en un segundo.</parrafo>
        <parrafo>Quería hacerle referencia al informe de Exceltur, que es un informe también bastante riguroso, sobre el año 2010. Nos da las mismas perspectivas, prácticamente, que el año 2009. Es decir, todavía la crisis económica va a ser clave para el comportamiento de los turistas, que van a optar nuevamente por viajes económicos, por viajes de proximidad, por medios de transporte más baratos o alojamientos en hoteles de menor coste, y por reducir, sobre todo, en las compras y en los gastos superfluos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señor Consejero, que, pese a ese optimismo moderado que usted ha demostrado en su primera intervención, creo que es un momento para reflexionar y para establecer una estrategia de futuro de cara a diez años. Es el momento, señor Consejero, de que el sector turístico deje de ser un sector únicamente importante a efectos dialécticos o a efectos testimoniales y que goce realmente de la prioridad política que nosotros, desde el Partido Popular, le exigimos, para responder con la ambición requerida a los múltiples retos a los que se enfrenta este sector tan importante para la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Martín Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde a continuación el turno para posicionamiento al Grupo Parlamentario Socialista de Andalucía. Su portavoz, la señora Martín Palanco, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, subir a esta tribuna para posicionar a mi grupo, al Grupo Parlamentario Socialista, sobre algo tan importante para Andalucía, algo tan importante para el Gobierno andaluz, algo que es prioritario para el Gobierno que lidera el señor Griñán, como es el turismo en nuestra Comunidad, pues, permítanme que les diga, señorías, que esto a mí me llena de gozo. Y me llena de gozo por varios motivos: porque pertenezco a un grupo político que es plenamente consciente de la importancia que tiene la industria turística en nuestra región y apuesta por ella con firmeza y pasión; porque no da un paso sin contar con los profesionales del sector; porque lo hace, además, con la mejor de las herramientas posibles, a través del diálogo y del consenso; porque juntos, el Gobierno andaluz y la industria turística caminan en la misma dirección, hacia un turismo sostenible, que sea igual de válido hoy que mañana.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sobre todo, señor Consejero, porque en mi grupo estamos convencidos de que el turismo en Andalucía es una pieza clave para la recuperación económica de nuestra tierra. A pesar de las dificultades, los datos que usted nos ha traído a esta Cámara nos hacen mirar al turismo con optimismo. Las cifras que usted ha traído a esta Cámara avalan esto que decimos: un incremento de un 2,9% en turistas nacionales, un incremento de un 10,2% en turistas extranjeros, 350.000 puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello demuestra que Andalucía es un destino turístico de calidad, que cada vez más turistas eligen para pasar sus vacaciones, sus puentes, sus escapadas cortas, o cualquier fin de semana del año. Pues, como dice el eslogan de una de las campañas de promoción, Andalucía no se cierra, está abierta todo el año.</parrafo>
        <parrafo>Encontramos siempre unos mensajes muy positivos en todas las campañas de promoción, como la que le acabo de referir. Lamentablemente, no encontramos nunca este mensaje positivo entre las declaraciones de los responsables políticos del Partido Popular. Y somos conscientes, señor Castro, que Izquierda Unida no está entre los agoreros a los que usted hacía referencia también. Como sí hicieron los agoreros del Partido Popular, justo antes de Semana Santa, asegurando que nuestras playas no estarían listas tras el temporal de lluvia. O como la última de la señora Cospedal, igualando España a Grecia. Cuánta irresponsabilidad, señorías del Partido Popular. Si supieran cuánto daño hacen así a la imagen de Andalucía, a la imagen de España, y cuánta desconfianza generan declaraciones como esas.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que sí que lo saben. De hecho, esto responde a esa línea estratégica de que «cuanto peor, mejor». Sigan instalados en esa idea de que cuanto peor vayan las cosas, mejor les irá a ustedes en las urnas. Claro, por eso son capaces de obstaculizar proyectos tan importantes como el Ave, simplemente porque viene de la mano del Partido Socialista y eso no interesa electoralmente hablando.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la actitud irresponsable del Ayuntamiento de Huelva, que está bloqueando la llegada del Ave a nuestra ciudad. El Presidente Zapatero ha cumplido con los 53 millones de euros para hacer del Ave una realidad en Huelva, que tanto aportará al desarrollo turístico de la provincia.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero un cambio de actitud por parte del Ayuntamiento de Huelva, pues ahora tiene una magnífica oportunidad para demostrar que realmente le interesa el turismo, que apuesta por el turismo. Y eso lo puede hacer liberando los terrenos para que las obras de la estación del Ave puedan comenzar en junio.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista consideramos que en turismo se están haciendo bien las cosas, señor Consejero. En turismo somos buenos, pero podemos hacerlo aún mejor. Y el Gobierno de la Junta de Andalucía lo sabe, y por eso ha puesto a disposición de la industria turística proyectos muy concretos, proyectos muy innovadores, como son el Andalucía Lab y la Comunidad Virtual, para hacer nuestra industria turística aún mejor, aún más competitiva. Nos parece muy interesante que esa transferencia de conocimiento, esos avances en I+D+i, se pongan a disposición de los profesionales del sector y de manera gratuita. Nos alegra que Andalucía Lab haya tenido tan buena acogida entre las empresas del sector desde sus inicios allá en noviembre del año pasado.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señor Consejero, desde mi grupo le animamos a que siga desarrollando esas políticas que tan buenos resultados están aportando a la industria turística andaluza. Sabe que cuenta para ello con el apoyo del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, corresponde intervenir ahora al Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</parrafo>
        <parrafo>Señor Alonso, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecer el tono de las intervenciones de los dos portavoces. Y los dos me han dicho que quizá sea una persona optimista respecto al turismo. Permítanme que les haga una reflexión hermosa de Laín Entralgo, que hacía una sutil diferencia entre optimismo y entre esperanza. Con palabras más hermosas que las mías y, por tanto, las voy a citar, decía Laín Entralgo que el optimista, el optimismo es la tácita o expresa creencia en que lo mejor viene por sí mismo, porque así lo dispone la constitución y el sentido común. La esperanza, en cambio, supone condición y esfuerzo. Con palabras o sin ellas, el esperanzado se dice a sí mismo: «Solo si se cumplen tales y tales condiciones, y solo si con inteligencia y esfuerzo logro aprovecharlas, solo entonces alcanzaré lo que me propongo».</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, hay señales evidentes, porque el turismo somos todos, de que estamos haciendo un esfuerzo, la Administración, los ayuntamientos, los patronatos, los empresarios y los trabajadores, para mejorar esta oferta turística en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hicimos un plan de márquetin, un plan de márquetin hecho en Andalucía y para Andalucía, el más innovador de cuantos existen dentro del Estado español. ¿Y qué nos decía ese plan de márquetin?</parrafo>
        <parrafo>Tres cosas fundamentalmente:</parrafo>
        <parrafo>Superábamos la idea de los segmentos para hablar fundamentalmente de experiencias y emociones. Si el turista no vive experiencias y emociones no va a venir por muchos segmentos diferenciadores que tengamos.</parrafo>
        <parrafo>Ya no hablábamos de países emisores, nos decía el plan de márquetin, sino de zonas de conexión y concentración de viajeros donde había que ir a buscar los turistas.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, nos ponía un reto. Teníamos que tener un turista con más capacidad de gasto y mejor repartido en el tiempo y en el territorio.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, le he hecho algunas notas que demuestran las buenas señales. Llevamos cinco meses creciendo en turismo internacional. Sabe muy bien el señor Castro que el año pasado, que el año pasado, en 2009, se cayó fundamentalmente el turismo internacional, especialmente el inglés, cinco meses seguidos demuestran, con una media de un más 10,2%, mientras en el Estado español se baja a -1%.</parrafo>
        <parrafo>Hemos mejorado el gasto, también de ese turismo internacional, con cifras increíbles, el 18,2%. Hemos mejorado el gasto de los españoles que vinieron en Semana Santa, el 11%. Hemos aumentado las pernoctaciones un 9,4% respecto al año anterior.</parrafo>
        <parrafo>Pero si todo esto es verdad, no lo es menos el hecho de que hayan crecido en tres mil quinientas las plazas hoteleras. Decía la señora Martín que se lo atribuye a la Administración. No. Lo que creo es que hay que felicitar a los empresarios porque tienen convicciones profundas de que esta es una industria en la que se puede apostar. Pero, a la vez, el señor Castro me dice que la Consejería de Turismo es muy generosa con los empresarios.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nos movemos en un campo de acción que viene a resultar que quizás en el medio esté la virtud sin que uno lo busque.</parrafo>
        <parrafo>Y decía el señor Castro que le preocupaba el empleo. A mí también. Mire usted, no ha caído el empleo de la construcción, que cae un 33%, ha caído un 6,6%. Pero es verdad que el dato de marzo es un buen indicador, y debemos alegrarnos todos, 10.500 nuevos trabajadores afiliados en marzo en agencias de viajes y en hostelería.</parrafo>
        <parrafo>Yo desde aquí quiero agradecer y decir que los sindicatos, tanto Comisiones Obreras como UGT, están siendo extraordinariamente responsables en la defensa del empleo del turismo. Y están siendo responsables para mandar un mensaje, muchas veces, de serenidad contra comportamientos no tanto responsables de aquellos -que tiene razón, al señor Castro-..., aquellos que se quedaron con hoteles pensando que podrían ganar en el tema de las plusvalías de sus ventas. No lo ha permitido la Administración, no lo ha permitido la Administración, no lo han permitido los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay algunos buenos datos que también conviene mirar: el Guadalmina ya es una realidad, señor Castro, con una importante inversión en el concepto de salud. Esos mismos dueños están apostando por Los Monteros. Es posible, es posible que en unos días esa operación esté cerrada. Hoy mismo las termas de Carratraca, que usted conoce bien, llegan a un acuerdo y va a ser gestionado por una de las cadenas de lujo, Capela, más importantes desde el punto de vista de salud. Por tanto, señorías, mejoramos el empleo, intentamos recuperar la tendencia de unos hoteles que nunca debieron dejar de serlos. También ha mejorado el sector aeroportuario y también ha mejorado la marca Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, yo no sé lo que estaríamos diciendo si a nosotros nos hubiera pasado como a Baleares. Hace dos años, el Secretario de Estado, señor Mesquida, me hablaba de la posibilidad de hacer un turismo senior europeo, consistente en que desde el 1 de octubre hasta el 31 de marzo, en el segmento de sol y playa, se podía disfrutar de ocio, de restauración, de planta hotelera. Solo dos comunidades autónomas entramos: Baleares y Andalucía. Bueno, pues las playas de Málaga, Cádiz y Huelva se han llevado casi el 90% de esas 377.000 ocupaciones hoteleras, y solo un 10% ha ido a Baleares. Eso demuestra la fortaleza de una marca consolidada, que se adentra en todos y cada uno de los territorios donde está y que en este momento no admite comparación.</parrafo>
        <parrafo>También la campaña de El Corte Inglés, donde el propio Corte Inglés asume que ha sido la mejor campaña que ha hecho con una comunidad autónoma en número de resultados.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si todo esto es importante, más lo es la nueva cultura turística, señorías. Estamos interviniendo en el territorio, y ahí no ha sido fácil, no ha sido fácil la intervención en el territorio. Algunos han pensado que el embellecimiento era lo importante y no la creación del producto. Algunos han pensado que la intervención en el territorio era un modo de solucionar su gestión municipal. Tengo que decir con enorme satisfacción que la mayoría de los ayuntamientos, que la mayoría de los empresarios están por la creación de un nuevo producto, por diversificar la oferta, por ser más competitiva, por añadir calidad a nuestro destino. El 75% de la oferta de calidad ha crecido en los dos últimos años en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y permítanme que les hable de Andalucía Lab. Señorías, es un nuevo tiempo, el I+D+i no había llegado al turismo. Fíjense hoy, que la Universidad de Málaga y la Universidad de Sevilla piden un campus de excelencia turística. Demuestra que las nuevas tecnologías estaban muy lejos de pasar de un modo personalizado y de un modo gratuito a toda la industria turística. Andalucía Lab lo va a intentar. Y creo que lo más importante de todo es decir que en este momento más de 3.000 empresas están trabajando con nosotros. Creo que lo más importante de todo es que la consultoría nos ha sido pedida por los hoteleros de Tenerife y de Madrid. Lo más importante de esto es que nos quedan más laboratorios.</parrafo>
        <parrafo>Pero permítanme una cosa. Hay una zona, señor Castro, que usted y yo conocemos bien, y esa zona tiene 12 centros de ocio. Los hemos analizado para poder trabajar con ellos. Solo dos tienen reserva on line propia y directa. En esa zona hay 36 campos de golf, usted lo conoce bien. La mayoría tienen reserva on line, pero lo hacen a través de una plataforma intermediaria externa. Por tanto, si no trabajamos directamente con ellos, no podrán incorporarse a la comunidad turística virtual.</parrafo>
        <parrafo>Cuando dice la señora Martín que he gastado mucho en la comunidad turística virtual. Pero si hasta dentro de quince días no sale la adjudicación. Hasta ahora no nos hemos gastado nada. Pero le voy a decir una cosa: espero y deseo que sea -y estoy seguro de que usted lo compartirá conmigo- lo que siempre soñé, la red social de información y de negocio turístico más importante de este país. No hay precedentes, y, por tanto, cuando no hay precedentes, cuesta mucha dificultad ponerlo en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, va a permitir la igualdad de oportunidades -y usted lo ha defendido también, y yo me alegro, y el señor Castro-, va a permitir la igualdad de oportunidades al pequeño hotel rural y a la gran cadena, al restaurante singular y al restaurante que tiene capacidad por sí mismo para aparecer en el mercado. Queremos hacer un buen producto, y lo queremos hacer con nuevas tecnologías. No nos ceñiremos solo..., solo a presentar el hotel como tal, sino que utilizaremos conceptos de innovación para presentarlo de modo que pueda ser mucho más atractivo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la excelencia, la diversificación, la oferta de productos nuevos, la promoción y la comercialización son el reto de futuro.</parrafo>
        <parrafo>Encuentro el aliento de los profesionales, de los empresarios y de los trabajadores, y encuentro también el aliento de toda la Cámara. Por tanto, haciendo mías las palabras del Presidente Griñán: el turismo que hacemos bien, lo queremos hacer mucho mejor. En esa idea, señorías, espero contar con su apoyo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

