<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>118</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 65</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria aeroespacial</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000217</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000217. Pregunta oral relativa a firma del contrato de los países clientes del A-400M (pág. 40).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Núñez Roldán y D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Cózar Andrades.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, relativa a la firma del contrato de los países clientes del A-400M, que formula el señor Núñez y que dirige al Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, cada vez está más cerca el momento del despliegue definitivo del proyecto A-400M, la fabricación masiva del avión militar más moderno del mundo. Y ese despliegue está teniendo lugar en Andalucía. Un proyecto que consagra, que consolida definitivamente al sector aeronáutico andaluz, que garantiza miles de puestos de trabajo, tanto directos como indirectos, con consecuencias en muchos sectores, incluso en el turístico, pues la escuela de pilotos que se pone en marcha en Sevilla tendrá un impacto considerable en el turismo de Sevilla, en el turismo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Pero nada, señor Consejero, se nos ha regalado. La tradición aeronáutica de nuestra región se ha consolidado en los últimos años gracias al esfuerzo de todos, al de los empresarios y al de la Administración andaluza, y, si me permite también, es justo reconocer el mérito de la Universidad de Sevilla, concretamente de la Escuela Superior de Ingenieros de Sevilla, cuna de diversos proyectos empresariales hoy hechos realidad. Ahí está, por ejemplo, [...], cómo la evidencia de que, cuando todos empujamos en la misma dirección y todos empujamos en la buena dirección, las cosas terminan saliendo bien.</parrafo>
        <parrafo>Pero, con seguridad, para explicar este éxito hay que reconocer que una de las decisiones más estratégicas fue la constitución de Alestis como Tier 1, que era un requisito imprescindible que nos ponía Airbus para poder seguir participando activamente en el proyecto de los aviones, para salvar y, a la vez, para crear nuevas empresas y miles de puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y tengo que recordar aquí que, cuando se fue a constituir Alestis como algo imprescindible para salvar el sector aeronáutico andaluz, el Partido Popular dictó a los consejeros populares de las cajas de ahorro que se negaran a que se constituyera Alestis. Hubiera sido la ruina del sector aeronáutico andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señor Consejero, la pasada semana hemos visto con mucha satisfacción como ha tenido lugar la firma definitiva del contrato para la construcción del A400M entre la empresa Airbus y los países participantes en el proyecto. Y me gustaría, naturalmente, nos gustaría al Grupo Parlamentario Socialista, conocer la valoración que hace el Gobierno andaluz de la firma de este acuerdo y de sus consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Y me voy a atener a responderle a su pregunta, lo mismo que he hecho antes con la diputada Cózar, porque creo que es de interés para los ciudadanos saber y difundir que la semana pasada, efectivamente, se firmó en Andalucía, aquí en Sevilla, un acuerdo histórico, promovido por la Ministra de Defensa entre siete países: entre Francia, el Reino Unido, Alemania, Luxemburgo, Turquía, Bélgica y España.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Un acuerdo histórico, como histórico es que sea aquí, en Andalucía, donde se firme el contrato que zanja las dificultades de financiación del programa del avión militar más avanzado del mundo, como es el A400M. Las dificultades técnicas y los retrasos motivaron la necesidad de modificar el contrato inicial en una cuantía importante, con sobrecostes de dos mil millones de euros. Y se han resuelto los problemas financieros. Y esto que se ha conseguido, este acuerdo que une a siete países para la realización del avión, entre ellos España, se ha hecho de la mano de un Gobierno socialista en el que, en el acto, la Ministra Chacón, además destacó explícitamente el papel de apoyo que ha tenido la Junta de Andalucía, y específicamente, especialmente, el Presidente Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Es una firma, como digo, que tiene gran importancia para Andalucía. Implica la garantía de que seguiremos siendo una de las tres regiones europeas que contará con la línea de montaje final de un gran avión. Hay trabajo vinculado, por tanto, a este proyecto de hasta veinte años. Estamos hablando, además, de más de quince empresas que, directamente, aparte del efecto tractor que tienen, trabajan en este sector aeronáutico y en este proyecto en concreto. Es una realidad, como indican sus datos, como indica que haya ciento treinta empresas que facturan más de mil quinientos millones de euros, que exportan por valor de más de novecientos millones de euros, que dan trabajo directo a casi nueve mil personas, que han permitido, además, con la acción conjunta de la Junta de Andalucía, la apertura de instalaciones como CATEC, como el Centro de Empresas, o los Centros de Ingeniería e Innovación, el Centro de Simuladores de Vuelo y Entrenamiento de Pilotos al que usted se refería o, cómo no, Alestis, también, y al resto de proveedores de primer nivel que también están instalados en Andalucía. Y como le dije anteriormente al señor García, al diputado de Izquierda Unida, en todo este proceso ha estado la Junta de Andalucía, señoría, apoyando a las empresas, facilitando la información y la formación y, por supuesto, coadyuvando a generar infraestructuras comunes para todo el tejido industrial de pequeñas y medianas empresas que están en un sector como es el aeronáutico en el que no vamos a desaprovechar la oportunidad histórica que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

