<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>36</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 21</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Contratación Pública, Paro, Política económica, Recesión económica</materias>
    <numero_expediente>8-09/APP-000019</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APP-000019. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de dar cuenta de las medidas de austeridad puestas en marcha por el Gobierno andaluz en el ámbito de la Administración autonómica ante la situación de crisis económica y paro en Andalucía, y muy especialmente en relación a las contrataciones públicas (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Griñán Martínez, Vicepresidente Segundo y Consejero de Economía y Hacienda. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado. Esta Presidencia le ha otorgado su derecho.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de dar cuenta de las medidas de austeridad puestas en marcha por el Gobierno andaluz en el ámbito de la Administración autonómica, ante la situación de crisis económica y paro en Andalucía, y muy especialmente en relación a las contrataciones públicas solicitadas por el Grupo Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Vicepresidente Segundo del Gobierno y Consejero de Economía y Hacienda, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con carácter previo le diré que el Gobierno andaluz siempre ha utilizado los recursos públicos con rigor, con transparencia, desde el control y, por supuesto, con eficiencia.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hace poco más de tres meses discutimos, en esta Cámara, el Presupuesto para el año 2009. Y hace mes y medio sus señorías lo aprobaron. Lo conocen, por lo tanto, en todos sus términos, en sus conceptos y en sus cifrados. Es decir, saben que estamos ante un presupuesto…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vicepresidente, señor Vicepresidente…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-… muchas gracias. Estamos, por lo tanto, ante un presupuesto que ha redoblado su voluntad de austeridad.</parrafo>
        <parrafo>Y en esta comparecencia no quiero dar opiniones, voy a dar datos. Voy a dar datos que además se puedan encontrar en fuetes oficiales; datos que se puedan someter al contraste, al escrutinio, y, datos que también someto a sus señorías como respuesta a la pregunta central de esta comparecencia. Y no quiero centrarme ni en anécdotas ni en un dato que quiera elevarse a categoría. Voy a tratar de la propia naturaleza de la austeridad, medida por lo que yo creo que son sus indicadores más inobjetables, o dicho de otra manera: más objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, le voy a dar información sobre si la Administración autonómica gasta por encima de sus posibilidades, sobre si la Administración autonómica ahorra. O de si los gastos de capital crecen o disminuyen sobre los gastos corrientes.</parrafo>
        <parrafo>Para empezar, les voy a decir que la Administración de la Junta de Andalucía es, sin duda, la que más ha reducido su endeudamiento en los últimos cinco años. Es decir, la que menos debe hoy en términos de deuda por habitante o en términos de deuda por PIB. Me da lo mismo el indicador que utilicemos, pero somos la Administración autonómica -de las que se pueden comparar de nuestro nivel- que menos deuda computamos o contabilizamos. Si, por ejemplo, la Comunidad Valenciana tiene un endeudamiento equivalente al 11,5% de su PIB o la de Cataluña el 8,7%, o la de Madrid el 5,2%; la de Andalucía lo tiene del 4,5%. La Administración andaluza ha reducido, por lo tanto, su endeudamiento en la misma medida en que las demás lo han aumentado. Hemos sido más austeros, y no lo digo yo, lo dice el Banco de España.</parrafo>
        <parrafo>Hoy la deuda por habitante de Andalucía es, aproximadamente, el 61% de la deuda media por habitante de todas las comunidades autónomas. Lo que viene a decirnos que un andaluz debe por el gasto de su comunidad autónoma, tras muchos años de autonomía, es 34,5% de lo que debe un valenciano, el 34,9% de lo que debe un catalán por la suya, o el 52,8% de lo que debe un madrileño. Dicho de otra manera: un valenciano debe tres veces más que un andaluz; un catalán casi tres veces más que un andaluz, y un madrileño, casi dos veces más que un andaluz. Datos, insisto, del Banco de España.</parrafo>
        <parrafo>Así pues, con datos públicos -que, también por su propia veracidad, simplemente me remito a las fuentes de conocimiento-, la Administración andaluza gasta de forma más austera o, dicho de otra manera, más de acuerdo con sus disponibilidades que las demás comunidades autónomas. Hemos reducido -reducimos- nuestro endeudamiento, pero, además de hacer esto, pagamos mejor; es decir, pagamos mejor que la inmensa mayoría de las comunidades autónomas. Hablo, por lo tanto, no solamente del endeudamiento explícito, sino del endeudamiento implícito.</parrafo>
        <parrafo>Antes del 31 de diciembre pasado, habíamos abonado todas las órdenes de pago que habían entrado en tesorería hasta el 26 de diciembre, y al día de hoy se han abonado todas las órdenes de pago recibidas hasta el 20 de enero. Y, en este marco, quiero destacar -también informarles a sus señorías- que, entre 2008 y lo que va de 2009, el Servicio Andaluz de Salud ha puesto al día sus pagos a proveedores y ha abonado en dicho periodo 3.822 millones de euros. Tras ello, puede decirse que el Servicio Andaluz de Salud tiene materializadas sus obligaciones de pago contraídas hasta noviembre de 2008, y con ello, también, puede decirse que, el Servicio Andaluz de Salud, dentro del Sistema Nacional de Salud, es el servicio con mejor ratio de pago a sus proveedores -en este momento, mejor que grandes empresas españolas-.</parrafo>
        <parrafo>Así pues, señorías, reducimos endeudamiento; nuestra deuda es bastante menor que la de otras comunidades autónomas, y pagamos con puntualidad. Pero hay más: además de todo esto, ahorramos. Es decir, nuestro ahorro bruto, nuestra capacidad de autofinanciarnos, o de autofinanciar, si ustedes quieren, el gasto de capital creció el 136,5% en la pasada legislatura, mientras que el presupuesto lo hizo solamente en el 44%. Es decir, mientras la inversión o el gasto de capital, financiado con transferencias externas, creció el 17%, el financiado con nuestro ahorro creció casi el 140%.</parrafo>
        <parrafo>Así pues, señorías, reducimos el endeudamiento; nuestra deuda es bastante menor que la de las comunidades autónomas, y ahorramos. Pero hay más: hemos reducido el gasto corriente en términos relativos. Su peso en el presupuesto es hoy menor, y cada año menor, del que era en el año precedente: en 2004, el gasto que llamamos corriente suponía el 77,6% del gasto total, y hoy es el 73,1%; menor, por cierto, que el de las comunidades autónomas de nuestro nivel.</parrafo>
        <parrafo>Creo, por lo tanto, señorías, que esto es austeridad: responsabilidad en el uso de nuestros recursos públicos -que son de todos los andaluces-, hemos reducido deudas, debemos menos que otras comunidades autónomas, pagamos más puntualmente, ahorramos y dedicamos el ahorro a capitalizar nuestro futuro. Somos, por tanto, una Administración austera, muy austera.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, esta responsabilidad en la utilización de los recursos públicos, en una época como la actual de crisis económica, también ha impregnado, y eso lo discutimos ya en esta misma tribuna, las decisiones que se tomaron a la hora de elaborar el presupuesto para 2009. Todos los programas presupuestarios -se lo dije entonces y lo digo ahora- fueron revisados desde los principios de austeridad y de ahorro, y todos los programas presupuestarios fueron revisados, por lo tanto, desde esta política de austeridad que trasciende a cualquier capítulo que queramos mirar: Capítulo II, Gasto corriente en bienes y servicios, en el presupuesto tiene un crecimiento igual a cero. Por supuesto, menor, no lo tiene. Es un presupuesto que no crece en gasto de Capítulo II; menor, por supuesto, que el de otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>También hicimos, y la presentamos en esta Cámara, una estrategia específica de reducción del gasto operativo, que se basa, en primer lugar, en la limitación al 30% de la cobertura de las plazas de servicios generales, que no incluye, como ustedes saben, los servicios de Educación, de Justicia, de Sanidad o Servicios Sociales, y tampoco afecta a los acuerdos formalizados con los representantes sindicales de los funcionarios.</parrafo>
        <parrafo>Pero también, en segundo lugar, se han reducido los gastos operativos no vinculados directamente a la prestación de servicios públicos, entre el 15 y el 50%. Me estoy refiriendo a gastos de información, divulgación, publicidad, atención protocolaria, información institucional, publicaciones, estudios, trabajos técnicos, mobiliario, vehículos, premios, concursos, certámenes, reuniones, conferencias, comunicaciones telefónicas, locomoción y dietas, y además se congelaron las retribuciones de todos los altos cargos y jefes de gabinete. Estas medidas, solamente estas últimas que he citado, suponen 170 millones de euros en ahorro.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, más ahorro y más austeridad en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Y, haciendo referencia a las contrataciones públicas, les daré algunos datos. Me centraré, en primer lugar, en la Memoria Anual de Contratación Administrativa y Privada, correspondiente al año 2007, que, como saben, es la última información disponible, para comentarles a continuación las medidas y actuaciones que ha desarrollado la Junta de Andalucía con motivo de la entrada en vigor de la Ley 30, de 2007, sobre Contratos del Sector Público.</parrafo>
        <parrafo>En total, la Junta de Andalucía adjudicó, en 2007, 93.598 contratos, por un importe de 4.458 millones de euros, y todo ello para atender a fines públicos que le son propios; el 86,2% del importe total contratado por la Junta de Andalucía se adjudicó mediante los procedimientos de concurrencia, establecidos en el Real Decreto Legislativo 2, de 2002, y el 13,8% restante, a contratos menores, contratos que no superan las cuantías mínimas establecidas por la ley.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a los contratos administrativos, en 2007 se adjudicó el 65,54% de la inversión global, por el procedimiento abierto. Por tanto, señorías, estamos hablando de que las dos terceras partes del importe adjudicado se realiza a través del procedimiento abierto, en el que puede concurrir cualquier empresa.</parrafo>
        <parrafo>Por el procedimiento negociado, en el que también hay concurrencia de empresas en la fase de catalogación y homologación de bienes, se adjudicó el 25% de la inversión global -es decir, el 58% de los contratos-.</parrafo>
        <parrafo>Fue el Servicio Andaluz de Salud el organismo que más uso hizo -y que seguirá haciendo porque es natural- de este procedimiento negociado: 53% en número y 81% en importe, debido a las propias características de los suministros sanitarios, que, en ocasiones, solamente se ofertan por un único proveedor o, simplemente, por las patentes de los medicamentos. Es decir, el 86,2% de las cantidades contratadas se adjudicaron por contratos a través de procedimientos de concurrencia; las tres cuartas partes, por procedimiento abierto; una cuarta parte, por procedimiento negociado, y de él, un 81%, por el servicio sanitario público.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, el 1 de mayo de 2008 entró en vigor la nueva Ley de Contratos del Sector Público, basándose en la Directiva de 2004. Desde bastante antes, pusimos en marcha un dispositivo para que el cambio legal no produjera ni retrasos ni tampoco perjudicara a la contratación administrativa; en definitiva, para que la contratación no se viera ralentizada ante el nuevo marco legal.</parrafo>
        <parrafo>Entre estas actuaciones les destacaré, en primer lugar, la aprobación de una orden, en octubre de 2007, por la que ya, en ese momento, se estableció la gestión, por medios electrónicos, del Registro de Licitadores de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Y el objetivo de esta ley fue eliminar la aportación de documentación necesaria para contratar en soporte papel. La orden supuso también un avance significativo en la mejora del Registro de Licitadores, en la línea marcada por la Ley de Contratos del Sector Público, ya que opta por la plena inserción de los medios informáticos en el ámbito de la contratación pública, en pro de una mayor fluidez y transparencia en las relaciones entre el órgano de contratación y los operadores económicos; pusimos también en funcionamiento la plataforma de contratación en el portal web de la Junta de Andalucía, y con su entrada en funcionamiento se ha abierto una etapa de más facilidad para la contratación electrónica. Además, con el objeto de familiarizar a todo el personal de la Administración de la Junta de Andalucía y de los entes instrumentales que intervienen en el proceso de contratación con el contenido de la nueva Ley de Contratación del Sector Público se celebraron distintos cursos y jornadas para conocer cómo se había de aplicar la ley, de cara a las repercusiones que la entrada en vigor de la nueva ley de contratos podría conllevar para el sector empresarial de Andalucía, y, en suma, en la economía andaluza se mantuvieron también contactos y reuniones con las empresas y con distintos sectores.</parrafo>
        <parrafo>Por último, teniendo en cuenta que la entrada en vigor de la nueva Ley de Contratos del Sector Público previsiblemente podría ocasionar retrasos en los expedientes de contratación, y, por ende, en el Presupuesto de 2008, se agilizaron todos los procedimientos que estaban en trámite para que a la entrada en vigor pudieran estar todos ya contratados.</parrafo>
        <parrafo>En materia de contratación, también podemos destacar el plan de medidas de simplificación de procedimientos administrativos y agilización de trámites, que ya fue anunciado por el Presidente de la Junta de Andalucía en el Pleno extraordinario celebrado el pasado 21 de enero, que fue aprobado por Consejo de Gobierno el 27 de enero y que ya, ayer también, se tomaron por rango legal distintas normas atinentes a la puesta en funcionamiento de estas medidas que recogen 232 iniciativas y que atañen a todas las áreas del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, con los datos que les he puesto en su conocimiento, se puede decir, como dije al principio, que la Junta de Andalucía es, con diferencia, la Administración que gasta según sus posibilidades, que menos se endeuda, que mejor paga y que más ahorra, y que, al mismo tiempo, en el Presupuesto de 2009 ha hecho la mayor reducción de todas las administraciones autonómicas en lo que se llaman «gastos operativos en el funcionamiento de los servicios administrativos».</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vicepresidente Segundo del Gobierno y Consejero de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra el grupo responsable de esta iniciativa, el Grupo Parlamentario Popular. Vamos a cederle la palabra al señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, es evidente que usted vive instalado en una realidad que no es la realidad de Andalucía en estos momentos, desgraciadamente, de crisis: está usted instalado en una Andalucía oficial que nada tiene que ver con la Andalucía real. Que yo se la voy a recordar: la Andalucía de los 800.000 parados; la Andalucía donde 263.500, es decir, el 36,61% de los parados, no cobran ningún tipo de prestación, subsidio o renta activa; la Andalucía donde en 247.000 hogares todos sus miembros están en el paro; o la Andalucía donde 570.000 hogares tienen al menos la mitad de sus miembros en el paro; o la Andalucía en la que las suspensiones de pagos de empresas y familias se han quintuplicado en 2008; o la Andalucía donde los embargos a empresas andaluzas han crecido en 2008 en un 35% sobre 2007; o la Andalucía donde tres mil empresas se han disuelto en 2008; o la Andalucía donde se han entablado más de cinco mil juicios por impagos de hipoteca en 2008. En definitiva, una Andalucía que, con datos y estadísticas oficiales, arroja la desgracia de que hay más de treinta mil familias andaluzas -más de treinta mil familias andaluzas- que tienen graves dificultades para hacer frente y llegar a final de mes, y una Andalucía -y concluyo, para describir la situación de la Andalucía real-, una Andalucía, en la que la tasa de pobreza, según el INE -no datos del Partido Popular, datos del INE-, se situaba, en 2008, o alcanzaba al 30% de la población. Esta es la Andalucía real, señor Griñán, y esta es la Andalucía a la que hay que mandarle un mensaje de austeridad, de rigor, de control y, por supuesto, de huir de algo consustancial con los socialistas, como sería el despilfarro, del que ustedes hacen gala a diario en la vida pública andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, yo le digo una cosa: Esta no es una percepción del Partido Popular, o solo del Partido Popular. Yo creo que esta es la percepción real de los andaluces, que es de clara disconformidad con la actitud y aptitud del Gobierno del que usted forma parte como Vicepresidente Segundo del Gobierno. Le digo de actitud porque su intervención diciendo que estamos magníficos, que la Junta es magnífica en la aplicación del gasto, de que debemos menos que nadie, no se corresponde con la realidad social de Andalucía y las personas andaluzas que están sufriendo en estos momentos. Por eso le digo que hay una falta clara de actitud. Y yo diría que su actitud, y la actitud de su Gobierno, es de olvidarse de esas personas necesitadas y es una actitud que, en definitiva, no es sino una muestra de desprecio a los que están sufriendo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Decía usted el otro día algo que, desde luego, me llamó la atención, señor Griñán. Decía usted que ya no se podía hacer nada más, que lo que se podía hacer ya se había hecho. Hoy ya ha dicho usted qué es lo que se podía hacer: según usted, ahorrar 170 millones de euros, en un ahorro fundamentalmente producido en el Capítulo II de los Presupuestos, y, por otro lado, la noticia que siempre ha vendido de que se congelaban los sueldos de los altos cargos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Griñán, nos costó mucho trabajo, y, al final, incluso el señor Zapatero, el señor Solbes, que está tan inmóvil contra la crisis como lo está usted... Y, sin embargo, en Andalucía, la crisis es más grave que en el resto de España.</parrafo>
        <parrafo>Hace unos días, el señor Zapatero ha tenido que asumir lo que fue una propuesta rechazada por el Partido Popular en el último debate de los Presupuestos Generales del Estado, que era introducir criterios de austeridad, criterios de ahorro, para aplicar esos ahorros, precisamente, a aliviar la situación de los más necesitados y, en definitiva, a generar, en la medida de lo posible, actividad económica que generase empleo, generase riqueza y, por tanto, aliviase la tensión que se padece en la economía y en las familias de España. Y lo hizo anunciando lo que le habían negado al Partido Popular, que era un ahorro de 1.500 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Pues esos 1.500 millones de euros que negaron, al final han terminado asumiéndolos, cosa que agradecemos, aunque tarde. Debería haberse hecho... Y se ha hecho, precisamente, sobre el componente del Capítulo II del los Presupuestos Generales del Estado.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted a cuánto asciende, sobre el componente de lo que es el Capítulo II de los Presupuestos Generales del Estado, el gasto, los 1.500 millones? Pues el 17,5%. ¿Por qué no hace usted exactamente lo mismo, señor Griñán? ¿Por qué no hace usted exactamente lo mismo sobre el Capítulo II, de gasto, en aquellas políticas y en aquellos gastos que no afecten a las políticas educativas, sanitarias, a las sociales, en lo que es superfluo, y no lo aplica usted exactamente en la misma proporción? Pues, mire, estaría usted en la disposición, no de anunciar 170 millones de euros, sino que, con las cuentas de los Presupuestos que usted decía que habíamos aprobado hacía tres meses, podría usted llegar a una cifra de ahorro de entre los cuatrocientos y los quinientos millones de euros. Ahí va la primera propuesta que le hace el Partido Popular, señor Griñán, ahí va la primera propuesta.</parrafo>
        <parrafo>Pero no se trata simple y llanamente de ser: además de ser, hay que parecerlo. Y el Gobierno andaluz no lo parece; no lo parece porque sigue instalado en ese boato, en ese despilfarro, y en momentos de crisis donde se les está pidiendo a los ciudadanos que se aprieten el cinturón.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, el señor Chaves les decía a las familias que había que restringir los gastos en las comuniones. Esa era toda la política y todo el mensaje de solidaridad a las familias andaluzas, a las que se les pide sacrificio.</parrafo>
        <parrafo>Y yo me pregunto, y yo me pregunto y le pregunto al Partido Socialista y al Gobierno de Andalucía: ¿Por qué no se aplican ustedes también el cuento? ¿Por qué no se aprietan ustedes el cinturón? Y le voy a decir también varios sitios donde también pueden seguir apretándose el cinturón.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el Gobierno de Andalucía es el Gobierno que tiene más consejerías de toda España: más que Cataluña, más que Castilla-León, más que Madrid, más que el País Vasco, más que Galicia y más que la Comunidad Valenciana. Ahí podían ustedes, por empezar a adelgazar la Administración, y algo se podría ahorrar, y eso se podría destinar a aliviar la situación de las familias, de los autónomos y de las pymes. ¿No le da rubor tampoco, señor Griñán, que Andalucía, que es el Gobierno que tiene más consejerías, sea la que tenga más altos cargos, y que en época de crisis no solamente no se hayan congelado los que ya eran excesivos, sino que se hayan aumentado en 26 más y alcancemos la friolera de 343 altos cargos en Andalucía? ¿No les da a ustedes ningún rubor, con lo que está lloviendo en Andalucía en estos momentos?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿No le da tampoco rubor, señor Griñán, no le causa rubor, o al menos cierta preocupación, que usted, como responsable de las finanzas en Andalucía, consienta que el Gobierno se gaste, como se gastó en 2008, en autobombo, complacencia y publicidad ni más ni menos que 82 millones de euros, el triple que Cataluña, en publicidad, señor Consejero? ¿No le causa un poquito de rubor al menos? ¿O no le causa rubor tampoco, señor Griñán, que se estén gastando y se hayan gastado la friolera, en lo que va de momento, de ni más ni menos que 75 millones en las obras de rehabilitación de San Telmo, o los más de 21 millones de euros que gastan ustedes en alquileres con cargo a los presupuestos?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que lo que es verdad no les gusta, pero no tienen más remedio que aguantar, y deben hacerlo de la mejor forma posible, con el mejor talante, porque yo no voy a dejar de decirles verdades a ustedes aquí esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>O le podría también seguir hablando sobre la flota de 400 vehículos oficiales para desplazarles a ustedes y a todos los altos cargos de su Gobierno. ¿No les da vergüenza, no les da vergüenza pedir a los andaluces seriedad y rigor con sus dineros, mientras ustedes con el dinero de esos mismos andaluces se instalan en el despilfarro y el boato del que hacen gala a diario? Yo se lo pregunto.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías. Señorías...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No, se lo digo al señor Griñán, y si usted es capaz se lo dice al Alcalde de Huelva...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Perdone, señor Ramos Aznar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... que le contestará como usted se merece.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Perdone, señor Ramos Aznar. Vamos a esperar...</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías silencio, por favor. Ruego a sus señorías silencio para que podamos escuchar...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, señor... No. Vamos a dejar que intervenga el señor Ramos Aznar y ruego a sus señorías silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y yo es que no he acabado todavía, porque puedo decir más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos, ahora puede usted continuar. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>No se preocupe, señor Ramos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Es que, además, les voy a decir más, les voy a decir más.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, esas exhibiciones molestan y resultan casi una obscenidad con la situación de drama familiar, de drama de los autónomos, de cierre de las empresas, de los que no pueden llegar a final de mes. Y claro que les causa, les causa una sensación que yo la entiendo, la entiendo. Por eso, los gestos también son importantes, y, por eso, el gesto de las cacerías furtivas, ilegales del señor Bermejo también molesta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Gratis total, gratis total, como están acostumbrados muchos de ustedes, señorías. O los aviones de determinados consejeros para viajar por toda Andalucía y llegar a tiempo a las votaciones, o el coche a todo lujo, a tutiplén, del señor Consejero de Turismo. Yo comprendo, yo comprendo que esto les duela. O, sin duda, también un ejemplo muy reciente, un ejemplo muy reciente: el derroche sin control, señor Griñán, de haberse gastado en el stand de Fitur en Madrid exactamente -sí, sí, se lo voy a decir de nuevo- 2.171.000 euros, para un stand con la misma superficie, por ejemplo, que el que ha contratado la Comunidad de Valencia, que le ha costado tres veces menos y ha pagado 789.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero pensar, yo quiero pensar que aquí lo que ocurre y usted no controla, señor Griñán, es que usted, precisamente, tiene incontrolado a su Gobierno. No quiero pensar mal, no quiero pensar mal y que el dinero se pueda haber desviado de alguna manera. No quiero pensarlo de ninguna de las maneras.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, en cualquier caso, señor Griñán, ¿cómo se puede venir a esta tribuna a decir que esto funciona de maravilla? Además, decía usted el otro día otra cosa que me resultaba significativa. Dice: «No, no, es que yo gasto menos de lo que ingreso». Mire usted, si el problema no está en que gaste menos de lo que ingresa. A lo mejor hace falta incluso que ingrese menos, porque si ingresara menos querría decir que habrían bajado, entre otras cosas, los impuestos. De lo que se trata es de que gaste usted mejor, y ustedes gastan muy mal, ustedes gastan muy mal. Y, claro, esto hay que decírselo, esto hay que decírselo. Le voy a dar un dato: esto hay que decírselo al 18,1% de los hogares andaluces que, según datos también de su propio Gobierno y del Gobierno de la Nación, tienen ingresos inferiores a 9.000 euros al año. A estos es a los que hay que explicarles este tema, o al 36,9% que son familias con ingresos menores de 14.000 euros al año. A estas personas es a las que hay que decirles la realidad, y, desde luego, demostrarles, con el ejemplo de uno mismo -que además es con su propio dinero- que uno se va apretar el cinturón, y no hacer estas situaciones esperpénticas de nuevos ricos instalados en el lujo.</parrafo>
        <parrafo>Y hay que explicarles también, y hay que explicarles también, señor Griñán, hay que explicarles también, señor Griñán, por qué, en esta situación de crisis, Andalucía, con cargo a los presupuestos, va a aportar ni más ni menos que 187 millones de euros, en principio, porque con la evolución de las pérdidas del año anterior de 18, 19 o 20 millones más la bajada por publicidad que va a haber este año, yo me temo que los 187 millones de euros que va a aportar se convertirán, al final, por lo menos en 250 millones.</parrafo>
        <parrafo>Pero voy concluyendo, señor Consejero. ¿Usted cree que con la que está cayendo, simple y llanamente, los andaluces se van a conformar con decir que se han congelado los sueldos? Con ese porcentaje de familias que tienen menos de 9.000 o menos de 12.000 euros al año, dígame cómo se les explica a los andaluces que no haya una limitación en las retribuciones de los altos cargos y que, por ejemplo, esos 343 altos cargos tengan unas retribuciones medias del orden de 59.000 euros al año; o que, incluso, muchos directivos de empresas públicas, por ejemplo, Desarrollo Agrario y Pesquero, cobren 89.500 euros; o que el Ente Público de Infraestructuras y Servicios Educativos, 91.000 euros; o el director general técnico de la Fundación Andaluza del Fondo Formación y Empleo, 71.900 euros; o que el Consejero del Deporte Andaluz, 71.700; o que el administrador de Egmasa, 83.000 euros; o que el director de Gestión de Programas Culturales, 82.160 euros; o que la alta dirección de Turismo lleve implícita...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos Aznar, ruego a su señoría que vaya concluyendo, porque sabe que la Presidenta ha sido generosa con su tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, gracias.</parrafo>
        <parrafo>... o que la dirección del turismo andaluz cobre 97.00 euros anuales. ¿Usted no cree que muchos andaluces se preguntan si este despilfarro, provocador sin duda alguna, no tendría una mejor aplicación en destinarlo a la creación de colegios, de hospitales, de centros para tercera edad, guarderías, políticas para generar empleo, ayudas e incentivos a las pymes y autónomos, ayudas para el pago de las hipotecas? Y le podría decir 20.000 objetivos mucho más sociales, que, desde luego, los que ustedes llevan a cabo. 20.000 por lo menos, 20.000 objetivos más sociales que los que ustedes llevan a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, es triste, señor Consejero, que con esa pléyade de altos cargos -no le hablo de los puestos de libre designación-... Tristemente en Andalucía el único empleo creado por el señor Chaves es el de los altos cargos y enchufados de su propio partido. Porque todos, sin excepción, todos sin excepción son de su propio partido. Por eso le hablaba de actitud y de aptitud, señor Griñán. Debería...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos Aznar. Señor Ramos, ahora sí debe finalizar inmediatamente, señor Ramos Aznar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo, concluyo.</parrafo>
        <parrafo>Deberían haber adelgazado la Administración; deberían haber reducido los altos cargos; deberían haber racionalizado el gasto corriente; deberían haber reordenado el sector público, con criterios de calidad y eficiencia, hasta eliminar los 1.000 millones de déficit anuales que nos cuestan.</parrafo>
        <parrafo>Deberían -y voy concluyendo, en algo muy importante, señora Presidenta- haber establecido criterios de rigor, transparencia y competitividad. Miren, las únicas fuentes que, de verdad, le valen al Partido Popular son las de la Cámara de Cuentas, que es la que lleva a cabo la fiscalización de las cuentas de la Junta de Andalucía. Y usted podrá decir lo que quiera con respecto a las contrataciones, pero la Cámara de Cuentas lo dice de una forma muy clara: 7 de cada 10 contratos de la Junta de Andalucía no salen a concurso público. Siete de cada concurso lo hacen ustedes por el procedimiento negociado. Y eso, aparte de no plantear criterios de competitividad ni de igualdad en la concurrencia, implica un uso indebido de lo que tendrían que ser unos criterios objetivos a la hora de contratar.</parrafo>
        <parrafo>Pero también, desde el punto de vista económico, señor Griñán, ahí habría también una fuente importante para conseguir ahorro, porque la misma Cámara de Cuentas lo dice y lo dice bien: mientras que en los procedimientos negociados, la baja que se consigue -es decir, el ahorro en esos contratos- es del 2,26%, en los concursos públicos se alcanza el 4,67% y en las subastas se alcanza el 17%. Es decir, si esos contratos negociados, que muchas veces van...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos Aznar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo, señora...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No, no, escúcheme un momento. Le he llamado la atención dos veces, para decirle, la primera, que debe ir terminando; la segunda, que debe concluir inmediatamente. Señor Ramos, se ha excedido usted cuatro minutos y medio en su tiempo, además de los 15 que le había otorgado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo, concluyo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Le ruego que acabe inmediatamente, porque no puedo llamarle una tercera vez al orden.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Diez segundos, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Tiene que acabar inmediatamente, señor Ramos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ahí tendrían ustedes una fuente magnífica también de producir un ahorro y aplicarlo al conjunto de la sociedad. Si ustedes quieren, señor Griñán, hablar de austeridad, llámenos. Si ustedes quieren no hablar de austeridad, no hablar de apretarse el cinturón, no cuente con nosotros para ese tema.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente Segundo del Gobierno, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo comprendo que al señor Ramos Aznar le costara trabajo terminar, porque es que no ha empezado. Tenía yo una comparecencia para hablar de una cosa, y él me ha empezado hablando de una que no tenía nada que ver con el tema. Ha elevado algunas anécdotas a categoría, no sabemos por qué. Y lo único que le puedo decir, señor Ramos Aznar, es que, a lo largo de mis muchísimos años en política, he ganado y he perdido elecciones, pero si yo tuviera que hacer el discurso que ha hecho usted hoy para tratar de ganar unas elecciones, me retiraría inmediatamente de la política.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Porque no hay peor mentira que lo que ha hecho usted hoy en esta Cámara. No ha dicho nada que tuviera coherencia ninguna, coherencia con la realidad y coherencia con lo que ustedes hacen. Porque ustedes son esos señores, comandados por un señor que se llama Rajoy, que en el año 2007 se puso ante las cámaras con una bandera de España, para decirnos: «Qué grande es el desfile de las Fuerzas Armadas», y una cámara, al año siguiente, le cogió diciendo: «Qué coñazo, tengo que ir al desfile».</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Son ustedes patriotas de pacotilla, son patriotas de pacotilla. Hablan con voz de trueno de aquello en lo que no creen y tratan de predicar y dar ejemplo siempre de aquello en lo que están pillados, de aquello en lo que ustedes no pueden ni levantar la cara con cierta honestidad, para decir lo que ustedes han dicho hoy aquí.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que estamos en situación de desempleo, podríamos hablar largo y tendido sobre ese tema, con usted o con quien quiera, lo hemos hecho ya en esta Cámara. Podríamos hablar del origen de la crisis, de a qué responde esta crisis, de cómo está afectando a todas las comunidades autónomas y de cómo unas reaccionamos de una manera y otras reaccionamos de otra manera distinta. Porque no todas hemos hecho lo mismo, ni todas estamos dando la cara de la misma manera. No todas están proponiendo los problemas..., explicándolos y proponiendo soluciones. No todas tienen un diálogo político, no todas tienen un diálogo social, porque algunas -señaladamente, las que gobierna el PP-, simplemente, se limitan a citar al Presidente Rodríguez Zapatero. ¿Y qué hacen? Nada. ¿Crece el desempleo? Más que en Andalucía. ¿Qué hacen? Nada. Y usted lo sabe, nada. Diga usted medidas: ninguna, silencio absoluto, ni están, ni se les encuentra, ni vendrán.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros podremos hablar de ese tema, pero yo he venido a hablar de austeridad. Y la austeridad tiene datos objetivos y yo se los he dicho y espero que usted lo entienda. Una comunidad autónoma debe gastar, si es austera, en la medida de sus disponibilidades. Y eso, solamente hay una manera de medirlo, que es cuánto debe, que es cuánto debe. Porque, mire, Andalucía lleva muchos años de autonomía, muchísimos años, muchísimos -la que más, quizás-. Más, desde luego, con autonomía plena, que otras comunidades autónomas. Y, en Andalucía, por el funcionamiento de esta Administración que usted llama mastodóntica y despilfarradora, resulta que debe cada andaluz 837 euros, y en la Comunidad Valenciana -esa comunidad austera y que, como todo el mundo sabe, hace adjudicaciones con rigor y con escrúpulo-, debe 2.425 euros por cada valenciano.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Tres veces más, tres veces más. Y Cataluña debe 2.399, y Madrid, 1.586, y, Andalucía, 837. Luego es evidente, gastamos en la medida de nuestras posibilidades, utilizamos los recursos en la medida de nuestras posibilidades.</parrafo>
        <parrafo>Y podemos hablar de altos cargos, sin duda. Para hablar de altos cargos, habría que decir cuáles son las competencias, cuál es el territorio, cuál es la población de ese territorio, cómo se gobierna, en qué se gobierna, y medir. Desde luego, el coste se mide no solamente por el número de altos cargos sino por los sueldos de los altos cargos. Número por sueldo, hace coste total.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, nosotros tenemos un número por habitante, no más que otras comunidades autónomas. ¿Pero cuánto cobran los nuestros? Hombre, mire, el Presidente de la Junta de Andalucía tiene consignados y cobra 81.000 euros al año; la Presidenta de la Comunidad de Madrid, 108.000 euros al año.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Es evidente que la Comunidad de Madrid se creerá muy importante y, además, no será nueva rica, pero cobra 108.000 euros y el Presidente de la Junta, 81.000. Aquí hay más habitantes y hay más territorio.</parrafo>
        <parrafo>Pero esta no es la cuestión, señor Ramos Aznar. Es que un director general de la Comunidad de Madrid -un director general, de esos que dice que hay tantos- cobra 91.658 euros -es decir, un 13% más un director general de Madrid que el Presidente de la Junta de Andalucía-. Ellos no son nuevos ricos: ellos se hacen ricos, pero no son nuevos ricos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, esta es la cuestión, pero podemos seguir mirando el parámetro que a usted le dé la gana, si me da lo mismo. Compare usted, compare usted con lo que usted quiera, y no me venga usted con que si tal, que si cual. Mire, Fitur se ha contratado objetivamente por procedimiento concursal con todas las bendiciones. Se ha contratado por la Administración autonómica andaluza, como todas las administraciones del Partido Popular. Pero aquí, lo que se contrata se paga, y se paga, no con facturas falsas, con facturas reales. Esto es un hecho cierto, cierto, cierto.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y todos sabemos que eso se da aquí, pero no solamente eso. Podemos ver cualquier otro gasto que usted quiera decirme: gastos corrientes, gastos de personal, pago a proveedores. Estamos hablando, señor Ramos Aznar -si usted quiere hablar con rigor- de cómo gasta el dinero una Administración pública, de cómo lo gasta. Y le puedo decir -y puedo decirlo porque tengo datos objetivos- que la Junta de Andalucía es, con diferencia, la Comunidad Autónoma de España que hoy día mejor gestiona sus recursos: en personal, en Capítulo II, en Capítulo IV, en Capítulo VI, donde usted quiera, que más ahorra, que mejor paga, que menos debe. Y eso, podemos llamarlo como usted quiera, pero eso es austeridad, eso es austeridad. Y no me diga que no, porque los datos son absolutamente objetivos. Dígame usted cuánto debe la Comunidad Valenciana, cuánto debe la Comunidad de Madrid y cuánto debe Andalucía, cuánto tarda en pagar la Comunidad valenciana, cuánto tarda en pagar la Comunidad de Madrid y cuánto tarda en pagar la Comunidad andaluza. Dígalo usted aquí públicamente, tenga el coraje de reconocer lo que es real, y si no tiene ese coraje y lo que quiere hacer es lo que ha hecho hasta este momento, pues, dígalo: «Vengo a alborotar, vengo aquí a alborotar, no vengo a discutir, no vengo a dialogar, no vengo a razonar, vengo a meter un alboroto, porque me ha mandado mi jefe que haga un alboroto aquí y hable de despilfarro». Y eso es lo que ha hecho usted, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ustedes quieren volver al paro, despilfarro y corrupción. Lo último me parece que lo tienen muy difícil; lo del medio, absolutamente igual, y el paro es igual para todo el mundo. Por lo tanto, no vengan ustedes con sus estereotipos de siempre porque están ustedes en una estrategia en donde están pillados y, por lo tanto, no van a poder avanzar en ella.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en cuanto al Capítulo II, dice: «Hemos dicho al Gobierno central que rebaje el Capítulo II, y, al final, ha bajado 1.500 millones». Mire, el Capítulo II de las diferentes Administraciones tiene funciones muy distintas. No sé si usted sabe que la Sanidad, la Educación y los Servicios Sociales son el 90% del Capítulo II y que están, sin duda, en las Administraciones autonómicas y no en la Administración central. Nosotros, al hacer el presupuesto, congelamos, en términos absolutos, el Capítulo II, crecimiento cero. Bueno, Madrid lo subió al 5,8%, y estoy por ver que lo reduzca. La Comunidad de Madrid presentó unos presupuestos, incremento del Capítulo II, 5,8%; aquí, crecimiento cero. Pero usted dice: «Pero no, no lo hagan ustedes en Sanidad, en Educación». Bueno, es que lo que queda lo hemos rebajado hasta el 50% en algunas partidas, hasta el 50%. Sí, sí... No, no ponga usted esa cara. Mire usted, en información, divulgación y publicidad, el 50%; en atención protocolaria y representativa, el 50%; en información institucional, el 50%; en edición de publicaciones, el 25%; en otros gastos de programas de servicios generales, el 22%; en estudios y trabajos técnicos, y en gastos en mobiliario, vehículos y otros, el 20%, y en premios, concursos, certámenes, reuniones, conferencias, comunicaciones telefónicas, gastos de locomoción y dietas, el 15%. Eso estaba en el presupuesto. Claro, el presupuesto había que leérselo, había que estudiarlo y había que decir lo que dice el presupuesto, que usted no lo ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, cuando hable de gasto corriente, de Capítulo II, de gastos operativos, vea usted lo que dice el presupuesto: Educación y Sanidad no crecen tampoco, lo lamento, pero tampoco crecen; pero, en los gastos operativos del funcionamiento ordinario de los servicios comunes, reducimos hasta el 50%, hasta el 50%. ¿Se puede reducir más? Digo lo mismo de siempre, lo que le he dicho al principio: ¿Dónde? ¿Dónde y quién lo ha hecho? ¿Quién lo ha hecho? Porque, hombre, yo estoy por ver que otras comunidades autónomas lo hagan, porque nosotros, mire usted, en gasto corriente tenemos el 73% del gasto total, el gasto corriente, pero Valencia tiene el 86%, Valencia tiene el 86%; Madrid tiene el 84,1%. Tenemos menos gasto corriente y lo hemos hecho crecer menos, y resulta que los despilfarradores somos nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, señor Ramos Aznar, vamos a hacerlo, si usted quiere, todo con rigor. No voy a entrar en publicidad porque le podría dar datos que moverían a escándalo. Pero, mire, yo no voy a entrar en el «y tú más»; yo creo, sencillamente, o sinceramente, que la inmensa mayoría de los políticos son gente honrada y honesta, y desde las Administraciones tratan de hacerlo bien. Yo no voy a entrar en que «ustedes, los socialistas, o la izquierda, son nuevos ricos». No, mire usted, en esas cosas no voy a entrar. Yo creo que la mayoría de los que nos sentamos en esta Cámara estamos lidiando con cuentas públicas, siempre desde la pulcritud y la exactitud. Lo creo así, sinceramente, y llevo muchos años en política para saberlo. Ustedes tendrán sus problemas y nosotros los nuestros, pero, desde luego, lo que no le voy a consentir es que usted convierta a los socialistas en el chivo expiatorio de sus propias frustraciones, de sus propios problemas. Eso no lo voy a consentir. [Aplausos.] Y, cada vez que usted lo haga aquí, lo denunciaré, lo denunciaré y le diré que está mintiendo, no le voy a decir: «Y tú más». No voy a poner, ni siquiera, el ventilador. No voy a acusar a ningún juez. No voy a escudarme en nada. No voy a mentir como usted ha mentido aquí, en esta Cámara. No voy a hacer nada de eso. Le voy a decir que tenga la honradez de reconocer la realidad, y la honestidad intelectual de mirar el presupuesto y decir: «Es verdad, la Junta de Andalucía gestiona mejor y más austeramente que las comunidades autónomas gobernada por mi partido».</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vicepresidente Segundo del Gobierno, señor Griñán Martínez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, a continuación, tiene de nuevo la palabra el grupo proponente, el señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos, tiene exactamente siete minutos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Le decía al final de mi intervención, señor Griñán, que si quería usted abordar en serio en reducir lo que, sin duda, se puede reducir de esos presupuestos, porque es superfluo, y usted no lo ha desmentido aquí; si quiere usted que hablemos de controlar y plantearnos una política de sueldo para todos los altos cargos y todo el personal de dirección que competa a este Parlamento, o al Gobierno, o a la Administración autonómica, nosotros estamos dispuestos. Además, si quiere usted que hablemos de un plan de eficacia, de eficiencia y ahorro energético que consiga, también, un ahorro importante en la Administración, nosotros estamos de acuerdo en hablar también con usted. Si quiere usted que hablemos, también, de un plan de control y seguimiento de las inversiones y de las formas de contratación de los contratos de la Administración autonómica, como una garantía de cara a los ciudadanos y, además, como una forma de observar un principio de libertad de concurrencia y, además, de competitividad, porque, repito, tendrían capacidad de generar por las bajas unos recursos que se podrían emplear, también, en las políticas que, sin duda, son necesarias en estos momentos, cuenten también con nosotros. Si quieren ustedes plantear también, que me parece que no les gusta nada de nada, plantear, sin duda, también, una rebaja fiscal que es necesaria, a nuestro juicio, para aliviar la situación de las familias, planteando actuar en el Impuesto de Sucesiones y Donaciones, planteando el actuar en el acceso a la vivienda, planteando el actuar, a través del IRPF, en el fomento del autoempleo para jóvenes, parados o discapacitados..., si quieren ustedes plantear con nosotros ese tipo de medidas, llámenos, señor Griñán. Si quieren ustedes plantear también el darles una solución a esas familias andaluzas que tienen problemas no ya de llegar a final de mes, sino incluso de poder preservar lo que constituye su único patrimonio, que es la vivienda, porque no pueden hacer frente al pago de las hipotecas, llámenos también, señor Griñán, se lo digo de verdad. Pero llámenos para hablar en serio de estas cosas, señor Griñán. Llámenos para hablar en serio de estas cosas. Llámenos para sentarnos en una mesa y, desde luego, decir: ¿Dónde se puede meter el lápiz para ahorrar dinero? Yo no estoy diciendo, ni pongo en duda que usted pague más tarde o más temprano, o a mí me da igual, señor Griñán, cómo paguen Valencia, o Cataluña, o Madrid, o el País Vasco; a mí lo que me preocupa es Andalucía. Y usted negará lo que quiera hasta la saciedad, pero la crisis económica es más fuerte en Andalucía que en el resto del territorio. El número de parados en Andalucía es superior al del conjunto del resto de territorios de España, y eso es lo que debería preocuparle a usted, señor Griñán, y menos el discurso demagógico de pedirle al Partido Popular arrimar el hombro para salir de la crisis. El Partido Popular de Andalucía y su Presidente a la cabeza han puesto sobre la mesa, no una vez, varias veces, paquetes de medidas concretas, que servirían para producir un importante ahorro en las cuentas andaluzas y su cuantía, muy importante, ser puesta a disposición de Andalucía y de los andaluces, muy especialmente de los que se encuentran en peor situación, señor Griñán. Eso lo hemos hecho una y otra vez, y, una y otra vez, esas mismas propuestas que el Partido Popular de Andalucía y su Presidente a la cabeza han traído a esta Cámara, ustedes sistemáticamente las han rechazado.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no sigan en el discurso demagógico de pedirle a la oposición que arrime el hombro. Queremos arrimar el hombro, pero arrimar el hombre de verdad, arrimar el hombro para producir una austeridad que es necesaria en Andalucía en estos momentos. No se trata, señor Griñán, de gastar menos de lo que se ingresa -se lo decía antes-. Se trata de gastar de otra manera, que se llama austeridad, aplicando criterios de rigor, de control del gasto público superfluo, abandonando el lujo y abandonando el despilfarro, aunque no le guste escuchar lo que le estoy diciendo, y adecuar una estructura de la Administración basada en los funcionarios.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no se pueden reducir en un 50% los altos cargos? ¿Usted no confía en los propios funcionarios de la Junta de Andalucía para ocupar esos máximos escalones de la Administración? ¿Por qué no? ¿Porque no van a ser del Partido Socialista? Se lo pregunto así de claro. ¿Por eso ya no le gustan? Pues a lo mejor la solución, para empezar a abaratar, es eliminar esos altos cargos del Partido Socialista y confiar la gerencia y la administración de la autonomía a los funcionarios, que, sin duda, serán unos magníficos profesionales. ¿Por qué no se puede hacer así? Ahora, lo que no vale, señor Griñán, lo que no vale es su falta de aptitud. «He hecho lo que tenía que hacer». Exactamente lo mismo que decía el señor Solbes, que se ha convertido en una figura, en una estatua inmóvil que está esperando a que pase el tiempo, a ver si, pasando el tiempo, simple y llanamente, cambian las circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Las cuentas y la estructura de gastos de antes, señor Griñán, no vale en estos momentos necesariamente. Se ha demostrado que la estructura del gasto en Andalucía, señor Griñán, no ha servido para frenar la crisis económica, ni incluso las medidas que posteriormente ustedes han vendido a bombo y platillo. La espiral de paro sigue creciendo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hay que plantearse seguir tomando medidas, porque las medidas tomadas y la estructura del gasto de los Presupuestos de la Junta de Andalucía no han servido para corregir esta situación, y, por tanto, hace falta seguir metiendo la tijera. Y hay que seguir metiendo la tijera, señor Griñán, en todo aquello que es superfluo, que no afecta ni atenta a las políticas esenciales, fundamentalmente las sociales.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en época de crisis, señor Griñán, hay que abandonar las líneas o los esquemas que no han servicio para atajar la misma y plantear grandes reformas. También le ha planteado grandes reformas el Presidente del Partido Popular de Andalucía: también le ha planteado grandes reformas. Pero, para tener credibilidad en esas reformas, señor Griñán, ustedes tienen que empezar por reformarse a sí mismos. Eso en primer lugar: reformarse a sí mismos y, por tanto, convertirse en un ejemplo para esos andaluces a los que ustedes les están pidiendo un sacrificio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo esos andaluces a los que ustedes les piden un sacrificio van a confiar en ustedes, si ustedes son incapaces de predicar con el ejemplo poniéndose los primeros a la hora de compartir? Y eso se llama austeridad, ahorro, control del gasto y abandono de cualquier signo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, si empezamos por esto, no dude en llamarnos -acudiremos; se lo reitero-; si opta por exigir sacrificios a los demás abandonando el empezar usted por dar ejemplo, dando el sacrificio el primero -se lo repito, se lo reitero-, no cuente con nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate de esta comparecencia, corresponde la palabra al Gobierno. Su portavoz, el señor Vicepresidente Segundo, señor Griñán, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, esta segunda intervención suya creo que debería haber sido la primera, porque, si hubiera sido la primera, si usted hubiera intervenido de la manera como lo ha hecho ahora, encontraríamos incluso puntos de entendimiento. Lo que pasa es que usted ha venido aquí con una primera intervención prefabricada, porque el guión que le habían escrito era «toca hablar de despilfarro», y, verdaderamente, ha pinchado en hueso porque, efectivamente, es muy difícil acusar a la Junta de Andalucía de despilfarro. Y se lo digo sinceramente: es muy complicado.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, usted ahora nos ha hablado de que si es para mejorar la austeridad, mejorar el gasto público... Bueno, que les llamemos. Pero eso es lo que hemos hecho; llevamos ya dos reuniones con su gente... No, no, con ustedes, con ustedes. O sea, que les hemos llamado. Y, bueno, ayer estuvieron hasta las nueve de la noche, si no me equivoco, señor Gallego, ¿no? Hasta las nueve de la noche. Es decir... No, no pongamos ahora mismo chinitas en el camino, señor Ramos Aznar; no tratemos de decir que no vamos a ir a ningún sitio, porque yo creo que podemos llegar, podemos llegar al entendimiento. No voy a decir yo ahora mismo, aunque podría decirlo, que no es la mejor manera de llegar a un entendimiento, estando negociando y hablando en una mesa, mientras se viene a esta tribuna a hacer su primera intervención o hacer la proposición no de ley que tienen ustedes para mañana. Así no es la mejor manera de conducir un diálogo. Pero, en fin, cada uno debe ser responsable de sus propias iniciativas y de sus propios actos.</parrafo>
        <parrafo>Naturalmente que esta época es distinta a las anteriores, y naturalmente que la opción de gasto público no puede ser la misma hoy que la que era, por ejemplo, hace dos años. Pero eso lo sabemos todos. Precisamente, como lo sabemos todos, hemos adaptado la política de gasto al ciclo económico, y hemos hecho que, en la época de crecimiento, hayamos ahorrado para ahora tener una mayor capacidad de gasto y también un mayor nivel de endeudamiento. Pero eso es lo que hemos venido haciendo a lo largo de los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, eso también forma parte de la austeridad, porque usted debe saber que, en un momento como este, en un momento de crisis económica, lo que se demanda es más gasto público, y lo demandan prácticamente todos los ciudadanos. Y podemos llegar a mayor gasto público con un nivel de endeudamiento, que tenemos ahora mismo, muy bajo. Lo hemos hecho, lo estamos haciendo y lo vamos a seguir haciendo. Por lo tanto, si es un diálogo como el que usted me ha ofrecido en su segunda intervención, pues lo podemos mirar.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el número de altos cargos. Yo se lo diría también en relación con lo que es el territorio andaluz. Estamos hablando de ocho provincias, la comunidad autónoma de una dimensión determinada, las competencias asumidas... Es decir, eso es lo que tendríamos que mirar. Yo, desde luego, no me voy a comparar, por ejemplo, el número de consejerías que tiene Andalucía con el que tiene Murcia, porque es que Murcia tendría cuatro veces más que Andalucía. Si comparamos en términos reales, Murcia tendría cuatro o cinco veces más. No se puede hacer esa comparación si no la ilustramos también con los datos relativos a población, territorio y competencias asumidas. Pero podríamos hablar también de eso.</parrafo>
        <parrafo>¿Funcionarios? Mire, yo no sé... No lo he preguntado, ¿eh?; allí donde he ido, nunca he preguntado si mis colaboradores tienen o no el carné del partido: no lo pregunto.</parrafo>
        <parrafo>El otro día decía en esta tribuna el señor Arenas que, cuando llegó al Ministerio, mantuvo cuatro altos cargos que yo tenía. Y lo decía como mérito suyo. Sería mío el mérito, ¿no?; sería mío en el sentido de que medí la objetividad, competencia y cualificación de esos altos cargos. Quiso quedarse con más. Lo que pasa es que algunos dijeron que no, porque -sí- su opción política era diferente. Pero yo no nunca lo he medido. Y usted, si conoce a la gente que ha trabajado, a mis colaboradores, sabrá que son de una competencia enorme, y de una enorme cualificación. No se nombra a alguien simplemente porque tenga un carné -se lo digo yo, señor Ramos Aznar-, ni porque sea un amigo: se nombra porque tiene la competencia y la cualificación adecuadas para ese cargo. Yo creo que eso lo hemos hecho todos, entre otras cosas porque es lo inteligente. Lo inteligente es ganar unas elecciones haciendo bien el trabajo, y, desde luego, con gente que no trabaje bien, no se ganan las elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Y termino con esa apelación que hacía usted a que nos reformáramos.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, yo se lo voy a decir con sentido del humor: Si una oposición que ha perdido siempre le dice a un partido político que ha ganado siempre que cambie y se reforme, lo lógico es no hacerle caso.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

