<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>61</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 34</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Enseñanza superior, Málaga, Presupuesto de investigación, Universidad, Investigación universitaria</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000502</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000502. Pregunta oral relativa a los recortes presupuestarios a investigadores de la Universidad de Málaga (UMA) (pág. 47).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pasamos entonces a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a los recortes presupuestarios a investigadores de la Universidad de Málaga. Para formular la misma, en nombre de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía tiene la palabra el señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la comunidad investigadora de la Universidad de Málaga, un colectivo de más o menos dos mil cuatrocientas personas y doscientos setenta grupos de investigación, ha visto con preocupación el recorte que en los Presupuestos Generales de 2010 se ha impuesto al Ministerio de Ciencia e Innovación, y que, en el caso de la Universidad de Málaga, supone un recorte para estos grupos, aproximadamente, de un 15% -unos dos millones de euros-, y esta realidad les lleva a la preocupación por la posible desaparición de una parte de estos grupos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso queríamos que nos valorara esta noticia, que ha sido ampliamente difundida en la provincia de Málaga, y nos dijera cómo vamos a garantizar la continuidad de todos los grupos en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Innovación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Su pregunta se refiere claramente a los Presupuestos Generales del Estado. Le recuerdo que estamos en Andalucía y mis competencias son las correspondientes al Gobierno de la Junta de Andalucía. Pero, en cualquier caso, le traslado también nuestra preocupación por esos comentarios, y también le digo que en este momento se están debatiendo las enmiendas a la totalidad del texto de la Ley del Presupuesto General del Estado y, por tanto, a partir de ese momento, los diputados y senadores podrán tener información, y yo lo emplazo a que hable usted también con sus diputados y senadores para que le faciliten más información, concluyendo también, por tanto, que todavía no se ha aprobado esa ley, y ayer, concretamente, pudimos conocer que van a introducirse enmiendas que van a mejorar la consignación presupuestaria en I+D+i del Ministerio de Ciencia e Innovación.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, sí le quiero decir que, en relación a mis competencias, las del Gobierno de Andalucía, la Universidad de Málaga ha recibido 33,5 millones de euros dirigidos a proyectos de excelencia y proyectos de investigación; en concreto, de estos 33,5 millones de euros, se han financiado, estamos financiando en este momento en la Universidad de Málaga, 215 grupos de investigación, con 23 proyectos de excelencia, tres de ellos motrices, dos proyectos de aplicación del conocimiento y 109 actividades científicas entre congresos, publicaciones y estancias en el extranjero y fuera de Andalucía, así como la incorporación de investigadores a los programas Ramón y Cajal.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, recordarle que la financiación que el Gobierno de Andalucía cada año manda a la Universidad de Málaga llega a los 185 millones de euros, a los que hay que añadirles 78 más de un plan plurianual de inversiones que está ejecutado en este momento al 95%.</parrafo>
        <parrafo>Por último, recordarle que los compromisos de I+D+i de este Gobierno se van a cumplir, se están cumpliendo, y nunca como hasta la fecha los investigadores de Málaga, de su universidad, habían contado con tantos recursos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No le quepa duda de que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida ha metido una enmienda: también desde Málaga lo hemos hecho. Me congratulo si el Partido Socialista ha hecho lo propio, porque lo que es innegable es que el Ministerio de Ciencia e Innovación ha sufrido un recorte importante.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de sus competencias. No sé si hoy no es su competencia. Usted sí ha dicho públicamente que el recorte que exista de Madrid hará todo lo posible por complementarlo desde aquí.</parrafo>
        <parrafo>De todas maneras, si de los actuales grupos de investigación desaparece uno de cada tres en Andalucía, supongo que eso ya será o formará parte de sus competencias, o al menos de su preocupación.</parrafo>
        <parrafo>Ahora mismo hay un 28% de estos grupos de investigación en Málaga que tienen que ver renovado su proyecto en 2010, señor Consejero. ¿Serán estos los que se queden tirados? Porque sabemos que estos grupos tienen un 50% de financiación del Estado, un 20% de la Junta, un 20% de la Unión Europea y un 10% que procede del capital privado, y el Presidente Griñán ha dicho esta mañana, en respuesta al portavoz de Izquierda Unida, que destinarán más dinero al I+D+i en Andalucía. Se trata de, además, una apuesta, con la cual se les llena la boca: el cambio del modelo productivo. Y nosotros nos preguntamos si dejar tirados a los investigadores, a los jóvenes investigadores, en este caso de la provincia de Málaga -pero se van a ver afectados en el conjunto de Andalucía-, es la mejor manera de favorecer este cambio productivo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, le pediría que no se ande por las ramas y nos diga si, en caso de no prosperar las enmiendas de Izquierda Unida -lo sé seguro, del Partido Socialista me dice usted que también han hecho lo propio-, si vamos, desde Andalucía, a poder contribuir para que ni un solo grupo de investigación se quede en la cuneta.</parrafo>
        <parrafo>Así que espero que ese compromiso lo manifieste aquí de una manera más explícita, para que puedan, por lo menos, tener una viabilidad de futuro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Innovación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Le quiero recordar que, además, no solo en términos económicos hay que analizar el apoyo a los investigadores andaluces. Le quiero recordar que hay un convenio colectivo para el personal docente investigador que ha aportado solución a derechos que se reivindicaban de manera histórica y que lo hemos hecho en Andalucía por primera vez. Por tanto, estabilidad y, también, compromiso con los investigadores.</parrafo>
        <parrafo>Decirle con claridad que ningún proyecto de investigación de la Universidad de Málaga o de cualquiera otra de las diez universidades públicas andaluzas se va a quedar sin la financiación de sus proyectos de investigación. Eso es así de claro. Y yo, además, le apelo a que sea riguroso...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bueno, pues que sea riguroso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

