<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>28</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 16</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Mejora de la vivienda, Política de vivienda, Rehabilitación de edificios, Vivienda, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-08/APP-000153</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APP-000153. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, a petición propia, a fin de informar sobre la rehabilitación de viviendas en Andalucía (pág. 6).</extracto>
    <proponentes>A petición propia</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, vamos a comenzar esta sesión plenaria convocada para el día de hoy y mañana. Y lo hacemos con el punto primero del orden del día: comparecencia del excelentísimo señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, a petición propia, a fin de informar sobre la rehabilitación de viviendas en Andalucía. Para ello, en primer lugar, tiene la palabra el señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Espadas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco hoy a petición propia para informar sobre la política de rehabilitación en Andalucía en esta mi primera comparecencia a petición propia en el Pleno de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Ordenación del transporte, vivienda, rehabilitación y suelo son las líneas básicas de actuación que conforman las competencias de la Consejería que me honro en dirigir en esta legislatura. Cada una de ellas no es, ni mucho menos, un compartimiento estanco, sino, muy al contrario, se trata de vasos comunicantes que deben analizarse desde un enfoque integral, para conseguir conformar una política pública coherente, con la mejor satisfacción del interés general y con una adecuada e inteligente, diría yo, gestión de los recursos naturales que conforman nuestro capital físico.</parrafo>
        <parrafo>La rehabilitación urbana ha ido ganando peso a lo largo de los últimos años hasta convertirse en una parte fundamental de la política de ordenación urbanística y de vivienda de las administraciones públicas, y, desde luego, en el ámbito de sus competencias, de la Junta de Andalucía. No solo es lógico, sino que, además, es acorde con el impulso de las políticas de sostenibilidad urbana y mejora de las condiciones de vida de los ciudadanos, que han ido ganando terreno en estos años, también en la dedicación de los recursos públicos para hacer de nuestras ciudades entornos cada vez más habitables.</parrafo>
        <parrafo>El crecimiento insostenible del mercado inmobiliario español en la última década nos ha llevado a edificar más de seiscientas mil viviendas anuales -en Andalucía, ciento veinticinco mil-, cuando el ritmo de creación de nuevos hogares se cifraba en torno a los cuatrocientos mil -en Andalucía, entre ochenta y noventa mil-. Es evidente que no hemos construido viviendas para satisfacer las necesidades de los ciudadanos, por cuanto la defendida liberalización del suelo del Gobierno del señor Aznar nos ha llevado al resultado contrario al que él nos anunció. Jamás hubo en España más suelo disponible para urbanizar y jamás alcanzó el mismo un precio más alto, y, con él, la vivienda, por lo que en ningún lugar del mundo se ha construido tanto en tan poco tiempo. Y, a pesar de ello, el volumen de personas que no pueden acceder a una vivienda no ha parado de crecer, hasta convertirse en un problema social de primera magnitud.</parrafo>
        <parrafo>Mientras tanto, también los años han pasado para el parque residencial existente, el que no se ha construido teniendo en cuenta criterios tan cualificados como los que hoy son exigibles a través del Código Técnico de la Edificación. Esa es la ciudad construida, la ciudad consolidada, en la que se asienta nuestra trama urbana, compleja, diversa, pero enormemente rica, y en la que -estoy convencido- debemos invertir todo nuestro esfuerzo en los próximos años. ¿Por qué no aprovechar todas las oportunidades que nos brinda la regeneración del tejido urbano, frente al uso expansivo y excesivo de suelo, que, si no está justificado, solo nos conduce a necesitar cada vez más medios de transporte para llevar a cabo las tareas más cotidianas de nuestra vida? Crecer hacia adentro, cualificar nuestro suelo y sus edificaciones, apostar por la ciudad compacta, compleja, que relaciona hogar, ocio y trabajo. Hacer ciudad no es, señorías, construir urbanizaciones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, invertir recursos en la rehabilitación de nuestros cascos históricos, en la mejora estructural de los edificios deteriorados, en la eficiencia energética y la accesibilidad, o en la renovación urbana de los barrios más degradados de nuestras ciudades, debe ser para nosotros una prioridad política. Es rentable y eficiente económicamente; genera mucho empleo, nuevas actividades económicas asociadas a la recuperación de espacio, y, sobre todo, llega a muchos ciudadanos, con nombres y apellidos, cuyo nivel de renta no les permite la mejora continua que requeriría la conservación de ese patrimonio urbano en condiciones dignas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, debemos considerar la rehabilitación como un pilar fundamental del objetivo más amplio de facilitar el acceso a una vivienda digna y asequible, y hacerlo, además, en condiciones de calidad, de accesibilidad, sostenibilidad e integración en su espacio físico. No debemos olvidar que partimos, además, de una línea de actuación con una importante demanda social. El Instituto Nacional de Estadística, en una reciente encuesta de calidad de vida, decía que el 12,4% de los habitantes de Andalucía no está satisfecho con su vivienda, y el 26% de los andaluces que cambiaron de vivienda lo hicieron por motivos relacionados con la misma. Pero, además, el avance hacia un desarrollo económico más sostenible otorga nuevas dimensiones a la rehabilitación, permitiendo la reducción del consumo de suelo, del consumo energético de los edificios y, por supuesto, la generación y mantenimiento del empleo que lleva a cabo.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, son más de sesenta y cinco mil empresas las dedicadas directamente a la construcción, reformas y mejora de la vivienda, que emplean a más de cuatrocientos mil trabajadores, y mensualmente son más de seiscientas las nuevas licencias de obra concedidas por los ayuntamientos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para que se hagan una idea, en España, del orden del 31% del sector de la construcción se dedica a la rehabilitación, frente a otros países de la Unión Europea, que llegan a alcanzar cantidades superiores al 40%.</parrafo>
        <parrafo>La apuesta por la rehabilitación es una de las líneas de actuación prioritarias de la Junta en materia de vivienda. Y además ha ido creciendo de una manera exponencial en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Si hacemos memoria, las primeras actuaciones de rehabilitación se llevaron a cabo en 1984, a pocos años del nacimiento de la Junta. Entonces, las actuaciones se concretaban en el entorno de unas 1.900 viviendas, un número que, para que se hagan una idea, ha ido creciendo de una manera geométrica hasta alcanzar las 135.000 actuaciones que proponemos como objetivo para el Plan Concertado de Vivienda 2008-2012. El esfuerzo inversor necesario para ello asciende a más de 180 millones de euros solo en 2008, lo que supone un 20% del presupuesto destinado a las políticas de vivienda. El IV Plan de Vivienda, el plan que hemos terminado el pasado año, ha supuesto más de 700 millones de euros dedicados a rehabilitación.</parrafo>
        <parrafo>Y no debemos olvidar que detrás de cada dato frío hay una familia que ya dispone de un ascensor en su bloque de viviendas, que ha podido acometer reformas en su fachada o que ha recuperado la casa en la que siempre vivió como una vivienda digna y de calidad. Porque el espectro de ciudadanos que han podido disfrutar de las ayudas de rehabilitación es muy amplio y no se ha beneficiado solo a un perfil económico concreto, a una esfera determinada de ciudades y pueblos.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, los programas de rehabilitación, sin duda, han priorizado las rentas más bajas y los colectivos más perjudicados, cumpliendo una importante labor social en lugares muy concretos y que a ustedes les sonarán perfectamente: el Albaicín, en Granada; el Polígono Sur, en Sevilla; el centro histórico de Cádiz, o la barriada de El Puche, en Almería, por darle solo algunos ejemplos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, centrémonos en el actual marco: el Plan Concertado de Vivienda 2008-2012. En su desarrollo se prevé la ejecución de 135.378 actuaciones, que movilizarán recursos por más de 1.100 millones de euros. La política de rehabilitación de la Consejería en este plan se ha articulado a través de distintos programas, y estos programas han evolucionado atendiendo a las distintas necesidades que se han ido planteando a lo largo de los diferentes planes concertados. Pero, en la actualidad, podemos diferenciar dos tipos de programas: por un lado, los que se dirigen a la rehabilitación interior de viviendas, y, por otro, aquellos que van dirigidos a la rehabilitación de elementos comunes de edificios o a los bloques de viviendas. En el caso del primero de ellos, de los dedicados a la rehabilitación de viviendas, tenemos cuatro programas, con diferentes inversiones.</parrafo>
        <parrafo>El Programa, en primer lugar, de Transformación de la Vivienda, que tiene una doble finalidad de intervención física y social, y que se dirige a familias con muy pocos recursos cuyas necesidades de rehabilitación son muy elevadas al no cumplir las viviendas unas condiciones, en algunos casos, mínimas de habitabilidad. Este programa se ha reforzado enormemente en el nuevo plan con un aumento considerable de las ayudas e incrementos que rondan el 24%. Se pasa de 23.000 euros a 30.000 euros por vivienda.</parrafo>
        <parrafo>El Programa de Rehabilitación Autonómica, el segundo de ellos, actúa en aquellos municipios que lo solicitan y sean declarados como Municipios de Rehabilitación Autonómica. En estos momentos, hay en torno a cuatrocientos municipios. Se dedica, fundamentalmente, a la realización de pequeñas intervenciones de conservación y mejora de las viviendas que cuentan con un presupuesto máximo de ejecución de unos 18.000 euros, y se dirigen, fundamentalmente, a mejorar elementos estructurales: cubiertas, remozado de fachadas, mejora de la habitabilidad, instalaciones interiores, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, el tercer programa, un nuevo programa dentro de este plan concertado, es el Plan de Rehabilitación Individualizada de Viviendas. Una vez aprobada la orden de desarrollo del plan, que se publicó el pasado 26 de noviembre, va a empezar a dar sus frutos a lo largo de 2009. Y este programa ha ampliado el espectro de la población a la que se dirige hasta aquellos que lleguen a ingresos no superiores a 5,5 el IPREM. Y, por tanto, va a permitir atender solicitudes de rehabilitación en municipios que no se hayan declarado de rehabilitación autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Por último, el Programa de Adecuación Funcional Básica de Viviendas, que nació en el marco del Plan de Apoyo a las Familias Andaluzas, se orienta a actuar, sobre todo, sobre viviendas para personas mayores de 65 años o que tengan algún tipo de discapacidad. Son pequeñas ayudas que, para que tengan una idea, aproximadamente en el 90% de los casos se han destinado a algo tan básico como cambiar bañeras por placas de ducha para estas personas mayores. Ha tenido una demanda enormemente elevada.</parrafo>
        <parrafo>El segundo bloque de programas de rehabilitación, el dedicado a los elementos comunes de los edificios, tiene a su vez tres subprogramas.</parrafo>
        <parrafo>El primero de ellos, la rehabilitación de edificios, que da ayudas a las comunidades de propietarios para la rehabilitación de sus elementos comunes: ascensores, contadores, escaleras, instalaciones eléctricas o saneamiento, aunque en torno al 80% de las actuaciones son para la primera de ellas, en concreto la instalación de ascensores en aquellos edificios que no lo tenían.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, el Programa de Rehabilitación Singular, que se desarrolla a través de la Empresa Pública de Suelo de Andalucía, y constituye una puerta abierta para la definición de nuevas actuación de desarrollo del plan y, sobre todo, que se concreta en la rehabilitación de locales comerciales.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, la rehabilitación arquitectónica de edificios de interés, en las cuales hemos atendido a la conservación y al mantenimiento de un patrimonio en muchos casos desconocido y, sin duda, de indudable valor. Un importante volumen de las actuaciones del plan se articula a través de las áreas de rehabilitación de barrios y de centros históricos que, tomando como modelo el centro histórico de Cádiz, ha desarrollado una línea de actuación enormemente importante que ha supuesto también la dinamización, la diversificación y la consolidación de un tejido productivo asociado a la mejora de esas viviendas.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos, señorías, existen más de 40 áreas de rehabilitación de barrios y de centros históricos en toda Andalucía, que abarcan actuaciones tan diversas como la intervención integral que se lleva a cabo en el Polígono Sur en Sevilla, o aquellas específicas como las de la barriada de La Chanca en Almería, el Albaicín en Granada, o, por ejemplo, centros históricos, como les decía, en Cádiz, Úbeda, Baeza o Arcos de la Frontera. Las obras que se acometen desde la Consejería son, por tanto, de diversa índole, de diverso alcance, pero todas ellas, sin duda, de enorme importancia para los vecinos que las habitan. Pequeñas reformas de vivienda, rehabilitaciones integrales de edificios y, en algunos casos, proyectos de reurbanización, con actuaciones incluso sobre alumbrado público, espacios públicos o soterramiento de líneas de alta tensión. Todas ellas, sin duda, persiguen un objetivo social de conservación de la población existente, de mantenimiento y consolidación de esa población en donde han vivido siempre.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sin duda, en unos momentos, como los actuales, de pérdida de empleo, principalmente en el sector de la construcción, es importante destacar que la rehabilitación requiere, además, una mayor cantidad y diversidad de mano de obra, si cabe, que la construcción de obra nueva. Y por eso, con menor gasto que en el caso de la obra nueva, la rehabilitación consigue generar un mayor volumen de empleo. De forma que se estima que por cada 20.000 euros de inversión en rehabilitación se genera un puesto directo de mano de obra más otro inducido. Se trata, al final, de actuaciones que con pequeña cuantía algunas de ellas -por ejemplo, las de rehabilitación autonómica-, pueden llegar a generar algunas de ellas ocho puestos de trabajo en una sola actuación, y en otras de mayor cuantía, sin duda, muchos más. Empleo, además, cualificado en algunos casos, empleo que requiere de actividades formativas y de un apoyo como el que se está prestando desde la Consejería de Empleo en estos momentos difíciles en los que, sin duda, tenemos que reorientar a desempleados de este sector hacia otras líneas de actividad también, además de las que venían desarrollando.</parrafo>
        <parrafo>Además, a través de las políticas de rehabilitación se da respuesta a otras demandas sociales mediante programas de integración social en coordinación con otras Administraciones y Consejerías de la Junta de Andalucía. En este sentido, son de destacar las actuaciones encaminadas a la defensa de víctimas de violencia de género, drogodependientes, población reclusa, inmigrantes, familias desestructuradas, apoyo a emprendedores, fomento de la actividad productiva, etcétera, que, sin duda, tienen una atención preferente en cada uno de estos programas específicos en barriadas o en zonas especialmente deprimidas.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría igualmente, señorías, también detenerme en algunos ejemplos concretos, por dibujar sobre el territorio de Andalucía algunas de las actuaciones en esta materia que, sin duda, tienen especial calado. Por ejemplo, en la provincia de Granada, durante 2008, se ha hecho un esfuerzo enormemente importante, concentrando el 50% de las inversiones en transformación de infravivienda en las casas cueva. Yo creo que es un buen ejemplo de lo que les decía respecto a la importancia de estos programas. Igualmente, en Almería, en barriadas históricas como La Chanca, en donde hay un claro y especial compromiso de intervención por parte de los distintos departamentos de la Junta de Andalucía y, evidentemente, un objetivo, en definitiva, de inserción sociolaboral de la población residente. También en El Puche, en Almería, con una inversión importante, o en barriadas como La Piñera o El Saladillo, constituidas por edificaciones típicas de los años sesenta y setenta, que requieren soluciones del tipo de las de rehabilitación de edificios en gran medida. También en Málaga, barriada de Los Asperones, donde la Junta de Andalucía y el Ayuntamiento de Málaga tienen..., sin duda, tenemos, un gran reto. O en Huelva, en la barriada Marismas del Odiel, donde se complementan proyectos de viviendas con obras importantes de urbanización. En Sevilla, en el Polígono Sur, donde se han realizado obras de urgencia para la mejora de zonas comunes en los edificios más deteriorados, y también en un porcentaje amplio de bloques, que se están rehabilitando. En Córdoba, en la barriada San Martín de Porres, donde, en colaboración con el Ayuntamiento, desarrollamos todos estos programas de los que les venía hablando.</parrafo>
        <parrafo>Pero, igualmente, en relación con los cascos históricos, sin duda, ya hemos mencionado Cádiz, pero no dejemos atrás municipios Patrimonio de la Humanidad -Úbeda, Baeza-, o actuaciones como las del puente romano de la ciudad de Córdoba, o Ayuntamientos como el de Algodonales, en Cádiz. Yo creo que son actuaciones que merece la pena continuar, que merece la pena extender al resto del territorio y que, sin duda, significan fortalecer el patrimonio arquitectónico de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>El actual plan -y voy terminando- recoge también una serie de mejoras de agilización en todo lo que significa la gestión y ejecución de estos programas. Se trata de dar, por ejemplo, mayor agilidad a la concesión de ayudas, al quedar exonerados los solicitantes -en caso de rehabilitación a las familias con ingresos por debajo de 2,5 el Iprem- de acreditar, por ejemplo, el estar al corriente de impuestos o pagos a la Administración. Se trata, por ejemplo, de la regulación de nuevos programas, como los que le decía con anterioridad, de rehabilitación individualizada de viviendas. O, por ejemplo, también la transformación del programa de Infravivienda, en este caso con ayudas mucho más ágiles y rápidas. También con un incremento de la cuantía de las mismas, elemento que en este Parlamento se me ha trasladado en diversas ocasiones.</parrafo>
        <parrafo>En el desarrollo de esta legislatura tendremos oportunidad, cuando se debata en esta Cámara la ley..., el proyecto de ley de derecho a la vivienda, de ver en qué medida la rehabilitación, la política de rehabilitación se constituye en un elemento, en un eje vertebrador muy importante para las políticas de vivienda que queremos desarrollar desde Andalucía. ¿Y por qué? Pues, fundamentalmente, porque la vivienda es entendida no solo como el recinto físico donde se habita, sino también como el conjunto de dotaciones y equipamientos que deben estar a disposición del ciudadano. Debemos incorporarlos, atendiendo criterios y parámetros de sostenibilidad y de eficiencia. Y por eso nos proponemos desde la Consejería que en esta legislatura las políticas de rehabilitación sean también políticas que contribuyan a mejorar la eficiencia energética, la sostenibilidad, en definitiva. Creemos que la aportación que esta Consejería debe hacer al compromiso del Gobierno andaluz del Plan Andaluz por el Clima deberá llevar a cabo actuaciones concretas en materia de lo que hemos dado en llamar edificación y rehabilitación inteligente, un programa que denominaremos Programa Edificante, que impulsará nuevos conceptos en el sector residencial andaluz, para estimular un desarrollo eficiente y sostenible del mismo, que permita un uso más inteligente del territorio y de nuestras ciudades.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, queremos seguir avanzando en la mejora de las condiciones de habitabilidad de las ciudades andaluzas y la salud en nuestros centros de trabajo. Debemos intentar mejorar, revitalizar, recuperar el tejido urbano consolidado, a través de la introducción, por ejemplo, de mejoras en el comportamiento térmico del envolvente de edificios, en la instalación de energías renovables, en la mejora de la accesibilidad, en la reducción de la dependencia o en la reducción de la factura energética, así como, por supuesto, de las emisiones de CO2. Si así lo conseguimos, sin duda los ciudadanos nos lo agradecerán, pero, además, seremos más eficientes desde el punto de vista económico. Para eso también tendremos nuevas ayudas, en este caso en el marco de las que se están adoptando muy recientemente. El Plan Español para el Estímulo de la Economía y el Empleo prevé, por ejemplo, un fondo de 120 millones de euros para la rehabilitación de viviendas, recientemente aprobado. Y el Programa de Transición al Empleo, aprobado ayer por el Consejo de Gobierno, que también prevé una inversión específica para este tipo de actuaciones, que desarrollaremos en los próximos meses. Estamos hablando de rehabilitación y mejora de espacios destinados a suelo empresarial o a instalación de empresas, construcción y mejora de instalaciones y servicios básicos a los ciudadanos, eliminación de barreras, etcétera. Sin duda, una nueva inyección económica que viene a sumarse a las anteriores, también al Plan Estatal de Vivienda, que se aprobará en este mes y que nos permitirá disponer de los recursos económicos necesarios para acometer estas políticas con suficiente solvencia.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias. Muchas gracias, señor Consejero Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
        <parrafo>Y, para fijar posiciones, comenzamos por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Y, en este caso, su portavoz es el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, es de sabios rectificar. Y yo creo que usted, si tuviera la modestia suficiente -y es buena la modestia en política-, debiera reconocer que su modelo urbanístico, en estos veintiséis últimos años, ha fracasado de una manera palmaria. Y ha fracasado por una razón elemental: porque ustedes han descansado en el mercado, han descansado totalmente en el mercado, y han metido a la vivienda y al suelo en convertirlo en una mercancía regida por la ley de la oferta y la demanda. El resultado de esa política, apoyada en el mercado, da como resultado un urbanismo insolidario, insostenible, corrupto, que no ha sido capaz de darle vivienda a quien más necesita esa vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Su fundamentalismo ha llevado a un resultado que también es clarísimo: que hay 350.000 familias sin vivienda, o que viven en infraviviendas, o que viven en núcleos de chabolas en las grandes ciudades, y, por otra parte -usted mismo lo ha dicho-, se han construido más viviendas que en ninguna otra parte: 633.000 viviendas vacías. En Sevilla, más de cincuenta mil viviendas vacías.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, ¿por qué sucede ese fracaso? Ese fracaso sucede porque ustedes apuestan, siguen creyendo en esa filosofía que ha fracasado y ustedes no han terminado de reconocer. Dijeron que no había crisis, y yo creo que la cataplasma que ustedes presentan con su nuevo plan 2008-2013, ¿no?..., 2008-2012, pues, realmente, se sigue basando en la misma idea, es decir, se sigue basando en su fe ciega en el mercado. Usted sigue poniendo su plan, de nuevo, ¿en manos de quién? En manos de la empresa privada, en manos de las grandes inmobiliarias que han robado y especulado cuanto han querido. Ponen ustedes su plan en manos, señor Consejero, de cuatro bandidos, perdóneme usted la expresión. De quienes han robado y especulado con una necesidad.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, ustedes, en plena crisis económica, en lugar de recurrir a una financiación pública, recurren a una financiación privada. Y los bancos, señor Consejero, no prestan dinero en momentos de crisis, usted lo sabe. Mucho menos a los ayuntamientos, que estamos en bancarrota. Y a los particulares tampoco. Entonces, ¿a quiénes les prestan dinero? Le tendrían que prestar a usted, pero ustedes no han querido que se lo presten a ustedes o crear un banco público para la financiación de empresa pública, en este caso de vivienda pública. Siguen apoyados también en el otro elemento, y yo creo que los bancos son los grandes cuatreros de nuestro tiempo. Eso sí, muy legales, por supuesto.</parrafo>
        <parrafo>Y nos parece que con esa filosofía se tenía que fracasar, que hace falta un nuevo modelo. Y en ese nuevo modelo, que ustedes no se han atrevido a poner en marcha, hace falta, claramente, atacar un punto. Porque, ¿la corrupción en qué se ha centrado, señor Consejero? Sobre todo en el suelo, compraban suelo baratísimo rústico, se ponían de acuerdo con el ayuntamiento de turno, recalificaban... Ahí estuvo la gran corrupción. Pero yo no veo por ninguna parte en su modelo algo que ataque la gran corrupción, que es la del suelo. Usted no evita esa corrupción, porque yo no veo que usted toque el punto central del edificio de la corrupción. La otra corrupción ha sido la de..., bueno, construir más caro... Han reconocido que un 35% más caro de los costes de producción; lo han reconocido públicamente las grandes empresas. Y la otra la de compro vivienda ya construida y la revendo -porque me deja más el dinero que en el banco- cuatro veces más cara. Ustedes no han abordado nada de eso en su plan. Y yo estuve debatiendo ayer con usted, creo, si no me falla la memoria, del tema del alquiler de viviendas. ¿Dónde está el alquiler público? Yo no vi su plan descansando ahí.</parrafo>
        <parrafo>Pero nosotros aquí vamos a hablar hoy de rehabilitación -y yo también con usted, Consejero, pero creía que era necesario este preámbulo-, rehabilitación. ¿Qué problemas tiene la rehabilitación de viviendas?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el primer problema que tiene es que no está dotado su plan económicamente de manera suficiente; yo creo que haría falta multiplicar casi por cuatro su actual proyecto. ¿Por qué? Pues porque usted va, por ejemplo, a El Aljarafe, y ve usted que el 25% de las viviendas están vacías, que los centros de las grandes ciudades y los barrios que se construyeron en los años cincuenta están que necesitan ser rehabilitados casi en su totalidad, o habrá que derribarlos, porque son infraviviendas, señor Consejero, y con los dineros que usted tiene no puede emprender esa tarea.</parrafo>
        <parrafo>El segundo defecto que tiene su plan de rehabilitación es que también recibe poco dinero quien va a ser el que rehabilite su vivienda. Ustedes, en el plan que tienen, dan siete mil euros máximo, y ahora... Siete mil euros, siete mil euros máximo. Eso es lo que dan, no dan más, ¿eh?, no dan más en su plan autonómico, no dan más. Bueno, ahora me lo explica.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, usted ahora, en el nuevo plan, lo van a subir de siete a nueve, de siete a nueve. Pero ni con siete ni con nueve, señor Consejero: con eso no se pueden hacer obras estructurales serias y con eso hay miles de viviendas en Andalucía que no se pueden rehabilitar.</parrafo>
        <parrafo>Tiene más problemas su plan. El otro problema es si este plan es para ricos o es para pobres. Yo tengo la duda. ¿Por qué, señor Consejero? Le voy a poner un ejemplo muy elemental.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe, señor Consejero, que, cuando un pensionista pide una rehabilitación de una vivienda y cobra 327 euros; usted sabe que, como es una pensión baja, tiene un siete mil euros para rehabilitar su casa, porque se le está cayendo, inmediatamente la Seguridad Social, que es muy rápida para los pobres -digo para quitarle a los pobres: es muy rápida-, va y le quita los 150 euros, y hay un montón de familias de pensionistas que no quieren rehabilitar su vivienda porque tienen miedo -y eso en los pueblos es tremendo- a que le quiten la pensión, porque le han retirado la parte complementaria.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, la financiación que ustedes dan... Usted sabe que financian al... Ustedes dan el primer 50%, cuando la obra está al 50, y luego el 50% restante, pero usted sabe la lentitud, usted sabe la lentitud tremenda. Entonces, esa lentitud hace que, desgraciadamente, se tarde hasta dos y hasta tres años en la rehabilitación, con lo que la persona que ha hecho su vivienda, que la tiene que ir haciendo por delante, que no tiene medios, tiene que pedir un préstamo por fuera, o tiene que pedir dinero a familiares, o el polvero o el otro está todos los días detrás de esa persona, y usted tiene que saber eso.</parrafo>
        <parrafo>Luego, otro defecto que tiene tremendo es su burocracia infinita.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé, señor Consejero, si usted, o quien diseñó este modelo de rehabilitación, estaba pensando en la duquesa de Alba. Hombre, lo digo, como ustedes la declararon Hija Adoptiva, digo: a lo mejor es por eso. Hija Predilecta. O en alguno de sus asesores. Porque, mire usted, señor Consejero, tiene tanta dificultad para una persona normal, que no tiene medios, rehabilitar su vivienda... La burocracia ha ido creciendo; ha ido creciendo ¿de qué manera?</parrafo>
        <parrafo>Le voy a poner un ejemplo. Se llama Rosario Jurada, tiene 74 años, analfabeta. Su marido, Juan Tejada, analfabeto. Llegan los arquitectos que ustedes contratan. Ella quiere hacer equis: no le hacen ningún caso. Tiene que ser lo que los arquitectos dicen. La mujer hace su vivienda, el arquitecto municipal comprueba que aquello está bien hecho, pero que no es exactamente lo que el arquitecto dice. ¿Qué es lo que ha pasado? Que a la mujer le dicen ahora que no le dan dinero. Y yo digo que el autoconstructor tiene que ser el que decida qué es lo que quiere en su casa. Otra cosa es que técnicamente eso se haga bien, señor Consejero -estamos de acuerdo en que se haga bien-, pero no que sea el Consejero el que diseña la casa. Pero eso está sucediendo, sobre todo últimamente, señor Consejero. Rectifique usted esos errores que están sucediendo.</parrafo>
        <parrafo>Y hay un último tema, porque se me está acabando el tiempo, -y quiero ser respetuoso con la Presidenta, y para no pelearme con ella-...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señor Sánchez Gordillo, su tiempo... Le ruego que vaya concluyendo, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-En un minuto termino. En un minuto, en un minuto.</parrafo>
        <parrafo>El último tema es lo que usted ha llamado «la adecuación», ¿no?, la adecuación esa, que es un plan que usted ha nombrado de pasada, en el que ustedes dan dos mil euros. La adecuación estructural de una vivienda, que a lo mejor es un cuarto de baño y tal. ¿Qué está pasando?</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted que el programa de 2005, señor Consejero -que estamos en 2008-, todavía no se ha ejecutado? Y normalmente se lo piden viejecitos. Y, claro, piden y se mueren antes de recibir la ayuda. Señor Consejero, dese usted prisa, porque, si no, ese plan no vale. Y la burocracia maldita se atranca ahí, y de 2005 a 2008, que no se hayan resuelto esas pequeñas obras... ¿Por qué -le propongo y termino, le propongo una cosa- ese dinero, que es tan ridículo, que son dos mil euros máximo por actuación, no se los da usted directamente al ayuntamiento, con el arquitecto municipal, y que se dé de manera inmediata y acabemos con la burocracia? ¿O no se fía usted de los ayuntamientos tampoco, señor Consejero? Fíese usted...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo, ahora ya sí le ruego que concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... y confíe menos en el mercado. No le ponga tantas velas al mercado, que se va a quemar usted con tantas velas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Muy bien, continuamos con el turno de posicionamiento, y ahora tiene la palabra el Grupo Parlamentario Popular. En este caso su portavoz, la señora Martínez Marín.</parrafo>
        <parrafo>Perdón, señora Martínez Martín. Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Con la venia, señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero agradecer por parte de mi grupo el gesto del Consejero de comparecer a petición propia para explicar las políticas de rehabilitación de viviendas que se están llevando a cabo por parte de su Gobierno. Creo que es oportuno hablar de rehabilitación de viviendas, en general de vivienda, porque se cumple ahora un año del Pacto por la Vivienda, firmado en diciembre de 2007 con los agentes sociales, en el que ustedes sentaron las bases de su política de vivienda, y los objetivos del pacto, como todos recordamos, se centraron en la construcción de setecientas mil nuevas viviendas -nuevas viviendas-, trescientas mil de ellas protegidas; pero en ningún momento, en ese pacto -recuerdo: está escrito-, ni se menciona la palabra «rehabilitación». La rehabilitación sigue siendo la hermana pobre de la política de vivienda protegida.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señor Consejero, se esfuerza en romper, en diferenciarse con la política de vivienda que ha practicado su grupo, su partido. Durante treinta años, con frecuencia les oímos a usted y a su grupo que es preciso cambiar de política, de modelo urbanístico; pero han sido ustedes los protagonistas de la política real de vivienda en Andalucía, porque son ustedes los que tienen las competencias desde el año 1989. Y su política pública de vivienda no se ha diferenciado mucho de la política de vivienda de promotoras privadas e inmobiliarias. Ustedes, simplemente, se han dejado llevar y han sido copartícipes del boom inmobiliario, y sus propuestas en vivienda siempre se han dedicado más a la construcción de nueva vivienda que a la rehabilitación, y eso indica que ustedes han apostado siempre por un crecimiento expansivo de nuestras ciudades, frente a un crecimiento sostenible y equilibrado. No solo hay que crecer hacia fuera, sino también crecer hacia dentro, consolidar la ciudad existente. Y esto es lo que ha venido ocurriendo, a diferencia de lo que usted ha manifestado en su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es la primera comunidad autónoma en número total de viviendas, con más de cuatro millones, de las cuales dos millones setecientas veintiuna mil son consideradas domicilios habituales, y el resto, casi un millón trescientas, no principales, de las cuales seiscientas treinta mil son viviendas vacías, que suponen el 48% del total de domicilios no habituales. En definitiva, una de cada seis viviendas está desocupada en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Que estén desocupadas significa, en gran medida, que se abandona la conservación y el mantenimiento de la misma, y nos encontramos, por tanto, que el gran problema de rehabilitación de viviendas no se encuentra hoy en los municipios andaluces pequeños, sino en las grandes ciudades y en los municipios de más de 20.000 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto que es necesario rehabilitar la infravivienda, allí donde esté erradicarla, pero es cierto que su política en materia de rehabilitación carece de un enfoque global y, sobre todo, carece de un diagnóstico cierto, de un mapa de infravivienda en Andalucía y de las necesidades de rehabilitación de barriadas. Porque ustedes no han practicado una política social de vivienda, hoy los medios de comunicación reflejan la realidad de 500.000 andaluces que viven bajo el umbral de la pobreza y 5.000 sin techo en Andalucía. Y, le guste o no, ustedes y sus políticas son los responsables de estos datos y de que, incluso, hayan aumentado en la última década.</parrafo>
        <parrafo>Siguiendo con su política de vivienda, ustedes aprobaron en julio de este año un nuevo Plan de Vivienda 2008-2012 en el que se señalan unos objetivos en rehabilitación, como usted ha dicho, de 135.378 actuaciones y, en concreto, para el año 2008, 28.600 actuaciones. Por cierto, señor Consejero, no coinciden, una vez más, con los objetivos que usted declaró en su comparecencia como objetivos de su legislatura. Y, sobre todo, señor Consejero, puede decirnos, de verdad, cuántas actuaciones se han realizado de rehabilitación con cargo al nuevo plan concertado. ¿Cómo es posible que se puedan cumplir estos objetivos cuando la orden de desarrollo del plan se ha firmado hace unos días -usted lo ha dicho- en noviembre? ¿Cómo es posible que se liberen subvenciones para la rehabilitación de 28.600 actuaciones en el año 2008 cuando se ha firmado el convenio de financiación con las cajas hace solo unos días y estamos a final de 2008? Explíquenoslo, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Claro, hay una disposición en el plan concertado por la que ustedes empiezan a contar los objetivos desde enero de este año. Pero, entonces, seamos serios, señor Consejero, porque así no vamos a ninguna parte. Dan igual los objetivos que usted marque porque luego quien evalúa el cumplimiento es usted mismo. Y es penoso ver cómo ayer mismo, en la Comisión de Vivienda, en el control que realiza su grupo, a la pregunta del balance del plan de vivienda, usted dijo que en rehabilitación estamos en un nivel de cumplimiento del 109%. ¿A quién pretende engañar, señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>En realidad les da igual a qué plan pertenezcan porque los programas son exactamente iguales, vienen repitiéndolos un plan tras otro. En transformación de infravivienda, ayer les poníamos un caso de una vivienda que pertenece al plan 1999-2002, es decir, hace tres planes de vivienda. Y no es un hecho aislado que 10 años más tarde estemos todavía hablando de la transformación de un edificio de siete viviendas. Ustedes han tardado 10 años, y, encima, mal, porque han dejado a una persona que está cobrando 400 euros al mes sin abonarle el realojo, cuando lo que ocurre es que ustedes han hecho una obra mal y han transformado una infravivienda en otra con una altura de techo de 2,35, cosa que no permite la normativa urbanística en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>En rehabilitación autonómica es donde ustedes centran sus esfuerzos, sobre todo, en la provincia. Un programa, como decía el portavoz de Izquierda Unida, en el que ustedes, a través de los ayuntamientos, abonan hasta 7.000 euros a cada familia para rehabilitar la vivienda, pero está claro que no es suficiente. Son muchas las infraviviendas en los municipios grandes que forman parte de bloques de pisos a los que no llegan estos programas.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, la orden del desarrollo -y vuelvo a insistir- establece como plazo el mes de septiembre para presentar las propuestas por parte de los municipios y en rehabilitación autonómica el plazo es el mes de noviembre, por lo tanto, este año ya se nos pasa entero, hasta el año que viene no tendremos propuestas en esta materia. Otra vez, señor Consejero, no concuerdan los plazos y los objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Para eso hay otros programas que están ahí desde hace, como usted bien ha dicho, varios planes, como son las áreas de rehabilitación concertada y rehabilitación integral de barriadas. Pues, bien, vuelven a ser las mismas, señor Consejero. Llevamos años... Desde el año 2004, en su comparecencia de inicio de legislatura, su antecesora exponía las mismas barriadas de rehabilitación integral. Han sido 14 en total las barriadas y podríamos detallarlas, y son muchas: en Almería, La Chanca, desde enero del 2004 iniciada, aún no declarada, redactándose el proyecto de actuación; en Cádiz, Cerro del Moro, noviembre del 2004, aún en redacción el proyecto de actuación. Todas ellas no declaradas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Consejero, no se ha declarado definitivamente ninguna rehabilitación integral de barriadas en estos años y, sin embargo, sí hay muchas oficinas de la Empresa Pública de Suelo de Andalucía, hasta 52 oficinas, que, desde luego, no están sirviendo para mucho en este tema.</parrafo>
        <parrafo>El problema, como le digo, es que no existe un mapa actualizado en materia de rehabilitación en Andalucía y ustedes están trabajando con una foto fija del pasado y se les escapan los nuevos barrios. Nos lo han dicho los agentes sociales, nos lo han dicho los vecinos que están trabajando en las distintas barriadas. Se les escapa Regiones Devastadas, se les escapan, por ejemplo, los tres barrios -Pajaritos, Candelaria y Madre de Dios- donde las envolventes de los edificios será imposible que alcancen el código técnico de edificación. Harán falta actuaciones mucho más decididas de las que están planteadas en este Plan de Rehabilitación.</parrafo>
        <parrafo>No solo hace falta rehabilitación de viviendas, sino de espacios libres, equipamientos, planes de atención social y de empleo, y esto es lo que tenemos en la periferia de las ciudades. Es mucho más fácil poner ascensores -desde luego, que es muy útil, y así lo estimamos-, pero se trata de llegar más allá, de eficacia y de dinero, y en eso también tendrán que mejorar, porque, no es solo ascensores, se trata de calidad de la vivienda. En la Andalucía imparable nos encontramos barrios enteros con antenas de televisión individuales, sin acceso a Internet, sin abastecimiento de gas, con climatización insostenible o con problemas de accesibilidad no solo a discapacitados y a mayores, sino también a servicios de emergencias. Es necesario un plan de innovación residencial que garantice a todos el acceso a una vivienda de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra política de viviendas se basa en la defensa de un nuevo modelo urbanístico basado en la responsabilidad del consumo de suelo y en el cuidado de la ciudad heredada. Nuestra política defiende la rehabilitación de edificios de viviendas no solo con subvenciones, sino apostando por la iniciativa pública en la transformación de barriadas, desde el planeamiento, señalando plusvalías sociales destinadas a la rehabilitación de estos barrios como se está haciendo en Granada. Nuestra política de viviendas se basa en la cohesión social y en la pluralidad de tipos de viviendas y en la austeridad en el gasto público. Nosotros creemos que hubiera sido mejor que el dinero que cuesta la creación de su Consejería, hasta 21 millones de euros, hubiera sido más productivo, más social destinarlo a políticas que beneficien a los ciudadanos, y la rehabilitación de viviendas es una de ellas. Con ello se podría duplicar el presupuesto que han destinado al llamado plan de choque de rehabilitación en los municipios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Martínez Martín, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, creemos que estas políticas se tienen que hacer de la mano de los ayuntamientos y, en ningún caso, como ocurre en algunos municipios, como en Cádiz, sin contar con nada y de espaldas al ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señor Consejero, solicitándole un mayor compromiso social en la rehabilitación de viviendas, porque la vivienda es el espacio más importante donde desarrollamos nuestra vida y está recogido como un derecho en la Constitución y en nuestro Estatuto. Y por eso, el Gobierno de la Junta de Andalucía debe garantizar el acceso a una vivienda digna a todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Y, a continuación, para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, la señora Cózar Andrades.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cózar, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, agradecerle, en primer lugar, como no puede ser de otra forma, la información que hoy nos ha traído aquí sobre la rehabilitación en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Una información clara y detallada de lo que han sido las actuaciones de rehabilitación, desde que comenzaron en 1984, que han conseguido mejorar la calidad de vida de más de un millón de ciudadanos, muchas familias, que son las beneficiarias de nuestros esfuerzos por dotar a nuestras ciudades y pueblos de viviendas más dignas y asequibles.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría resaltar el buen funcionamiento de esta línea de ayudas, porque ayuda a los ciudadanos -a ciudadanos con nombres y apellidos- a afrontar obras muy necesarias en sus viviendas, modernizándolas y adaptándolas a las necesidades actuales y evitando que pierdan habitabilidad. Además, los proyectos de rehabilitación -como usted ha dicho aquí- también sirven para dinamizar el empleo local en el sector de la construcción, ya que son pequeños proyectos que ofrecen trabajo e ingresos a trabajadores de la construcción que, en estos momentos, están pasando por un mal momento.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, los socialistas tenemos un compromiso claro con la política de vivienda, un compromiso claro con la política social de vivienda, que constituye un proyecto cuyo objetivo principal es facilitar la emancipación de los jóvenes y garantizar a los ciudadanos y ciudadanas su derecho a disfrutar de una vivienda digna a un precio asequible.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, una buena orientación de las políticas de vivienda, con un resultado notable, señor Consejero, y con objetivos ambiciosos para el futuro, dando cumplimiento a nuestro compromiso electoral -al compromiso del Partido Socialista, con el que ganamos las elecciones-, y que contemplaba el Plan de Vivienda para facilitar el acceso a la vivienda en compra o alquiler y potenciar la rehabilitación. Y nos comprometimos con los ciudadanos a garantizarlo..., a garantizar el acceso a la vivienda con una ley -con la Ley del Derecho a la Vivienda-, un paso importantísimo para garantizar el mandato que nos da la Constitución en su artículo 47.</parrafo>
        <parrafo>En un momento... Todo esto ha pasado en un momento en el que los ciudadanos cada vez han visto más lejos la posibilidad de acceder a una vivienda, efectivamente, por el precio que llegó a alcanzar en el mercado. Una herencia que recibimos del Partido Popular, en la que el Partido Popular, señora Martínez, también tiene su responsabilidad. Seguramente, usted..., no sé si en su recorrido político ha tenido ocasión de decidir sobre..., en materia de vivienda, sobre actuaciones en materia de vivienda. No lo sé. Pero usted se sienta ahí, en los bancos del Partido Popular, y el Partido Popular lo que hizo, durante los ocho años de Gobierno que estuvo gobernando este país, fue hacer que descendiera de una forma importantísima el gasto público estatal en ayudas a la vivienda protegida y un fuerte retroceso de la construcción de este tipo de viviendas. Mientras, señora Martínez, se nos pretendía hacer creer que, fomentando el mercado libre, se resolvería el problema.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, la única iniciativa del Partido Popular para frenar la escalada vertiginosa del precio de la vivienda fue una nueva normativa -que ayer usted defendía fervorosamente- sobre suelo, basada en promover la calificación de suelo urbanizable, con el fin de aumentar su oferta, como si fuera el único determinante del comportamiento de los precios.</parrafo>
        <parrafo>No hizo falta mucho tiempo, señora Martínez, para comprobar el fracaso de la política de vivienda del Partido Popular. El precio de la vivienda siguió aumentando, hubo más especulación, más desastres urbanísticos, más vivienda vacía y más dificultades de acceso para la mayoría de los ciudadanos. Mientras tanto, no pasaba nada. El señor Aznar decía que no había que preocuparse, ese era el precio de la vivienda porque los ciudadanos podían pagarlo, señora Martínez. Y tenía razón, las viviendas se vendían. Pero, cuando más vivienda se construía, nos encontrábamos con que también crecía el porcentaje o el volumen de ciudadanos que no podían acceder a ella.</parrafo>
        <parrafo>En ese escenario, nos comprometimos a que el acceso a la vivienda permanente -ya sea en compra o en alquiler- deje de ser un problema, para convertirse, señora Martínez, en un derecho. Ese es el gran reto del Gobierno socialista en España y también de la Junta de Andalucía. Y, por supuesto, del Grupo Socialista en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Y entiendo, señor Consejero, que los pilares de su ejecución ya tienen los cimientos puestos, ahí están los resultados. Ayer, en la Comisión, usted informaba del grado de ejecución del Plan de Vivienda 2008-2012. Hoy nos ha ofrecido los datos de rehabilitación de viviendas en sus distintos programas -que valoramos muy positivamente-. Ahí está el Anteproyecto de Ley del Derecho a la Vivienda, que ya está aprobado por el Consejo de Gobierno, y el Pacto por la Vivienda. Pacto por la Vivienda firmado por el Presidente de la Junta con todos los agentes sociales y que tuvo, bueno, las críticas más severas por parte del Partido Popular. Pacto que solamente, resumiendo... Señora Martínez, aunque usted diga que hacemos una política antisocial y que no favorecemos el acceso a la vivienda -es más, usted afirma que lo ponemos más difícil-, el Pacto por la Vivienda, señora Martínez -resumiendo-, pretende que todos aquellos ciudadanos con unos ingresos inferiores a 3.200 euros no tengan que dedicar más de un tercio de su sueldo a la adquisición de la vivienda y, en el caso de alquiler, un 25%. Le recuerdo que en el tiempo en el que su partido gobernaba, ese nivel llegó a un 52%, un 52% que los ciudadanos tenían que dedicar para comprar una vivienda. Cuando nosotros estábamos defendiendo ese pacto, firmando ese pacto o proponiendo ese pacto, el señor Arenas decía que estábamos prometiendo viviendas gratis para todos. No era eso, señora Martínez, esto es algo mucho más serio.</parrafo>
        <parrafo>Como también lo es la Ley de Derecho a la Vivienda y también, inmerecidamente, y sin hacer una valoración adecuada de ella, sin analizarla profundamente para ver... Yo entiendo que ustedes tengan otra visión de lo que... Y, además, tienen las medidas para ponerlo... La ley va a tener un trámite parlamentario, habrá que analizarla en profundidad y ustedes tendrán tiempo para hacer sus propuestas. Pero, en este momento, lo único que hemos oído es decir al señor Arenas que la ley daña la imagen de Andalucía. Yo, señora Martínez, no entiendo cómo la ley puede dañar la imagen de Andalucía ni cómo se puede pedir que se retire, sin ni siquiera hacer un análisis profundo de ella. No son declaraciones suyas, pero, evidentemente, entiendo que son declaraciones que usted debe compartir, ya que está sentada en esos bancos. Y, bueno, pues entiendo que tampoco podemos esperar que usted haga otro discurso que no sea el de la crítica por la crítica, sin valorar, sin tener el valor de darle..., de reconocer el trabajo que se está haciendo en rehabilitación.</parrafo>
        <parrafo>Hay que ser valiente, señora Martínez. Hay un buen trabajo hecho, reconózcanlo, no tienen que tener ningún problema por eso. Después, critiquen, aporten, hagan propuestas. Dígannos qué propuestas tienen ustedes para resolver el problema de la vivienda en Andalucía y, bueno... Porque si son las de su programa electoral -que son las que conocemos-, pues, la verdad es que ni una referencia a viviendas de VPO, ni una referencia a rehabilitación de vivienda. Sí, señora Martínez, no hay ni una referencia, lo tengo aquí, no hay ni una referencia a viviendas de VPO y, mucho menos, a rehabilitación de viviendas. ¿Con qué derecho, si ustedes no han hecho apuestas, critica usted, solamente por criticarlo, y no reconoce...? Y no se da un paseo por el barrio de Santa María o por el Pópulo, por el barrio de Santa María. Está rehabilitado al 80%. O por el Pópulo o por cualquier otro sitio de las distintas barriadas que el Consejero nos ha mencionado aquí esta tarde, donde se está actuando en todas las provincias de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, tampoco creo que su modelo, tampoco creo que su modelo... Porque la considero más seria que todo eso, tampoco creo que su modelo sea el que se refleja en las enmiendas que han presentado a los presupuestos. Para viviendas para jóvenes, por ejemplo, en un vistazo que he podido echarle, presentan ustedes en mi provincia -que es mi zona, la sierra de Cádiz-..., presentan ustedes pues un millón ciento y pico mil euros para distintos municipios con distintas necesidades -estoy segura de que solamente por el número de habitantes que tiene cada uno-. Un millón ciento y pico mil euros para Arcos de la Frontera, para Algar, para El Gastor, para Ubrique, para... Señora Martínez, esa no es la manera de planificar la política para vivienda en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, nosotros proponemos que se haga el registro..., y la ley lo propone, el Registro de Vivienda. Un registro vivo, donde conozcamos las necesidades de cada municipio, las necesidades de vivienda para jóvenes y las necesidades de vivienda para todos los perfiles, señora Martínez, para planificar después y ofrecer soluciones a los problemas reales y a las demandas de los ciudadanos. Por tanto, no... Tampoco creo que ese sea su modelo. No sé si eso es suficiente o no es suficiente, pero estoy segura de que ninguno de estos municipios -por ponerlo como ejemplo- tiene la misma necesidad.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, yo, señora Martínez, desde aquí, y en la Comisión que estamos..., de Vivienda, en este debate yo esperaba algo más serio. Señor Sánchez Gordillo, yo no voy a entrar en un debate ideológico: las propuestas que usted ha hecho aquí no entran dentro de lo que estamos hablando. Ha hablado muy poquito de rehabilitación, y en unos términos que nada tienen que ver con lo que realmente está pasando en Andalucía. Por tanto, como no voy a entrar en un debate ideológico con usted, pues no tengo nada más que decirle; o sea, usted sabe que eso no lo compartimos.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Martínez, yo les pediría, en estos momentos de dificultad, en estos momentos en los que estamos resolviendo el problema de vivienda, intentando resolver el problema de vivienda, que arrimen el hombro en estos y otros problemas de Andalucía, que hagan una oposición útil, que hagan propuestas, y que eso, al final, los ciudadanos se lo van a reconocer. Abandonen esa crítica por la crítica y esa crispación, y, desde luego, creo que, al final, todos saldremos ganando.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, animarle a seguir trabajando en la misma línea, que creo que es la adecuada. Creo que se está haciendo una política inteligente y ambiciosa en materia de vivienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Cózar, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y así se lo agradecerán los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Y, para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra el Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Espadas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo... Bueno, ayer hablamos casi tres horas en la Comisión. Creo que su debate comienza siempre con las mismas alusiones: el mercado. El mercado lo tiene a usted absolutamente obsesionado desde hace años. Ahora nos tiene obsesionado a alguno más, desde hace algo menos de tiempo. Pero eso no significa, como ayer veíamos, señor Sánchez Gordillo, que su alternativa sea la nacionalización de la vivienda, es decir, que la Administración sea quien provea de vivienda, en exclusiva, a los ciudadanos para satisfacer su derecho para acceder a las mismas. Es imposible, y usted lo sabe; ayer lo reconocía la Comisión. No vuelva de nuevo a plantear, como plantea hoy, el que el mercado ha fracasado y, por tanto, tenemos que mover todas las estructuras. Tenemos que mejorar el control sobre las acciones del mercado, y, sobre todo, lo que tenemos es que cambiar las normas cuando no son o favorecen lo que ha pasado aquí.</parrafo>
        <parrafo>Venimos a hablar, sin embargo, hoy de rehabilitación, señor Sánchez Gordillo. Y, en esa parte, usted vuelve a entrar en el suelo de nuevo y me dice: «Pero dígame, Consejero, qué actuaciones son las que usted va a tomar en materia de suelo, para evitar que vuelvan a pasar las cosas que han pasado». Bueno, pues las primeras... Porque, en este caso -hay que volver a repetirlo, sobre todo por lo que luego le comentaré a la señora Martínez-, las medidas se están tomando y se han tomado; pero se han tomado desde el Gobierno, en este caso del Presidente Zapatero, en la legislatura anterior, cambiando -primera pieza básica- la legislación del suelo. Y nunca hace usted referencia a la misma, pero es muy importante, señor Gordillo, y se ha tomado. Y se ha tomado, desde la Junta de Andalucía, con medidas y leyes que ha aprobado este Parlamento, como la Ley de Vivienda Protegida: se han tomado. Estúdielas, porque ahí hay una buena parte de las decisiones que van a impedir que sucedan cuestiones como las que han pasado, en este caso en el suelo en España, y como las que han pasado en Andalucía. Esas responsabilidades están perfectamente repartidas, pero hoy creo que se dan suficientes elementos como para que no se vuelva a reproducir la misma situación.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de insuficiente dotación presupuestaria. Señor Sánchez Gordillo, el plan actual pasa de ocho mil a doce mil millones de euros de inversión respecto al anterior. ¿Podemos poner más? Pues sí, pero dígame de dónde, de qué otras políticas, en definitiva, vamos a quitarlo, como pasa siempre, y como pasa cuando uno ve sus enmiendas, o ve las de su grupo. Tiene que decirse de dónde vamos a quitar para poner o incorporar. Evidentemente, con más recursos podremos hacer más cosas, pero me parece que hay una apuesta enorme.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, en las medidas del Gobierno, las recientes, las que han tomado el Gobierno central y el Gobierno de la Junta de Andalucía, se incorporan nuevas inversiones también para rehabilitación; téngalas en cuenta. Pero, sobre todo, cuando hable de insuficiente dotación presupuestaria; cuando hable, en este caso, de cantidades insuficientes, recuerde que las cifras en Andalucía son incomparables respecto a otras comunidades autónomas en materia de rehabilitación: incomparables. Pero ahora me referiré a ellas.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a las ayudas, repásese el Plan Concertado de nuevo, señor Sánchez Gordillo. Las ayudas han mejorado notablemente. Todas, todos los programas. Por lo tanto, no se quede en planes anteriores, en cifras anteriores... Algunas veo que las maneja mejor; pero, en el caso de la transformación de infravivienda, no me hable de los siete mil euros, señor Sánchez Gordillo. Había ayudas hasta veintitrés mil euros, y ahora las hay hasta treinta mil euros, ¿eh? A ver si ha confundido los siete mil euros de diferencia con el total.</parrafo>
        <parrafo>Y, en el caso de los otros programas, en todos y cada uno de ellos se mejora, y se mejora mucho más respecto a aquellos con rentas más bajas, cuestión que usted no dice nunca -la progresividad aquí también es importante y se tiene en cuenta-. Y se crean, además, programas nuevos, adaptados a la tipología de la obra, evidentemente; algunos de ellos, de dos mil euros. Claro, es que son para actuaciones muy concretas cuyo importe no es superior, señor Sánchez Gordillo; pero sí es muy importante, como usted ha dicho aquí, para el ciudadano, al que hay que hacérselo.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, evidentemente, le reconoceré, como no puede ser de otra forma, que hay que ganar en agilidad en los procedimientos administrativos, en las ayudas; que hay que gestionar y simplificar procedimientos que podemos reducir: se lo he reconocido en la Comisión y lo reconoceré siempre. Creo que la maquinaria administrativa se puede mejorar permanentemente, y en eso estamos, y, por tanto, cada vez que analicemos esos procesos, intentaremos optimizarlos en la medida de lo posible.</parrafo>
        <parrafo>Me centro ahora en la intervención de la señora Martínez y, digamos, en el inicio de su intervención respecto a la comparecencia y el objeto de la misma a petición propia.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, no es, en este caso, ningún rentoy de este Consejero. Es que, precisamente, en rehabilitación era una buena manera de estrenarse en esta Cámara, en una comparecencia a petición propia, porque Andalucía puede dar ejemplo de política en materia de rehabilitación en el conjunto de España sin ninguna duda. No hemos empezado hace dos días, y, por tanto, este Consejero no rectifica en esta materia: sencillamente viene a sumarse a una magnífica actuación durante años.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía se han rehabilitado cuatrocientas mil viviendas, señora Martínez, desde que empezamos a ejecutar las competencias en esta materia. Cuatrocientas mil viviendas son muchísimas viviendas, como usted sabe perfectamente. Pero, si lo compara con lo que se hace en otras comunidades autónomas, la verdad, la comparación aguanta bastante poco, ¿no? En Cataluña, por ejemplo, el Plan de Rehabilitación 2004-2007 preveía unas aportaciones máximas de hasta el 60% de presupuesto, hasta siete mil setecientos euros por vivienda. Nosotros llegamos al 75% y hasta un máximo de diez mil quinientas. En la Comunidad Valenciana, dentro de su Programa Restauro, se han intervenido 40.139 viviendas, frente a las 180.000 que acometió en rehabilitación el Plan de Vivienda andaluz anterior, el que ha terminado su vigencia. En el País Vasco, la ayuda es del 5% del presupuesto protegible, frente al ciento por ciento, por ejemplo, en infravivienda en Andalucía. Y en la Comunidad de Madrid también: las ayudas máximas del 70%, que son las que se dan allí, aquí llegan al 95%. Por tanto, en rehabilitación, señorías, no tenemos absolutamente ninguna duda de que podemos aguantar cualquier comparación.</parrafo>
        <parrafo>Pero fíjese en un dato: El conjunto de actuaciones que el Ministerio de Vivienda convenia con la totalidad de las comunidades autónomas de España en su plan estatal -váyase usted a la web del Ministerio y lo consulta- significa que el Ministerio va a financiar con todas las comunidades autónomas, excepto con Andalucía, 133.000 actuaciones. El conjunto, en todas las comunidades autónomas, es conveniado con el Ministerio de Vivienda; las actuaciones de rehabilitación, en Andalucía, las financia la comunidad autónoma, la Junta de Andalucía. ¿Y sabe cuántas actuaciones se van a acometer? Ciento sesenta y ocho mil doscientas cuarenta y una.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, con presupuesto propio, con el presupuesto que sus señorías aprueban en este Parlamento, vamos a realizar más actuaciones que todas las actuaciones juntas que el Ministerio de Vivienda ha conveniado en su plan estatal con las comunidades autónomas. En rehabilitación, lecciones, prácticamente ninguna. De hecho nos llaman en los foros, en este caso, y a los expertos en la Comunidad Autónoma, para explicar cuáles son las políticas y las propuestas. Por tanto, hermana pobre, en absoluto, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, no confundamos más. Yo estoy dispuesto a analizar con usted -y a hacerlo desde la crítica legítima que en este caso debe tener su grupo parlamentario- la labor que hagamos en esta materia, tantas veces como quiera, en Comisión o en Pleno; pero, de verdad, hay algo que usted tiene que dejar de discutir, que es la base del problema. La base de la crisis, en este caso, del sector inmobiliario, la base del problema de la vivienda en España tiene un antecedente y tiene un origen, que no es otro que la Ley del Suelo que aprobó el Gobierno del señor Aznar, y no me voy a cansar de decirlo tantas veces como sea necesario. Las reformas jurídicas en materia de suelo son las que generan un escenario u otro de trabajo, son las que generan que la vivienda -en este caso la que se ha construido en este país- no fuera a atender necesidades de viviendas de ciudadanos, sino, sencillamente, necesidades de inversión, y, por tanto, por eso se han construido seiscientas mil en España, cuando solo se demandaban cuatrocientas mil -es evidente-, y por tanto, no nos haga responsables del boom inmobiliario, como ha dicho aquí, ni tampoco, efectivamente, de los problemas que este ahora mismo tiene.</parrafo>
        <parrafo>Por último, dice, señora Martínez, que nos falta un diagnóstico global, una foto, en este caso, adecuada para hacer un diseño de nuestra política de rehabilitación. Señorías, si es que no existe una foto fija, la política en materia de rehabilitación es conseguir gestionar un presupuesto que atienda a las ayudas, las solicitudes de los ciudadanos, las que se van solicitando en el día a día en cada una de las barriadas y en cada una de las actuaciones. Por tanto, son los ciudadanos, claramente; los que piden son los ciudadanos a los que atendemos. No tenemos, efectivamente, una foto prefijada; tenemos disponibilidades presupuestarias para atender al volumen de ayudas que se nos solicita.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, de verdad, vamos a tirarnos probablemente toda la legislatura con datos. Yo entiendo que a ustedes les sienta mal, les sienta mal que cumplamos, en este caso, objetivos. Les sienta mal que las actuaciones se vayan acometiendo gota a gota, pero vamos a estar así cuatro años, cuatro años con cuadros como este que verá colgados en la web de la Consejería, en donde va a ir viendo cómo el plan de vivienda 2008-2012 se cumple. Se va a cumplir en el primer año de ese balance y se cumple, además, sobradamente en rehabilitación por una razón evidente, señoría. Usted dice: «¿Cómo están ejecutando el plan desde el 1 de enero si lo aprobaron en junio?». Señoría, muy sencillo, porque este Parlamento aprobó un presupuesto para la Consejería de Vivienda que está disponible desde el 1 de enero de 2008, y con cargo a esos presupuestos se han estado acometiendo todas las actuaciones de rehabilitación que, como dice el plan y usted ha dicho en esta mesa, se computan desde el 1 de enero -claro, las ejecutadas con cargo al presupuesto 2008-; por eso, señoría, hay 38.404 actuaciones realizadas que es el 134% de cumplimiento de este epígrafe en este año. Es absolutamente transparente, cada una de las líneas y apartados tienen su ejecución y su materialización en el presupuesto 2008, con la única excepción de un programa que verá usted con un cero, que es justo el programa nuevo que se ha creado y que comenzará en 2009. Por lo tanto, las cifras son absolutamente palmarias y yo, lo único que les pido es que por una vez, cuando suceda algo positivo, que en este caso genera empleo y permite a muchas empresas del sector de la construcción y a muchos trabajadores mantener su empleo, hombre, se alegren como el común de los mortales. No pasa absolutamente nada porque en este Parlamento reconozcan alguna vez que algunas cosas buenas pasan -como dicen en los telediarios-, algunas cosas buenas. Y, algunas de ellas las hace...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor, señor Consejero de Vivienda, le ruego...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... el Partido Socialista y el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

