<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>109</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 60</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Gastos farmacéuticos, Política sanitaria</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000036</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000036. Pregunta oral relativa a la reducción del gasto farmacéutico en Andalucía (pág. 66).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Raquel Arenal Catena y Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señoría, con la siguiente pregunta, relativa a la reducción del gasto farmacéutico en Andalucía, que formula la señora Ríos Martínez y que dirige a la Consejera de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ríos, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, efectivamente, queríamos hablarle de reducción del gasto farmacéutico en Andalucía. Pero queríamos, en primer lugar, decir que esta y otras medidas son el resultado de una máxima que tiene la Consejería de Salud, que tiene el Gobierno andaluz, y que es desplegar una serie de medidas eficaces y eficientes, que tienen que ver con muchos aspectos, con muchos terrenos, para garantizar el sostenimiento de un sistema sanitario público y universal, que para nosotros es fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Queremos que en momentos como este, precisamente, los nuevos retos y los nuevos desafíos se puedan desarrollar con normalidad.</parrafo>
        <parrafo>Queremos un sistema sanitario protector, que desarrolla además medidas que permiten que los que no lo tienen todo, tengan más rentas disponibles. Y en eso es lo que vamos a seguir trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Pero, efectivamente, señora consejera, hemos conocido que el sistema sanitario andaluz se ahorró, el año pasado, 52,8 millones de euros al reducir la factura farmacéutica; el 2,57% en reducción con respecto al año 2009. Este recorte fue superior a la bajada experimentada en el conjunto del sistema sanitario público. Y esta reducción de las facturas farmacéuticas, de la sanidad andaluza, se produjo a pesar de que durante el año pasado, el ejercicio pasado, se prescribieron en Andalucía el 1,95% de recetas más. Además, en Andalucía venimos desarrollando medidas que no las hacen en otros territorios, como medicamentos graitos para los menores de un año.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas implantadas por el Ministerio de Sanidad para aplicar precios de referencia a los medicamentos, y las políticas que desarrolla la Junta de Andalucía de incentivar, entre otros, la prescripción de medicamentos genéricos y otras iniciativas para el uso racional del medicamento, sin duda han favorecido este recorte.</parrafo>
        <parrafo>Conocemos, además, señora consejera, que su consejería tiene planificada otras medidas que van a redundar, o con el objetivo tan importante de reducir aún más estas facturas farmacéuticas.</parrafo>
        <parrafo>Por todo eso, queremos que nos haga un balance de la reducción y todo lo que usted pueda incorporar a este grupo, para esta excelente noticia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Ríos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, y utilizando su introducción en la pregunta como telón de fondo, decirle que, efectivamente, todas las medidas que se ponen en marcha por parte de la consejería tienen como objetivo, en materia presupuestaria, la capacidad de buscar lugares de eficiencia para permitir el seguir prestando a los ciudadanos servicios sanitarios de alta calidad, al menor coste posible, bien para sus impuestos, o bien también para el pago directo que realizan, por ejemplo, en facturas farmacéuticas.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que el gasto en farmacia es uno de los capítulos más importantes en este apartado; constituyen, para todos los sistemas de salud, entre un veinticinco y un treinta por ciento del total del presupuesto que se destina a sanidad. De ahí la importancia de desarrollar políticas que nos permitan la contención de este gasto, aún más en momentos -como usted decía- de crisis, en donde tenemos el deber de buscar los lugares, en donde, con las mismas prestaciones, proporcionemos servicio al menor coste posible.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, Andalucía tiene ya una experiencia amplia en este campo, y viene, desde hace ya varios años, desarrollando medidas que nos han permitido una reducción del gasto farmacéutico con resultados satisfactorios. En concreto, como usted decía, en los últimos datos del 2010, que actualizan en gran medida los últimos publicados, ha habido una factura total de 2.003 millones de euros, que si incorporamos los que se financian solo por la Junta, ascienden a 2.024; lo que supone, en definitiva, un descenso del 2,79 respecto al año anterior, con una reducción de 58 -que ha sido la cifra final- millones de euros ahorrados respecto al ejercicio 2009.</parrafo>
        <parrafo>Esto significa, señorías, que hemos bajado en medio punto más, en la media que ha producido el conjunto del sistema nacional de salud, que ha estado en torno al dos coma tres, y en Andalucía hemos estado rozando el 2,8 de bajada.</parrafo>
        <parrafo>Estos datos creo que ponen de manifiesto la eficacia de las políticas de contención, de las que, como más importantes, citaría la consolidación de la prescripción por principio activo, un ejercicio profesional -a quien hay que agradecer es a los profesionales sanitarios las medidas de contención en este capítulo-, o el uso de recomendaciones en procesos asistenciales integrados; unidades de gestión clínica, en donde el gasto farmacéutico se incorpora como objetivo de mejora, o la implantación de nuevas comisiones centralizadas en selección de medicamentos.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías, que estamos ya en un 83% de prescripción por principio activo en el total de recetas, con un ahorro, desde la puesta en marcha de esta medida en el año 2001, de 430 -ni más ni menos que una cifra astronómica- millones de euros, de los que 118 se han correspondido al año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, Andalucía, con esta prescripción por principio activo, es la comunidad autónoma que va a la cabeza en este tipo de medidas, además también de la dispensación de genéricos, en donde estamos en un 35,8, frente al 24,6 del conjunto del sistema.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señoría, agradeciendo a los profesionales su indicación en esta medida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

