<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>135</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 75</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Decretos Leyes</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Decretos Leyes</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a los discapacitados, Fiscalidad, Discapacitado, Política fiscal, Exención fiscal, Impuesto sobre el patrimonio</materias>
    <numero_expediente>8-11/DL-000002</numero_expediente>
    <extracto>8-11/DL-000002. Convalidación o derogación del Decreto Ley 2/2011, de 25 de octubre de 2011, por el que se eleva el mínimo exento para personas con discapacidad, y se regula el tipo de gravamen del Impuesto sobre el Patrimonio en la Comunidad Autónoma de Andalucía (pág. 49).</extracto>
    <votacion>Votación: Votación de la convalidación del Decreto Ley: aprobada por 60 votos a favor, ningún voto en contra y 41 abstenciones. Votación de la tramitación como Proyecto de Ley: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, pasamos al punto segundo del orden del día...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, señorías, al segundo punto del orden del día, convalidación o derogación del Decreto Ley por el que se eleva el mínimo exento para personas con discapacidad, y se regula el tipo de gravamen del Impuesto sobre el Patrimonio de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar este debate, tiene la palabra de nuevo la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Subo de nuevo a esta tribuna en la tarde de hoy, en esta ocasión para solicitar la convalidación del Decreto Ley 2/2011, de 25 de octubre, por el que se eleva...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio para poder seguir atentamente la intervención de la consejera.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... por el que se eleva el mínimo exento para personas con discapacidad y se regula el tipo de gravamen del Impuesto sobre el Patrimonio de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El artículo 110.1 de nuestro Estatuto de Autonomía recoge que el Consejo de Gobierno podrá dictar medidas legislativas en forma de decretos leyes en los casos de extraordinaria y urgente necesidad.</parrafo>
        <parrafo>Y a continuación les explicaré cómo concurren ambos casos en este decreto ley. Como saben sus señorías, el Consejo de Ministros del 16 de septiembre aprobó el Real Decreto Ley 13/2011, que restablece con carácter temporal el gravamen sobre el Impuesto del Patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Para cumplir con el objetivo de que solo sean los que tienen un patrimonio elevado los que contribuyan a través del impuesto, evitando el gravamen para las clases medias, se eleva el mínimo exento personal con carácter general desde los 108.200 euros, cifra que regía en el momento de la supresión, hasta los 700.000 euros. Asimismo, el límite de exención de la vivienda habitual aumentará desde los 150.000 euros anteriores a los 300.000 euros, duplicando, por tanto, su valor.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, se grava la titularidad de un gran patrimonio, preservando el principio de equidad y haciendo posible que contribuyan más aquellas personas que tienen una mayor capacidad económica.</parrafo>
        <parrafo>La Comunidad Autónoma de Andalucía, en virtud de sus competencias normativas, de acuerdo al artículo 16 del texto refundido de las disposiciones dictadas por la Comunidad Autónoma de Andalucía en materia de tributos cedidos, aprobado por Decreto Legislativo 1/2009, de 1 de septiembre, tenía fijado el mínimo exento para los sujetos pasivos con discapacidad en 250.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, el Real Decreto Ley 13/2011 establece que en el supuesto de obligación personal, la base imponible se reducirá en concepto de mínimo exento en el importe que haya sido aprobado por la comunidad autónoma. Si la comunidad autónoma no hubiera regulado el mínimo exento, la base imponible se reducirá en 700.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la normativa autonómica prima sobre la estatal en materia de mínimo exento. Y en caso de no modificar la normativa autonómica aplicable vigente de las personas con discapacidad, pasarían de tener la consideración de colectivo destinatario de especiales bonificaciones fiscales en Andalucía, a colectivo agraviado respecto al resto de contribuyentes.</parrafo>
        <parrafo>Para evitar las consecuencias negativas de la normativa estatal sobre las personas con discapacidad en nuestra comunidad, es necesario que este decreto ley eleve el mínimo exento para personas con discapacidad desde los 250.000 hasta los 700.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, y en coherencia con la política fiscal de la comunidad autónoma, para lograr el sostenimiento de los gastos públicos esenciales destinados al estado de bienestar, en un escenario difícil de ingresos que no haga peligrar el cumplimiento de los objetivos de déficit público asumidos por España y por la comunidad autónoma, decidimos elevar la tributación de este impuesto. Más concretamente, se multiplican por 1,10 cada uno de los tipos aplicables a la base liquidable.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario darse cuenta de que, al quedar fijado el mínimo exento en 700.000 euros, los contribuyentes del impuesto con bases liquidables de, por ejemplo, 10.000 euros poseen una base imponible, un patrimonio de 700.010 euros. De esta forma, el contribuyente sobre tributa por 10.000, cantidad a la que se aplica el tipo correspondiente. De esta manera, aunque se elevan en un mismo porcentaje todos los tipos de la tarifa, previamente han sido excluidas como contribuyentes todas aquellas personas con patrimonios inferiores a los 700.000 euros. La razón de que estas modificaciones fiscales se hagan a través de la figura del decreto ley es la necesidad de que la norma esté en vigor antes del 31 de diciembre de 2011, que es la fecha del primer devengo del impuesto. En este sentido, en 2012, los declarantes del impuesto declararán sobre su patrimonio a fecha de 31 de diciembre de 2011. De la misma manera, en 2013, los declarantes del impuesto declararán sobre su patrimonio a fecha 31 de diciembre de 2012.</parrafo>
        <parrafo>La Ley 11/2010, de 3 de diciembre, de Medidas Fiscales para la Reducción del Déficit y para la Sostenibilidad, en su artículo octavo establece que la comunidad autónoma puede modificar los tributos propios y cedidos a través de la Ley de Presupuestos en el ámbito de sus competencias normativas. Con este amparo, la Ley de Presupuestos de 2012 contiene medidas fiscales en el IRPF, en el Impuesto sobre Sucesiones y Donaciones, en el Impuesto sobre Transmisiones Patrimoniales y Actos Jurídicos Documentados, y en otros impuestos. Sin embargo, no podemos emplear el cauce normativo de la Ley de Presupuestos para el caso de las modificaciones propuestas en el Impuesto sobre el Patrimonio. Y esto es así porque la Ley de Presupuestos comienza a tener vigencia desde el 1 de enero de 2012, no ofreciendo garantías jurídicas el establecimiento de unas disposiciones que habrían de tener por fuerza carácter retroactivo al 31 de diciembre del año anterior.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, es de justicia que el contribuyente del impuesto conozca cuanto antes la normativa que estará vigente en la próxima fecha de devengo del tributo, y que se le hará aplicable, aun cuando realice su declaración en 2012.</parrafo>
        <parrafo>Esas son las razones que nos llevan a la aprobación de este decreto ley y que hacen que concurra la extraordinaria y urgente necesidad que exige el artículo 110.1 de nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo a las estimaciones del Ministerio de Economía y Hacienda, a partir de los datos del último ejercicio en que se exigió el tributo, es decir, el año 2007, se estima que la recuperación del Impuesto sobre el Patrimonio afectará a unos 160.000 contribuyentes en España. La recaudación anual nacional, también estimada por el Ministerio, es de 1.080 millones de euros. Esta recaudación corresponde a las comunidades autónomas, por lo que vamos a disponer, en 2012 y 2013, de unos ingresos adicionales que se van a sumar a los que ya estamos obteniendo a través de la compensación del impuesto en el nuevo sistema de financiación.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las repercusiones de la recuperación temporal del impuesto sobre los andaluces y andaluzas, estimamos que serán unos 14.500 los declarantes del impuesto, con una base liquidable media de más de 800.000 euros. Y el impacto estimado sobre los ingresos de la Junta de Andalucía de alrededor de 80 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, la mayor progresividad del tributo en Andalucía, regulada en el decreto ley que hoy se convalida, generará una recaudación adicional de unos ocho millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el decreto ley para el que hoy solicito la convalidación atiende a varias razones: En primer lugar, adaptamos nuestra normativa a la estatal para evitar un perjuicio a los contribuyentes con discapacidad. En segundo lugar, elevamos la tributación de los patrimonios elevados en relación con la normativa estatal, de forma que los que más tienen contribuirán más que los que menos tienen al sostenimiento de las políticas sociales. En tercer lugar, el vehículo normativo elegido asegura que la vigencia de la norma será anterior al 31 de diciembre.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos el turno de posicionamiento. Y, en primer lugar, en nombre de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tiene la palabra su portavoz, el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Izquierda Unida, ante todo, solicita el tratamiento o la tramitación como proyecto de ley de este decreto ley porque entendemos que, en cualquier caso, su contenido es importante y se merece el rango de proyecto de ley, y se merece también, con independencia de que pueda ser por urgencia, se merece posibles aportaciones y enmiendas, sobre todo desde la parte, desde el punto de vista técnico.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, nada que objetar con respecto al artículo 1 de este decreto ley, aunque, con respecto al artículo 2, tenemos una doble duda, una duda, yo diría, política: nos parece absolutamente insuficiente el incremento sobre la tarifa propuesto por este decreto ley. En cualquier caso, es un incremento, pero también nos parece que técnicamente la formulación de la tabla que contiene la base, o el tipo aplicable en cada caso, a cada tramo, de la base liquidable puede ser mejorada, pues tal como está se presta a confusión, pareciendo que, incluso, patrimonios inferiores a 700.000 euros pudieran ser objeto de gravamen. Creemos que es una cuestión meramente técnica y, repito, su redacción se puede mejorar.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, y en resumen, daremos nuestro voto favorable a la convalidación del decreto, pero solicitamos y esperamos del grupo mayoritario que conceda su tramitación como proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para fijar el posicionamiento, en nombre del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, tiene la palabra su portavoz, el señor Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías. Señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Ha finalizado el debate de totalidad del Proyecto de Ley del Presupuesto de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Un debate que, como bien ha dejado demostrado el Grupo Parlamentario Popular, a través de su presidente, Javier Arenas, ha sido sobre unos presupuestos, a nuestro juicio, inútiles, ineficaces y opacos para combatir la lacra del desempleo que azota a Andalucía con mayor virulencia que en el resto de España y de Europa, y ello por la ineficacia y la pésima gestión de dos Gobiernos, el de la dupla Zapatero-Rubalcaba en España y el de Chaves-Griñán en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señora consejera, podríamos decir que a ustedes más de lo mismo, les da exactamente igual. Si la espiral del paro sube en Andalucía, día a día, mes a mes, año a año, a ustedes les da igual, siguen con sus discursos demagógicos, sus medidas absurdas y su gesto electoralista para la galería. En definitiva, ademanes que a nada han conducido a Andalucía y a España, salvo a la desesperación de millones de españoles y andaluces; de ellos, de sus familias y de su entorno.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la realidad, les guste o no les guste, es que Andalucía es la comunidad donde más paro hay de España y donde más impuestos pagamos. Con el Partido Popular en el Gobierno de España y su política fiscal, la tasa de paro andaluza se redujo casi a la mitad, se crearon más de 800.000 empleos en Andalucía y el número de parados descendió en un 36%, con 323.000 parados menos. Con los Gobiernos socialistas y su política fiscal, con su hoja de ruta, la tasa de paro va camino de duplicarse, pasando del 16 al 30,93 en Andalucía, más de medio millón de nuevos parados y cifra histórica del paro, con 1.200.000 parados. Esta es la diferencia, señora consejera, entre aplicar una u otra política fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que incluso, señora consejera, es tal su desesperación electoral, que han roto el acuerdo entre partidos de que este Pleno que estábamos celebrando fuera monográfico y exclusivo sobre presupuestos, y lo han roto acuciados por el panorama electoral que se les avecina, introduciendo en el orden del día la convalidación de este decreto ley, más allá del calendario a cumplir, que tiene suficiente margen de fechas.</parrafo>
        <parrafo>Un decreto ley continuación de una proposición no de ley, a la que ya en el pasado Pleno del 13 de octubre definí como un auténtico pasquín electoral. Un decreto ley que regula mínimos exentos y tipos de un impuesto que se restablece por quien lo quitó, y lo quitó quien lo puso, y lo puso el Partido Socialista en 1991, lo quitó en 1998 por ineficiente e ineficaz; lo vuelven a restablecer en el mes de septiembre de este año, dos meses antes de las elecciones, y, en el colmo de los despropósitos, el futuro líder de la oposición, con permiso de Felipe González, dijo antes de ayer en el debate de la televisión que, si gobernara -cosa que no va a suceder-, lo sustituiría por un impuesto a las grandes fortunas, porque no ha funcionado el impuesto de patrimonio. Si no ha funcionado, señora Consejera, ¿por qué lo vuelven ustedes de nuevo a poner? Un poquito de seriedad, señorías del Partido socialista, señorías del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>España y Andalucía no están para bromas. Los cinco millones de parados en España, el millón doscientos mil, no están ni para trampas electorales ni para juegos florales. Ustedes, con estas iniciativas parlamentarias anacrónicas, ineficaces e ineficientes, no sirven para financiar servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Demasiado tarde, señora Consejera, señorías del Partido Socialista; demasiado tarde cuando ustedes han sido incapaces, en estos años, de hacer una auténtica reforma fiscal o laboral, ni siquiera unos presupuestos adecuados que impulsaran la economía de nuestra tierra y propiciaran las mejores condiciones para crear empleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Los impuestos deben ser debatidos partiendo de las premisas de que tienen que ser pagados en función de la capacidad económica de los contribuyentes. Así reza en nuestra Constitución. Eso fue lo que hizo el Partido Popular cuando gobernó en España, eso será lo que volvamos a hacer cuando muy pronto volvamos a ser Gobierno de España y por primera vez en Andalucía: modificaciones fiscales que animaron el crecimiento económico más generador de empleo de toda nuestra historia.</parrafo>
        <parrafo>El debate, señora Consejera, señorías, no está en el Impuesto de Sociedades, está en no subir el IVA; no está en eliminar el impuesto que nos traen ustedes hoy aquí, está en el Impuesto de Sociedades y en la bajada del impuesto del IVA, como no ha hecho este Gobierno, que tanto perjuicio ha causado a la crisis económica entorpeciendo la recuperación del consumo, yendo a una destrucción de empleo, a más paro. Ese es el debate, señoría, y no el ahora apoyo, ahora quito, ahora quito, ahora apoyo el Impuesto de Patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, su Consejera durante los últimos años... Señora Consejera, durante los últimos años los españoles hemos afrontado la mayor subida de impuestos y los mayores recortes sociales de la democracia, que tienen nombre y apellido: Partido Socialista Obrero Español y de Andalucía. Al mismo tiempo hemos sido testigos del más grave deterioro de las cuentas públicas, del retroceso económico y de la destrucción de empleo. La política fiscal ha obstaculizado la transformación de las estructuras económicas y ha impedido la flexibilización de la economía, así como el ahorro y el emprendimiento.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro sistema fiscal, sus medidas, no están adaptadas a un mundo que ha cambiado. Un ejemplo es la inversión, que la inversión extranjera ha disminuido un 70% en España, y el Instituto Nacional de Estadística ha publicado ayer que, con su política fiscal, las empresas en quiebra han aumentado en el tercer trimestre un 25,8%, y analistas financieros alertan de que nuestra economía está estancada y podría caer en el cuarto trimestre. Aumentan las familias en suspensión de pagos de forma alarmante. Todo ello, señora Consejera, con su política fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Pero ustedes, los gobiernos del Partido Socialista, no cesan en su empeño de meter la mano en el bolsillo de los andaluces. Incapaces de un ejercicio serio de austeridad, imponen su última ocurrencia: rescatar el Impuesto de Patrimonio a sabiendas de su baja efectividad -usted mismo lo ha reconocido-, su baja efectividad recaudatoria, y reconociendo que técnicamente es mejorable. La lectura económica de este impuesto, esos 88 millones de euros, para destinarlos a no sabemos muy bien qué, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Los 88 millones que se prevé recaudar apenas suponen el 10% de los intereses por endeudamiento de la Junta de Andalucía que tendrá que pagar el próximo año 2012. Si desde el año 2008 ustedes hubieran deducido y reducido al menos un 10% en gastos de protocolo, publicidad, mantenimiento de la oficina de la Junta en Madrid, retribuciones de altos cargos, indemnizaciones, personal de confianza y ese cajón de sastre de concepto «Otros», se habrían ahorrado los 88 millones de euros. Y qué decir de los ERE. Si no hubieran existido los ERE, señora Consejera, probablemente tendría usted, con toda seguridad, los 88 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Decía la portavoz del Partido Socialista, el pasado 13 de octubre, en el debate de la proposición no de ley -y cito las páginas 89 y 90 del Diario de Sesiones-, que el Partido Popular debería quitarse la careta, que estaba deseando conocer las medidas fiscales de nuestro programa, porque rebajaríamos los impuestos a las personas con más renta. Tomen nota, señorías del Partido Socialista. Que tome nota también Rubalcaba, que parece que se le pegaron las páginas donde venían, negro sobre blanco en nuestro programa, las medidas fiscales.</parrafo>
        <parrafo>Elevaremos los mínimos familiares del IRPF a las familias numerosas. ¿Ellos son los más ricos, o los que más cargas familiares tienen? Aplicaremos el tipo impositivo del 20% en el Impuesto de Sociedades a las empresas de reducida dimensión. ¿Esas son, señora Consejera, multinacionales, que desde que gobiernan ustedes baten récord de beneficio? Modificaremos, de acuerdo a la normativa europea, el régimen del IVA para que autónomos y pymes no tengan que pagar el impuesto hasta que no hayan cobrado. En román paladino: pago cuando cobran. ¿Les parece que eso es beneficiar a los poderosos? Aplicaremos IVA superreducido transitorio a la compraventa de viviendas habituales. ¿Aporta mano de obra el revitalizar el sector de la construcción? ¿Les parece mal, señores del Partido Socialista? Díganlo. Bonificaremos los beneficios reinvertidos por Pymes y autónomos, para reforzar su autofinanciación. ¿Están de acuerdo con apoyar a los emprendedores y no beneficiar a los especuladores? Díganlo, digan si están o no están de acuerdo con eso.</parrafo>
        <parrafo>¿Están de acuerdo con modernizar los procedimientos tributarios para perseguir el fraude fiscal, las tramas financieras y los delitos que se cometen en los paraísos fiscales? Supongo que también aprobarán esas medidas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Raynaud, le ruego vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pues eso, todo eso, se dice en nuestro programa, el que no entiende Rubalcaba y, por supuesto, ustedes tampoco.</parrafo>
        <parrafo>Con esas medidas, como las que les acabo de relatar, se combate el desempleo, el paro, que es lo que quieren los andaluces: un cambio.</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces no quieren pelearse con nadie, sino que lo que quieren es un cambio que les ofrezca prosperidad y empleo, y, sobre todo, igualdad de oportunidades para sus hijos. Y seguridad, mucha seguridad, señora Consejera, para ellos y sus mayores, que son la seguridad que ustedes les han quitado congelando sus pensiones y rebajando el sueldo de los funcionarios. Pero, eso sí, en el pongo, quito, pongo electoral, son ustedes unos fenómenos, unos auténticos fuera de serie.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, para fijar la posición del Grupo Parlamentario Socialista, el señor diputado don José Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Consejera ha explicado muy claramente el contenido del decreto. Yo quiero empezar dejando claras la petición y la posición del Grupo Socialista: Queremos que este decreto sea convalidado y sea tramitado como ley en el Parlamento. Creo que es necesario, por la trascendencia de la medida, y también por transparencia, luz y taquígrafos, para que los ciudadanos tengan muy claro quién defiende cada grupo de interés, cuáles son los intereses que defiende cada grupo parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Reponemos el Impuesto de Patrimonio, pero cambiado de cabo a rabo.</parrafo>
        <parrafo>Hemos oído aquí estos años muchas críticas a diestra y a siniestra por haberlo quitado y por haberlo repuesto. Es natural: estamos acostumbrados a ello. Es la política del «no a todo», de criticarlo todo, del nada vale, del nada vale, para que todo valga, si con eso se llega al poder. Es decir que no a una cosa y a su contraria, o que sí a una cosa y a su contraria. Qué más da. Lo que importa es el poder.</parrafo>
        <parrafo>El Diario de Sesiones recoge numerosas críticas del señor Arenas. Textualmente: «Han quitado ustedes, que se llaman socialistas, el Impuesto de Patrimonio, el de los ricos», decía el señor Arenas. Por lo tanto, todos esperábamos que ahora, al reponerlo, el señor Arenas dijera: «Por fin están ustedes haciendo lo correcto». Pero, qué va, tampoco cae esa breva. Ya se sabe que con el PP andaluz, tires por donde tires, te encontrarás con Ramírez. Esto es lo que tenemos, así lleva treinta años haciendo política el señor Arenas, este al que presentan como nuevo. Como nuevo, pero lleva treinta años haciendo política, participando en listas electorales y perdiendo todas las elecciones a las que se ha presentado.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues reponemos el impuesto. Sí, señores del PP, ya sé que no les gusta. El otro día escurrieron el bulto, se quitaron de en medio, no participaron en la votación. Pues digan sí, digan no, o absténganse. Pero ¿qué es eso de quitarse de en medio, de hacer dejación del uso de los votos que les han dado sus electores -sus electores, sí-, para que defiendan sus interese aquí? Pero no..., no disimulen, quítense las máscaras. Si están ustedes en contra, díganlo abiertamente, ahora lo van a decir con el voto, claro.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, 160.000 españoles van a tener que pagar este impuesto, para que aporten más de 1.000 millones de euros que necesitamos para mantener la sanidad y la educación pública, para pagar la dependencia y para pagar el subsidio de desempleo. Para que paguen más, por tanto, los que más tienen, y para que el coste de la crisis no recaiga sobre las espaldas de los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Pero no se pongan nerviosos, tranquilos, tranquilos, señores del PP, y díganles a los señores, señoritos y señoritingos a los que ustedes defienden y representan, que ninguno se va a arruinar por que tengan que pagar por este impuesto que recuperamos. Cálmense y calmen a los suyos. A los suyos, sí, a los que mueven, apoyan y financian al PP, a los que mecen la cuna de la derecha política en España y en Andalucía. Porque este impuesto lo hemos cambiado. Solo lo van a pagar en Andalucía los que tengan..., y en España, más de 700.000 euros de patrimonio neto, cuando antes se pagaba a partir de 110.000. Por lo tanto, solo va a afectar… Digan ustedes en sus actos, cuando se reúnan con sus patrocinadores, que solo 14.000 andaluces, el 0,2% va a tener que pagar por este impuesto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, este impuesto no afecta más que al 0,2, al 0,2 de los andaluces. Desde luego no a las clases medias ni a las clases trabajadoras. Por tanto, basta ya de hacer demagogia, basta ya de mentir, de manipular la realidad. Este es el impuesto que vamos a aprobar aquí. Con un recargo, sí señor. En Andalucía los 14.000 acaudalados andaluces van a pagar más que los 145.000 acaudalados del resto de España. ¿Por qué? Pues porque nos hace falta, nos hace falta para mantener el estado del bienestar, porque nos hace falta, por ejemplo, para que el año que viene, con los 90 millones de euros que va a recaudar la señora Aguayo, el departamento de Hacienda de la Junta, por tanto todos nosotros, con esos 90 millones de euros que estimamos la recaudación de este impuesto con su recargo, se van a poder, por ejemplo, incluir a 25.000 andaluces más como nuevos beneficiarios de la Ley de Dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, ¿cuántos beneficiarios de la Ley de Dependencia había cuando ustedes gobernaban? Después de ocho años de gobierno, cero. En Andalucía hay ahora casi 200.000, y estos los vamos a seguir atendiendo, también subiendo los impuestos, por supuesto, subiendo los impuestos a los que más ganan, a los que más tienen, a los más heredan. Y por eso han votado que no, por eso votan que no a las medidas fiscales del Partido Socialista, de la Junta de Andalucía. Votan que no porque no les interesa, porque no coincide con los intereses de los que lo apoyan y los que lo financian.</parrafo>
        <parrafo>Y es por eso que votan que no a que se suba los impuestos a los que ganan más de 80.000 euros al año, a los que heredan más de 950.000 euros, a los que compran o venden casas de más de 400.000, a los bienes de lujo, arte, antigüedades, barcos de más de ocho metros o vehículos de alta gama. No, no. Claro, afortunadamente los que votan son millones, no los 14.000 que les va a afectar este impuesto. Claro, si fueran los 14.000 llevaría ya Arenas treinta años de Presidente de la Junta y le quedarían otros treinta, claro. Pero es que votan millones. Además no se habría cansado, seguro, lleva treinta años en la oposición y no se ha cansado, de Presidente de la Junta figúrese usted. Habría que haberlo echado con agua caliente. Pero como votan millones, son millones los que saben que sin justicia fiscal no puede haber justicia social.</parrafo>
        <parrafo>Y que sin el esfuerzo de los que más tienen no vamos a salir de esta. O no vamos a salir de esta en condiciones adecuadas, todos juntos, sin fractura social, sin dejar a nadie en el camino. Y saben perfectamente quiénes son los que están cabalgando a lomos de la coyuntura para llegar a la Moncloa, o a San Telmo; los que utilizan el paro como burladero para ocultar sus verdaderas intenciones; los que torean de salón con la crisis, el morlaco de la crisis mundial, también española; que torean con el capote del «no sabe, no contesta», con la muleta del «depende» y con el estoque del «ya veremos». Es decir, el señor Rajoy y el señor Arenas, que no hay forma de sacarles ni una respuesta a una pregunta clara. Bueno, pues les voy a decir claramente lo que quieren ustedes hacer: bajar los costes laborales y bajar los impuestos al capital, deteriorar los servicios públicos para privatizarlos, y revisar cada dos años en el Congreso de los Diputados las pensiones para abrir la boca y recortarlas. Esto es lo que dice el programa del PP. Basta ya de ocultaciones, basta ya de máscaras. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y por eso, de las 800.000 iniciativas que hace el Partido Popular y registra en esta Cámara no hay ni una que se refiera al fraude fiscal. Bueno, pues voy a hacer yo lo que no hace Rajoy con Rubalcaba, le voy a contestar yo a una pregunta que ustedes no quieren nunca hacer: sobre el fraude fiscal. Los inspectores de Hacienda levantaron el año pasado más de 10.000 millones de euros en la lucha contra el fraude fiscal. Por tanto, por eso no preguntan, eso no les gusta, les produce urticaria que hablemos de estos temas. Hablar de subirle los impuestos a las rentas más altas es mentarles la bicha, y por eso no lo quieren, por eso no quieren, y siempre votarán en contra. Pero esto no es nuevo ni nos sorprende. Esta es la derecha, aquí, en Pernambuco y en Cochinchina. Ha sido, es y será. Entonces, como ingresan menos tienen que gastar menos, y por eso hablan continuamente de recortar el gasto público.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, el PIB de Andalucía se mueve en torno a los 150.000 millones de euros. Acabamos de aprobar el presupuesto de la Junta para el año que viene, que son 32.000. Es decir, que uno de cada cuatro euros de la economía andaluza lo mueve directamente el presupuesto de la Junta. Y hablan ustedes de recortar el gasto público, de recortar el presupuesto de la Junta. Señor Raynaud, señores del PP, las recetas liberal-conservadoras de ustedes le sientan a la economía andaluza como a un santo dos pistolas. Porque es fundamental los presupuestos públicos en Andalucía, para la economía andaluza, para el empleo, para el bienestar de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y hablan ustedes además de recortar el gasto público de austeridad. Quién ha ido a hablar de austeridad, siempre habla el que más tendría que callar. Austeridad para los demás, para los de abajo, pero para ellos no. ¿Por qué no se miran al espejo una vez? Hombre, por favor, son ustedes los políticos mejor pagados de España. No se ría, señor Raynaud, si usted lo sabe, usted lo sabe. El señor Arenas..., el señor Arenas gana el doble que el Presidente de la Junta; el señor Rajoy, el triple; la señora Cospedal, el cuádruple que el Presidente de España, que el Presidente de Andalucía. Hombre, por favor, ¿no les da vergüenza, no les da vergüenza hacer lo contrario de lo que pregonan? Hombre, no sean ustedes hipócritas, no sean fariseos, no vayan de sepulcros blanqueados. Si hablan de austeridad, aplíquenselo, y se hablan de control del déficit... [aplausos], y si hablan de control del déficit y de la deuda, ¿por qué no les dan un cursillo...? No sé cómo se llama su escuela de formación de cuadros; la nuestra se llama Jaime Vera; a lo mejor la de ustedes se llama Cánovas del Castillo, o Fraga Iribarne, o Aznar, no lo sé. Denle un cursillo a Gallardón. El Ayuntamiento de Madrid, el más endeudado de España. Y después se llevan al Alcalde de Málaga, el ayuntamiento más endeudado de Andalucía, y después al Presidente de Valencia, al que está ahora no, al de los trajes, al de los trajes que estaba antes, porque el que está ahora...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El que está ahora no le ha dado tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-La comunidad autónoma más endeudada...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Caballos, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Señores, les ruego silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino ya.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, como siempre, hablan una cosa, pregonan una cosa y hacen la contraria. Y, por tanto, como no es lo mismo que Andalucía, señor de IU, una pequeña reflexión, que Andalucía convoque oposiciones para miles de profesores a que despidan a miles de interinos; como no es lo mismo dar 250.000 prestaciones en dependencia en Andalucía; o que solo en la provincia de Jaén haya más beneficiarios de la Ley de Dependencia que en Madrid, 600.000 y 6 millones de habitantes, fíjese; como no es lo mismo recortar el 20% los presupuestos de Salud, como hace la señora Cospedal, que mantenerlos, como en Andalucía. Hay que reflexionar.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto -termino ya-, este decreto lo vamos a sacar adelante, como esta política fiscal, aunque no les gusta, como ya se ve, a los señores y señoras del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces -termino, compañeras y compañeros del Grupo Socialista- dispondrán, a pesar de la crisis, de más gasto de la Junta en Educación, en Dependencia y en Empleo el año que viene, más inversiones públicas que el resto y menos deuda, y se mantendrá el gasto en Salud.</parrafo>
        <parrafo>Compañeras y compañeros, Andalucía tiene hoy, a pesar de todo, a pesar de la crisis, un nivel de riqueza y unos derechos sociales que nunca disfrutó en su historia. Y estos avances históricos los vamos a defender, los vamos a defender contra viento y marea, antes del día 20 y después del día 20, porque tened ustedes por seguro, tened por seguro, compañeras y compañeros, que nadie nos quitará -desde luego, no estos señores y señoras-, nadie nos quitará el orgullo de haber levantado esta tierra, nadie nos quitará ese orgullo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... Ni la derecha va a conseguir nunca que se borre del corazón y de la memoria de los andaluces que, con el esfuerzo de todos, hemos situado a Andalucía donde nunca estuvo en su historia.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, concluido el debate, vamos a proceder a la votación sobre la convalidación del decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 60 votos a favor, ningún voto en contra, 41 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Dado que, a lo largo del debate, un grupo parlamentario ha solicitado su tramitación como proyecto de ley, vamos a volver a votar para tramitarlo como proyecto de ley o no.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el proyecto de ley será tramitado como... Perdón, el decreto ley será tramitado como proyecto de ley por el procedimiento de urgencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finalizado el orden del día, se levanta la sesión. Muchas gracias, tengan buen viaje de vuelta a casa. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

