<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>21</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Competencia administrativa, Administración municipal, Control de gestión, Legislación urbanística, Planeamiento urbanístico, Urbanismo</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLP-000102</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLP-000102. Proposición no de ley relativa al impulso de las competencias de la disciplina urbanística (pág. 90).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por 55 votos a favor, 49 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José García Giralte, del G.P. Socialista. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos ahora con la discusión de la siguiente proposición no de ley, en este caso impulsada por el Grupo Parlamentario Socialista, relativa al impulso de las competencias de disciplina urbanística. Y tiene, en primer lugar, la palabra, el grupo proponente. En este caso el señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Giralte, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, espero que la disciplina urbanística no genere el mismo entusiasmo que las anteriores iniciativas. Pero, dicho esto, señoras y señores diputados, el Grupo Parlamentario Socialista, al que pongo voz en esta Cámara, plantea para su debate y posterior votación una proposición no de ley de impulso al Gobierno respecto a las competencias de disciplina urbanística.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nuestro grupo ha sido siempre respetuoso y ha estado siempre preocupado -¿por qué no decirlo así?- en el cumplimiento y protección de la legalidad urbanística. Es decir, que nuestro esfuerzo y el del Gobierno andaluz ha sido evitar la construcción de urbanizaciones y, en su caso, viviendas al margen de la norma urbanística, luchando así contra la especulación urbanística y la corrupción ligada a esta muchas veces, que, además, es hoy, una demanda social.</parrafo>
        <parrafo>Pero es cierto también que, pese al esfuerzo del Gobierno andaluz, que se ha dotado de un cuadro legal normativo, uno de los más potentes de los que existen en España en cualquiera de las comunidades, en la materia de control de disciplina urbanística y lucha contra la especulación, pese a ello ha habido, por parte de determinados ayuntamientos, que tienen nombre y apellidos, actuaciones que han permitido la especulación urbanística, o bien, mediante convenios para financiarse con la excusa del déficit financiero, o lo que es más grave, permitiendo la construcción de urbanizaciones y viviendas ilegales; unas veces con autorizaciones o licencias urbanísticas, otras, señorías, permitiendo las construcciones de facto, sin planificación y sin el debido ejercicio de la potestad disciplinaria que les corresponde por mandato legal, y que han causado alarma social, sensibilizado a la sociedad andaluza, fundamentalmente, sobre este problema.</parrafo>
        <parrafo>El Estatuto de Autonomía para Andalucía atribuye la competencia en disciplina urbanística a los ayuntamientos, y de manera subsidiaria a la Comunidad Autónoma, que solo podrá ejercerla directamente cuando afecte a bienes o intereses generales o de carácter supramunicipal. El artículo 92 del Estatuto de Autonomía, en su apartado primero, señala textualmente: «El Estatuto garantiza a los municipios un núcleo competencial propio que será ejercido con plena autonomía, con sujeción solo a los controles de constitucionalidad y legalidad».</parrafo>
        <parrafo>La propia Ley Reguladora de las Bases de Régimen Local, de abril de 1985, en su artículo 25, atribuye a los municipios competencias en materia de ordenación, gestión, ejecución y disciplina urbanística. Esta distribución de competencias se sancionó en Andalucía mediante la Ley 7, de 2002, de 17 de diciembre, de Ordenación Urbanística de Andalucía, conocida por la LOUA, como sus señorías bien conocen. En cuyo artículo 169 se señala que los municipios y la Consejería correspondiente, con competencias en materia de urbanismo, deben desarrollar dichas funciones inspectoras en el ámbito de sus respectivas competencias, en el marco de su planificación y de la cooperación y colaboración interadministrativa. Luego, la Ley 13, de 2005, de 11 de noviembre, de nuestra Comunidad, de Medidas para la Vivienda Protegida y Suelo, vino a reforzar dicho marco legal y creó el cuerpo de Inspectores de Ordenación del Territorio, Urbanismo y Vivienda como instrumento específico para el ejercicio de las competencias autonómicas. En este mismo sentido, señorías, se abunda con la aprobación del Reglamento de Organización y Funciones de la Inspección de la Ordenación del Territorio, Urbanismo y Vivienda de la Junta de Andalucía, de 26 de diciembre de 2006, así como distintas órdenes de la Consejería -entonces de Obras Públicas y Transportes, hoy, de Vivienda y Ordenación del Territorio-, entre ellas, la de 24 de julio de 2007, que aprueba el Plan General de Inspección para 2007-2008, y que determina que la inspección se rige por el principio de planificación. Es decir, fijar prioridades y los criterios necesarios en cada caso.</parrafo>
        <parrafo>Quiero añadir, señorías, que la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio está trabajando en estos momentos y ultimando el Plan General de Inspección para 2008-2011. Todo este marco legal normativo reconoce a los ayuntamientos la competencia directa y de base en materia de disciplina urbanística, como ya he señalado y los señores y señoras diputados conocen y saben. Corresponde a la Administración autonómica, entre otras, la función de colaborar con los municipios para que estos ejerzan, de la forma más eficaz, las potestades que integran dicha competencia. Por tanto, se hace necesaria también la colaboración de las diputaciones provinciales mediante la asistencia directa a aquellos municipios que carecen de los medios materiales y personales necesarios, conforme prevé el artículo 96 de nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los municipios andaluces, en su mayoría, están en proceso de adaptación de su planeamiento a la Ley de Ordenación Urbanística, o de dotarse por primera vez de un plan general. Paralelamente, la Administración autonómica está aprobando o elaborando distintos planes subregionales como instrumentos de ordenación supramunicipal, aprovechando estas oportunidades para dotarse de medios específicos para el ejercicio de las competencias de disciplina urbanística; así como para intentar resolver -si procede- la legalización de algunas construcciones, urbanizaciones y viviendas, que son irregulares o ilegales, pero susceptibles de legalizar por no afectar a bienes o intereses de carácter general, permitiendo recuperar definitivamente esas viviendas para dedicarlas a que cumplan una función social y satisfagan un derecho de la ciudadanía andaluza; y siempre fijando una planificación, inventarios, criterios, sanciones y cargas urbanísticas a los beneficiarios, y prioridades, y en estrecha colaboración siempre y coordinación con los ayuntamientos afectados.</parrafo>
        <parrafo>Hay que añadir también que no se pretende una amnistía encubierta ni generalizada que favorezca a quienes hayan infringido la ley, sino de utilizar criterios de racionalidad en los territorios en que no se encuentran afectados bienes o intereses generales, entre ellos dominio público, espacios naturales con especial protección o de interés de Patrimonio Cultural, o que atente con carácter general de manera grave al desarrollo sostenible. A ello añadiremos el cumplimiento a que estamos obligados desde el mandato estatutario, que nos impone la salvaguarda del mundo rural y nos obliga a un crecimiento sostenible, evitando construcciones y edificaciones ilegales en suelo no urbanizable; es decir, el ejercicio del control de legalidad.</parrafo>
        <parrafo>Esta situación justifica suficientemente esta iniciativa que planteamos para que el Gobierno andaluz siga trabajando con prioridad en esta materia tan importante y sensible.</parrafo>
        <parrafo>Esta proposición pretende, de un lado, reconocer la importancia primordial de que los municipios andaluces ejerzan sus competencias en materia de disciplina urbanística, aprobando los planes locales de inspección y sometiendo sus actos administrativos de otorgamiento de licencias, así como los proyectos de interés público en suelo no urbanizable, a la normativa urbanística. De otro lado, que el Consejo de Gobierno colabore con los ayuntamientos en el desarrollo de dichos planes municipales de inspección desde la dirección general correspondiente, y con las diputaciones provinciales, en la creación de estructuras que ayuden a los municipios en la gestión efectiva de estas competencias, así como promover la normativa para determinar los usos compatibles con el suelo no urbanizable de naturaleza rural.</parrafo>
        <parrafo>Por último, para establecer un protocolo general con el Gobierno de la Nación que suponga la implicación de la Guardia Civil en el ejercicio y aplicación de los planes locales y autonómicos de inspección, desarrollando las funciones de policía administrativa.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señorías, solicitándoles, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, el voto favorable y el apoyo a esta iniciativa, que redundará, no cabe la menor duda, en la mejora y transparencia en el desarrollo urbanístico y, en definitiva, en la calidad de vida y bienestar de la ciudadanía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, iniciamos el turno de posicionamiento con respecto a esta proposición no de ley, y para iniciar el mismo, en nombre de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tiene la palabra su portavoz, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bueno, el otro día se ganó la votación, aquí, justa y democráticamente. Y, que yo sepa, Chaves no estaba embarazado. Sí vale, porque habéis tenido a la Cadena SER; habéis tenido a la cadena SER todo el tiempo contando esta misma mentira, y no os da vergüenza venir a contar la misma mentira. Faltó Chaves, y, además, el Vicepresidente se equivocó. Digan eso, porque, si no, están mintiendo. Y la Cadena SER, que es su cadena, ha estado mintiendo durante cuatro o cinco días. Ya está bien de que digan mentiras.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, resulta un poquito chocante que se nos presente que a través del artículo 92 del Estatuto de Autonomía y de la LOUA se nos ofrezcan más competencias a los ayuntamientos. Yo soy municipalista y quiero competencias, pero competencias sin dinero no sirven absolutamente para nada. Pero parece que el Gobierno del señor Zapatero y el Gobierno de Chaves no se enteran. ¿Para qué queremos competencias sin medios técnicos, sin medios personales y sin medios financieros? ¿Quieren ustedes que hagamos el ridículo? ¿Cómo se va a efectuar ningún tipo de vigilancia si no contamos con los medios precisos? Habría que decirles: «Competencias, en estas circunstancias, no, muchas gracias». Porque no queremos competencias para endeudar más a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, nosotros les hemos propuesto una enmienda, en la que se plantea que se creen comisiones comarcales de empleo y comisiones locales de empleo, coordinadas, con poder para decidir, donde se aborden no solamente el tema de la vigilancia, sino también el tema de los PGOU y de otras figuras urbanísticas que son fundamentales. Creemos que son necesarias, imprescindibles, porque usted dice que hace falta la inspección, pero la inspección que actualmente funciona está encerrada en Sevilla, no sale de Sevilla ciudad. Y lo que haría falta es que saliera de Sevilla para que estuviera cerca de los entornos. Por lo tanto, esas inspecciones tendrían que trasladarse a las comarcas y, en conexión con los ayuntamientos, prestar los medios técnicos y los medios financieros para que fuera eficaz esa vigilancia. Eso es lo que nosotros planteamos.</parrafo>
        <parrafo>Aunque esto es... Dice: «Os damos competencias». Pero, este es el truco del almendruco, porque nos dan la competencia de la vigilancia por una parte, que es la calderilla, y por otra parte, la LOUA nos quita competencias, porque hay asuntos desde la Junta de Andalucía e incluso el Gobierno central, puede actuar, en la soberanía territorial que tendrían que tener los municipios, incluso en contra de la voluntad de los ayuntamientos. O sea, ahí no nos han preguntado los ayuntamientos, en lo que sí es fundamental, y nos dan la calderilla, y además nos dan la calderilla sin medios.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, yo creo que lo fundamental es el suelo. Porque el suelo es el centro de todas las corrupciones y el centro de todos los desvíos fundamentales en un urbanismo solidario y sostenible. ¿Qué haría falta? Por tanto, vayamos a la mayor, una nueva ley del suelo adaptada a los tiempos, una ley del suelo que dijera que todo el suelo, cuando pasa de rústico a urbanizable, o urbano, sea público e inespeculable. Con eso sí hay una planificación, porque dispondríamos los ayuntamientos, o quien corresponda, el ente público, del suelo necesario para disponer tal cual nosotros consideramos que era lo oportuno.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, habría que facilitar también la creación de empresas públicas que pudieran actuar en ese urbanismo. Un urbanismo que en temas de infraestructuras o en el tema de vivienda realmente prestaran servicios sin ánimo de lucro, con lo que tendríamos el suelo para edificar y la empresa para construir más barato.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, hay un tema fundamental que su proposición no de ley no plantea, que es la financiación. No habla nada de financiación; leyes sin financiación son leyes inútiles. Y nosotros decimos que o hay que recordarles a los señores del PSOE que han presentado esta iniciativa lo que el Cristo les dijo a los fariseos: «Fariseos hipócritas, que coláis los mosquitos y os tragáis los elefantes». Es decir, vienen a plantearnos que asumamos una disciplina urbanística, cuando no podemos ni hacer los PGOU, porque tardan años y años, por eso esos PGOU tendrían que hacerse en esas comisiones comarcales, en colaboración con las locales. No tenemos PGOU, no tenemos leyes. Y, si encima de no tener PGOU, no tenemos suelo y nos presionan, no es problema de falta de leyes, sino que es falta de ética o de medios económicos para ser éticos, porque hay quien ha querido ser ético, y, creyendo que hacía un bien, ha permitido construcciones que no eran presentables, en el mejor de los casos, creyendo que ese ayuntamiento funcionaba con la ética necesaria. Sí, de eso, desgraciadamente, hay ejemplos en toda Andalucía, de la gente bienintencionada, aunque hay otros que se han metido lo que no tenían que meterse en el bolsillo, pero me refiero solamente a esos casos.</parrafo>
        <parrafo>Creo también que es fundamental que en esas comisiones estén representadas las delegaciones provinciales de Medio Ambiente, de Urbanismo, de Cultura... ¿Para qué? Para que, precisamente, desde ahí, cuando se hace cualquier figura urbanística o cuando se decide cualquier tema, no hubiera que volver a la capital de la provincia o a la Comisión Provincial de Urbanismo, para que decida. Si queremos que esa vigilancia sea efectiva y para que se hagan las normas en función y con decisión en la misma comarca.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, lo que les estoy yo planteando, en definitiva, con esa proposición, con esa enmienda, es descentralizar el urbanismo, sacarlo de las capitales de provincia y llevarlo a la comarca, con las delegaciones precisas para que desde ahí se pueda arbitrar el urbanismo que queremos. Les digo más: creo que esas comisiones comarcales, en conexión con las locales, podrían ser la punta de lanza del nuevo urbanismo, solidario y sostenible. Serían la punta de lanza que llevarían al sitio concreto, con el problema concreto, viéndolo con los vecinos, qué tipo de urbanismo queremos y por qué decidimos un urbanismo y no decidimos otro. Me parece que la participación de la gente en las decisiones urbanísticas es fundamental, y, hoy por hoy, el urbanismo que se decide en las Comisiones Provinciales de Urbanismo está de espaldas a los vecinos, está de espaldas a la gente, y muchas veces, incluso, está de espaldas de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Crean de una vez en la autonomía municipal, pero no quieran utilizar a los ayuntamientos como su espía situado en la localidad número cuatro, porque eso no sirve absolutamente para nada. Creo que hay que apostar, de una vez, por otro modelo. Hagan, en ese otro modelo, una nueva ley del suelo. Cedan competencias esenciales a los ayuntamientos. Descentralicen la capacidad de decidir, desde el punto de vista urbanístico, a las comarcas. Denles medios.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, creo que una cosa es muy importante: si queremos tener suelo o si queremos hacer una planificación urbanística en un sitio determinado, ¿qué necesitamos? Muchas veces, a que lleguen a acuerdos con los que tienen la tierra, y muchas veces no hay acuerdo. Entonces, si tú quieres hacer una planificación, tienes que recurrir a la expropiación. Pero las leyes de protección, hoy, están situadas en el siglo XIX, y si tú le dices a alguien: «Te voy a expropiar», te dice: «Exprópiame». Primero, por cómo se pagará, pero sobre todo por lo que tarda. O sea, una expropiación cualquiera que tú necesites, incluso aunque lo pongas por la vía de urgencia, puede tardar hasta dos, tres y cuatro años ese recurso. Entonces, claro -y más, me están diciendo por ahí; más-, si tú no tienes... Si, en esas comisiones, tuviéramos capacidad legal, con servicios jurídicos incluidos en esas comisiones, para decir: «Esto se expropia, se ocupa de manera inmediata y, luego, ya veremos el justiprecio», entonces esas comisiones sí serían efectivas. Y, entonces, yo estaría de acuerdo en que ahí sí se hiciera disciplina urbanística, porque entonces tendríamos los mecanismos legales para diseñar el urbanismo que queremos y, entonces, el control también para que la disciplina sea efectiva, porque, si no, estaremos hablando del cuento de las habas. Aquí volveremos a decir, bueno, grandes palabras, pero en la realidad eso no llegará en el sitio concreto, cuando te enteras de que uno ha montado un pequeño negocio en un sitio, que te enteras cuando está hecho, porque la gente se cree que la tierra es suya y puede hacer donde quiera su edificación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hay que dar un giro, hay que creer en otro modelo cercano, solidario, descentralizado, con presencia de los ayuntamientos y de los vecinos y, sobre todo, con capacidad de decidir rápido y urgente. De esa manera, si eso es así, yo les apoyaría. Espero que ustedes apoyen también la filosofía que yo quiero en esas comisiones comarcales y locales de urbanismo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Para el posicionamiento del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra la señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias. Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Intervengo en esta tribuna para posicionar a mi grupo sobre una proposición no de ley que propone el Grupo Parlamentario Socialista sobre el impulso a las competencias de disciplina urbanística.</parrafo>
        <parrafo>Debo empezar diciendo que no damos crédito a esta propuesta. Hace muy poco, en una Comisión de Vivienda, nuestro programa les planteaba una propuesta real en este sentido, y ustedes la desestimaron por completo.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes empiezan, en esta proposición no de ley, desde el primer párrafo de la exposición de motivos, centrando la competencia directa de la disciplina urbanística en la autonomía local, y dicen que la de la Comunidad Autónoma es subsidiaria a la municipal, y restringida a aquellas infracciones que pudieran tener mayor relevancia desde el punto de vista de bienes e intereses generales. Después, aluden a que esta distribución competencial se ha sancionado en diferentes leyes, la LOUA 2002, y vuelven a insistir en los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, ustedes proponen, para impulsar la disciplina de competencia urbanística, proponen tres cuestiones: que los ayuntamientos elaboren planes locales de inspección urbanística; colaborar con los ayuntamientos, las diputaciones y el Gobierno de la Nación, para que los ayuntamientos ejerzan estas competencias de disciplina urbanística, y, en último término, abren una caja nueva que significa promover normas que permitan usos en suelos no urbanizables.</parrafo>
        <parrafo>Miren, si tuviera que hacer un análisis de lo que creo que a ustedes les mueve a traer esta iniciativa, diría que tienen mala conciencia y que pretenden echar balones fuera, y les haría inmediatamente una pregunta: ¿Y las competencias de la Junta, qué?</parrafo>
        <parrafo>Si quieren, hacemos un repaso. El artículo 56 del Estatuto de Autonomía dispone competencia exclusiva de la Comunidad Autónoma en materia de ordenación del territorio y vivienda, y que es inherente a la Ley, de 1994, de Ordenación del Territorio de la Comunidad Autónoma de Andalucía -Título III, artículos 36 a 37-. Posteriormente, la Ley del Suelo de 1997, que adapta y refunde la anterior ley de 1992. Posteriormente, efectivamente, la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía, del 2002, dedica los Títulos VI y VII a disciplina urbanística. Y usted ha leído un artículo, señor García Giralte, pero yo le recomiendo que se lea el artículo 168, donde habla exactamente de las competencias de la Comunidad Autónoma, competencias en materia de protección de la ordenación urbanística. Usted conoce la ley igual que yo; le recomiendo que la repase.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la Ley, 2005, de Medidas para la Vivienda Protegida y el Suelo, dedica, igualmente, el Capítulo III a disciplina, y especialmente la Disposición Adicional Cuarta, en la que se crea el cuerpo de inspectores de ordenación del territorio de la Junta, cuerpo que tomó posesión hace solo unos días, y que, en un medio de comunicación, en el día de ayer, teníamos noticias de que algunos de ellos ya han renunciado a su cargo. ¿Pueden ustedes explicar, señores del Gobierno, por qué ya, a solo unos días de la toma de posesión, estos inspectores han renunciado a su cargo?</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, podríamos seguir enumerando normas urbanísticas, hasta treinta. El señor Fustegueras, que ustedes conocen, ha confirmado hace muy poco que, desde 1997, en Andalucía se han promulgado 30 normas urbanísticas, 24 de ellas en los últimos cinco años. Todas ellas, desde la primera, el Estatuto, como les decía, asignan competencia exclusiva en ordenación del territorio a la Junta de Andalucía, y compartidas con los ayuntamientos. De hecho, ustedes sitúan esta iniciativa al amparo del plan de inspección vigente 2007-2008, que se aprobó, por cierto, a mitad del año 2007, el 24 de julio, medio año más tarde, y ustedes ni siquiera traen un balance de lo que ha supuesto ese plan, y, por lo tanto, eso nos da idea de lo que ustedes se han preocupado por la inspección: es decir, nada. Tanto que, desde que la Junta tiene competencias transferidas en materia de urbanismo, o, pongamos, simplemente desde la ley del año 1994, han pasado 14 años para que tengamos un plan de inspección de la Junta; pero ustedes siguen sin abordar el problema, prefieren taparse los ojos y se contradicen totalmente, puesto que reconocen sus competencias en el plan de inspección vigente pero pretenden ahora descargar su responsabilidad por omisión en los ayuntamientos, proponiendo otro plan más. Ustedes son especialistas en poner deberes a los ayuntamientos, pero no hacen los suyos propios. Y lo peor es que, además, quieren lavar su imagen y salir indemnes.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señores del Gobierno, señores socialistas, omisión por la falta de desarrollo de los planes subregionales. Por favor, señor García Giralte, con planes como el de la costa noroeste de Cádiz, del Campo de Gibraltar, de La Janda, del litoral de Granada, formulados hace más de siete años, en el año 2001, ustedes no hacen nada, y, siete años más tarde, dicen: «Bueno, ahora lo vamos a hacer», y ahora no pasa nada. El daño que ustedes han hecho por omisión de sus competencias en planificación del territorio y control de la legalidad urbanística en el territorio es sencillamente irreparable. Omisión por tardar 12 años en aprobar un plan de ordenación del territorio de Andalucía; omisión porque ustedes deben saber que la ley de 2002 establecía un desarrollo reglamentario en tres aspectos fundamentales, planeamiento, gestión y disciplina urbanística -lo que ustedes traen hoy aquí-, que no han hecho, y por eso la norma que hoy opera para los técnicos urbanistas es un reglamento de hace treinta años, señor García Giralte: el Reglamento de Disciplina Urbanística del año 1978.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora pretenden venir con el impulso a la disciplina urbanística. No sé a quien pretenden engañar, pero no creo que los ayuntamientos se dejen en ningún momento, porque la competencia, como digo, es de la Junta de Andalucía, y, si de verdad les importa el control urbanístico, hubieran cumplido con el mandato de la ley y hubieran reformado ese reglamento.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, tienen mala conciencia, porque ni siquiera sitúan el objetivo de la propuesta, ni siquiera en su proposición aluden al contexto para justificar su necesidad. Les da miedo pronunciar las palabras «corrupción urbanística», «edificaciones ilegales», «delitos contra el medio ambiente». Pero, si realmente esta iniciativa no sirve para controlar eso, es puro teatro, y Andalucía no soporta ya más planes que no se cumplen y que no conducen a nada.</parrafo>
        <parrafo>Mire, entre los objetivos del plan de inspección vigente -desconocido, por otra parte, porque ni siquiera consta en la página web de la Consejería-, están contribuir a evitar la formación de núcleos de población no previstos en el planeamiento general, evitar parcelaciones ilegales y ayudar a la defensa de los usos previstos en suelos no urbanizables de especial protección, lo que ustedes ahora quieren modificar por una puerta pequeña.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le pregunto: ¿De qué les han servido las competencias y el plan de inspección vigente si no han sido capaces de frenar cerca de mil urbanizaciones ilegales en Andalucía? ¿Para que les han servido las competencias de disciplinas si no han sido capaces de frenar El Algarrobico, o frenar viviendas ilegales en El Palmar, o la corrupción urbanística de Marbella, o las 30.000 viviendas de Chiclana, o los escándalos del alcalde socialista de Estepona? Es evidente que el plan de inspección vigente no ha servido para detectar los escándalos urbanísticos. ¿Y ese es el modelo que ustedes pretenden exportar a los ayuntamientos?</parrafo>
        <parrafo>Respecto a otras cuestiones que plantean, como es la colaboración con los ayuntamientos, desde luego, es algo que ya contempla la ley, y creemos que es fundamental colaborar con ellos. Pero, para ejercer la inspección municipal, primero los ayuntamientos tienen que tener esa norma marco jurídica que se llama Plan General de Ordenación Urbana, y, si quieren, le recordamos cuál ha sido el nivel de cumplimiento de esa norma en los ayuntamientos andaluces. Solamente 30, de 760, han podido aprobar definitivamente esa norma marco que garantice la protección de la legalidad urbanística en sus municipios.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, si se trata de profundizar en el plan de inspección vigente, como ustedes proponen, ya le adelantamos que el ámbito, desde luego, sobre el cual se centraba este plan, para municipios de menos de 5.000 habitantes, resulta absolutamente carente de sentido, puesto que el control debe abarcarlo todo, y la Junta no puede desentenderse de los municipios del litoral, como ha venido haciendo, que en su mayoría son, desde luego, mayores de 5.000 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a su propuesta de colaborar con las diputaciones provinciales en la creación de estructuras que garanticen la asistencia a los municipios, pues, hombre, es que realmente lo que ocurre es que ustedes no han respetado la ley en este sentido. Ustedes han utilizado las diputaciones, como la de Almería, para el uso del Partido Socialista. Aplíquense ustedes mismos este impulso de colaboración con las diputaciones, dejen de usarlas al servicio del Partido Socialista y pónganlas al servicio de los municipios andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Hacen ustedes referencia a otro aspecto dudoso, como es el promover normas que adecuen la protección del suelo no urbanizable con los usos que, sin desvirtuar la naturaleza rural, puedan ser compatibles. Créame que es una propuesta realmente ambigua y muy peligrosa para el medio ambiente. Supongo que tendrá algo que ver con la rebelión de los alcaldes en el Parque de los Alcornocales, pero debería darles mucho que pensar cuando se produce solo a unos meses de la aprobación del POTA, y se trata de una...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Martínez Martín, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Y se trata de una problemática realmente que no tiene cabida en este momento, puesto que se trata de cambiar la ley, no de proteger el cumplimiento de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, realmente su propuesta no es creíble, llega tarde, carece de rigor y de fundamento. Llega, además, inmediatamente después de una iniciativa nuestra, e incluso repiten el debate en la proposición.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes rechazaron nuestra propuesta, en la que pedíamos que ustedes, la Junta de Andalucía ejerciera el control y la inspección para abordar la problemática de las edificaciones ilegales en Andalucía, y ustedes, lejos de gobernar, responden hoy aquí con una proposición no de ley que se reduce a que los ayuntamientos hagan otro plan. Significa tapar el fracaso del Gobierno socialista. Y, realmente, nosotros le hemos propuesto una serie de enmiendas sin las cuales creemos que no vamos a apoyar en ningún momento esta iniciativa; enmiendas en el sentido de que Andalucía necesita ya una ley de control urbanístico para Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Martínez Martín, ahora ya sí le ruego que acabe inmediatamente. Se ha excedido ampliamente del tiempo asignado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pues nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Espero que tengan en consideración nuestras enmiendas, por el bien del territorio y el medio ambiente de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Y, para concluir el debate, tiene de nuevo la palabra el grupo proponente, en este caso su portavoz, el señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Giralte, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías. Señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Al margen de demagogias, de lo que se trata es de mejorar el control de la legalidad urbanística en el territorio de Andalucía e impulsar la colaboración con el Gobierno andaluz, que se está haciendo ya. Por tanto, no llegamos tarde: simplemente pretendemos una actuación más que sume, que priorice lo que está haciendo ya el Gobierno andaluz. Por tanto, no creo que hayamos llegado tarde.</parrafo>
        <parrafo>Segundo. Usted confunde, usted está haciendo un debate jurídico de plantear de quién son las competencias. El debate jurídico está hecho, lo han interpretado los tribunales, lo ha dicho el Consejo Consultivo, lo ha dicho el Tribunal Constitucional, se ha delimitado perfectamente desde la Ley de Bases a la propia Constitución, a la reforma del Estatuto y a la normativa última, que es la LOUA, que es la que definitivamente ha determinado cuáles son las competencias.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, las competencias son las que son, no la podemos inventar. Son competencias, en primer lugar, de los ayuntamientos, y después, o subsidiariamente, de la Junta de Andalucía, salvo en temas que afecten a bienes de interés general -decía yo-, al dominio público hidráulico, a cualquier dominio público, a zonas de especial protección o que atenten contra los derechos..., contra el ámbito rural y el desarrollo sostenible. Por tanto, queda claro que no es una discusión jurídica lo que aquí traemos, aquí lo que traemos es otra cosa. Ustedes saben que la ejecución es como yo la he dicho. No es una discusión, están ahí. Pero sabe usted que no puede, la Junta de Andalucía, anular licencias. Sabe usted que las tiene que impugnar. La Junta de Andalucía está impugnando acuerdos de las corporaciones locales -alrededor de mil acuerdos de las corporaciones locales referentes a este tipo de licencias- de las cuales más de cuatrocientas han sido en la ciudad de Marbella. Y también ha remitido actuaciones, por si fueran constitutivas de delito, por más de doscientas, a la propia Fiscalía.</parrafo>
        <parrafo>A usted se le llena..., se les llena siempre, a ustedes, los señores del Partido Popular, se les llena la boca de respeto a la autonomía, por una parte; y, por otra, sin embargo, exigen normas rígidas urbanísticas y sancionadoras, y que la propia Junta de Andalucía invada las competencias de los ayuntamientos. No se puede estar en los dos sitios. No se puede contradecir uno. O respeta uno la autonomía municipal o no viene aquí a pedirle a la Junta de Andalucía que se salte las competencias de los ayuntamientos, que entre a saco, como si fuera la Junta de Andalucía la que da las licencias urbanísticas, como si la Junta de Andalucía tuviera las competencias de dar las licencias y las autorizaciones urbanísticas; no las tiene. Señorías, no mientan ustedes. Pero si ustedes son los reyes de suelo y el ladrillo en Canarias, en Murcia, en Madrid, en Valencia, en Castilla-León; si se les ha acabado ya la década prodigiosa del ladrillo y del pelotazo. Ustedes descalifican siempre aquí por descalificar. ¿Qué pasa en Marbella?, ¿qué está pasando en Marbella? En Marbella, ¿qué es lo que quiere la señora Alcaldesa, que se sienta con nosotros en esta Cámara? Lo que quiere es una amnistía general, una ley de punto final, sin exigirles en absoluto a los responsables ni siquiera una sanción ni una carga, sin ni siquiera respetar el dominio público y las zonas protegidas. Lo ha manifestado usted en los medios de comunicación. Pero, ¿quién es el responsable en última instancia de esta cuestión, señoría? Los responsables de esta cuestión, en última instancia, son ustedes, el Partido Popular, que, cuando aprobaron la ley de valoración y suelo de Aznar y Arenas, que también estaba allí arriba gobernando en el Gobierno de la nación, pues, resulta que liberalizan el suelo y lo que facilitan, rápidamente, con eso, es la especulación y la corrupción urbanística. O sea, que son ustedes más responsables que nadie de lo que está ocurriendo, y lo que ha ocurrido en Andalucía. Y convierten ustedes la vivienda en un negocio, cuando la vivienda es un derecho y cumple una función social. Y dejan ustedes a un porcentaje amplio de la población andaluza sin posibilidad económica de acceder a esas viviendas, que es lo que estamos intentando corregir con la nueva política de la Consejería de Vivienda. Ustedes parece que son los ángeles buenos y a nosotros nos toca ser los ángeles..., los malos. Pues mire usted, ustedes fueron ángeles muy malos.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe lo que pasa con ustedes? Que dicen lo contrario de lo que quieren, de lo que piensan y de lo que saben; y lo dicen aquí. Hablaba la señora Martínez de que tenemos..., hacemos el teatro. Los que hacen aquí un teatrillo continuo, tratando de engañar o decir medias verdades a los andaluces y andaluzas, son ustedes. ¿Es que en los ayuntamientos que ustedes gobiernan en Andalucía no se han cometido ilegalidades urbanísticas?, ¿es que no conocen sus nombres y apellidos? o ¿es que el problema y la responsabilidad son de la Junta de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Esto... Señorías, en realidad siempre repiten la misma letra y la misma música, la misma cantinela: que es responsabilidad del Gobierno, pase lo que pase. Yo creo que serían capaces de echarle la culpa al Gobierno andaluz y al señor Chaves de la caída del imperio romano sin que se sonrojaran ni un segundo.</parrafo>
        <parrafo>Bien, voy a entrar, antes de terminar, en el tema de las enmiendas. Señor Gordillo, no se trata de ofrecer competencias a los ayuntamientos. Si los ayuntamientos ya las tienen. Se trata de que como quiera que no han ejercido durante un periodo de tiempo, algunos de los ayuntamientos, y han dado lugar a esa especulación, sus competencias... Ni siquiera en las licencias, o mediante convenios, o dando licencias, o haciendo la vista gorda, de hecho o de facto. Lo que estamos haciendo no es darles competencias, es intentar con la normativa que nos estamos dando, es intentar ayudarles a que cumplan con la normativa urbanística y, también, a que ejecuten la disciplina que es de su competencia. Y la ejecuten con la ayuda de la Junta, con los instrumentos que sea de la Junta, y con los instrumentos que también la diputación tiene obligación estatutariamente que prestarles. Eso es lo que hemos dicho. Además no, no somos... Bueno, respecto a lo de ser fariseos o no, no voy a hacer ningún comentario. La verdad es que no tiene...</parrafo>
        <parrafo>Y respecto al resto de su intervención, siempre plantea la misma intervención: el suelo público, las empresas de suelo... Es decir, las conocemos, y en algunas cosas lo compartimos también, aunque no en el extremo al que usted quiere llegar.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a su enmienda, se lo expliqué ayer, le ofrecí alguna solución, pero usted es que confunde... Yo sé que lo ha hecho con buena voluntad, para sumar, para aportar algo a este problema, pero crear oficinas comarcales de urbanismo para vigilancia de disciplina no tiene sentido. Es que eso no nos corresponde a nosotros. La disciplina urbanística, en primer lugar, les corresponde a los ayuntamientos. Lo que nosotros hacemos es que las diputaciones provinciales ayuden a los ayuntamientos pequeños, y ahí sí podemos ayudarles y les podemos ayudar a hacer sus planes de inspección local y podemos, desde esa Dirección de Inspección, ayudarles a planificar cómo deben intervenir, cómo deben aplicar las sanciones. Es decir, podemos ayudarles, pero son ellos los que tienen, en primer lugar, las competencias.</parrafo>
        <parrafo>En la materia de disciplina urbanística no podemos nosotros suplantar el espacio propio de esas Administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, respecto a la creación de esas oficinas para el plan general o para la redacción de normas urbanísticas de cualquier otro tipo o índole, decirle que las oficinas técnicas de asesoramiento urbanístico de la Junta de Andalucía ya están creadas y funcionan perfectamente. O sea, que existen y están ya haciendo sus funciones.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a las enmiendas que plantea el Partido Popular, hay, en primer lugar, la que se refiere a la transparencia urbanística en el seno de la dirección general -a la agencia-. Es que no creemos que la agencia sea una forma instrumental que permita este tipo de autoridad para ejercer la potestad. Ustedes han puesto la agencia como podían haber puesto el instituto o cualquier otra figura; lo han hecho simplemente porque había que plantearlo, y ya existe la dirección general. La dirección general cumple con esas obligaciones que ustedes plantean, o sea, que no es necesario. Lo que hace la Dirección General de Inspección de Ordenación del Territorio, Urbanismo y Vivienda, y el cuerpo de inspectores, es exactamente lo que ustedes quieren que se haga y, además, la Junta de Andalucía ha sido pionera en el establecimiento de esas materias.</parrafo>
        <parrafo>Lo que usted decía de los inspectores que se han ido, salvo que sea una cuestión política, señora Martínez, debería usted preguntarle al inspector que se ha ido o ha dejado el cargo sus razones personales, que no nos constan en esta Cámara, cuanto menos.</parrafo>
        <parrafo>En la siguiente plantean ustedes la modificación de las comisiones provinciales, su composición, para hacerlas más eficaces -dicen-, diciendo que entren representantes profesionales, que haya agentes sociales del tema de los colegios del sector, que se incremente el porcentaje de los representantes de los ayuntamientos, porque si...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor, señor García Giralte, le ruego que vaya concluyendo, pero que haga explícita la posición de su grupo sobre las enmiendas que se han presentado a su Proposición no de Ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, termino.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso -un minuto, señora Presidenta-, en cuanto a la cuarta, en el mismo lugar, las normativas directoras no, no resuelven el asunto porque también esa cuestión se resuelve desde la dirección general, los planes de inspección...</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto al Proyecto de Ley de Control Urbanístico está bien regulado en la LOUA, en el Título 6, evidentemente, está bien regulado cuál es la disciplina, el Reglamento de disciplina que usted dice de 1978, que se está desde luego reformando y pronto estará en vigor, en cuanto que sea posible, y el Reglamento de Ordenación y Funciones. Y, en cuanto a la persecución de los delitos, corresponde por la Constitución al ámbito estatal.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, no tengo más remedio que decirles que vamos a rechazar las enmiendas, tanto del Grupo de Izquierda Unida, planteadas por el Grupo de Izquierda Unida, como planteadas por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, termino solicitándoles, señorías, que habida cuenta que el Gobierno andaluz está cumpliendo sus compromisos en esta materia de ordenación del territorio y urbanismo; es decir, tiene el deber cumplido, a decir de San Mateo, y ha ejercido sus competencias con seriedad y rigor, es por lo que para ese plus mayor reitero y les solicito el apoyo para esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Concluido el debate sobre esta proposición no de ley, acerca del impulso de las competencias de disciplina urbanística, corresponde ahora pronunciarse a la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 55 votos a favor, 49 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

