<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>60</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 34</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>21</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Innovación, Tecnología de la información, Empresa pública, Telecomunicación</materias>
    <numero_expediente>8-09/APP-000237</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APP-000237. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de dar cuenta de los objetivos y funcionamiento de las empresas públicas Sandetel, Sadesi y CITTAndalucía (pág. 37).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para finalizar el punto tercero del orden del día, vamos a iniciar una nueva comparecencia del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Una nueva comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de dar cuenta de los objetivos y funcionamiento de las empresas públicas Sandetel, Sadesi y CITTAndalucía, formulada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar esta comparecencia, tiene la palabra el Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, el señor Soler Márquez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el objeto de esta segunda comparecencia, segunda intervención en este Pleno, en esta Cámara, en la tarde de hoy, es para dar cuenta, a petición del Grupo Popular, de los objetivos y funcionamiento de las empresas públicas Sandetel, Sadesi y CITTAndalucía, según formula el citado Grupo Popular en su iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Claro está que, a pesar de su genérica petición del Grupo Popular, no podemos sustraernos -ni pienso hacerlo- al informe de la Cámara de Cuentas de Andalucía, que, sobre este grupo de empresas, se ha hecho público en los últimos días, y a las incidencias puestas de manifiesto por este organismo con relación a la fiscalización de regularidad de estas empresas, correspondiente al ejercicio 2007.</parrafo>
        <parrafo>Muy brevemente, señorías, porque creo que hay un gran desconocimiento de estas empresas y su funcionamiento, haré una exposición de estas empresas:</parrafo>
        <parrafo>Sandetel es una sociedad mercantil pública, de carácter instrumental, especializada en el sector de las telecomunicaciones, en la consultoría y asesoramiento técnico centrado en los ámbitos de la sociedad de la información, servicios tecnológicos de telecomunicaciones y del sector de las tecnologías de la información y de las comunicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Combinando la experiencia de sus profesionales y sus capacidades, Sandetel está desarrollando y apoyando en la gestión algunos proyectos de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa.</parrafo>
        <parrafo>En el área de la ciudadanía, Guadalinfo, Andalucía Compromiso Digital, Orden de Incentivo a la Ciudadanía Digital, Centro de Acceso Público a Internet, Participa en Andalucía... O en el sector de la TIC, como el Censo Empresarial de las TIC, Programa de Fomento de la Excelencia Empresarial, proyectos tractores de las empresas TIC...</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de las telecomunicaciones, en la extensión de la TDT, en el Programa Pórtico, Intelco, en la extensión de la red de fibra óptica o en la Empresa 2.0.</parrafo>
        <parrafo>O en programas con Administraciones locales, como Capacitación de las Administraciones Locales, CSEAL, o bien diseñando el modelo de ayuntamiento digital.</parrafo>
        <parrafo>Sadesi es, asimismo, una sociedad mercantil pública de carácter instrumental, altamente especializada en la prestación de servicios de telecomunicaciones informáticas. Presta sus servicios, exclusivamente, a las consejerías y organismos de la Junta de Andalucía, y desarrolla su actividad cubriendo el ciclo completo de los proyectos de telecomunicaciones e informática: planificación, requerimientos, análisis, diseño, construcción, testeo, despliegue, explotación y atención al usuario.</parrafo>
        <parrafo>Las principales actividades y funciones de Sadesi son la gestión, planificación, control, explotación y operación de servicios y redes de telecomunicaciones -voz, datos, vídeos y acceso a Internet-; la gestión y control en despliegue de redes; la gestión, control, explotación y operación de sistemas de información -portales, correos, servicios web, centro de proceso de datos-; el análisis, diseño, desarrollo e implementación de aplicaciones informáticas -sistemas, portales y proyectos TIC-; la elaboración de informes de estudio, de tecnología de mercado o auditorías de sistemas de información y telecomunicaciones; el diseño, desarrollo y mantenimiento de software libre, y el servicio de atención a usuarios e incidencias.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, los principales proyectos en los que Sadesi desarrolla las actividades y funciones antes descritas son la red corporativa de la Junta de Andalucía, el correo corporativo y andaluz, portal de la Junta de Andalucía y diversas web de organismos, así como el sistema operativo Guadalinex; desarrollo, prueba y mantenimiento de aplicación y sistemas de información; alojamiento y explotación de servidores y servicios; centros de atención a los usuarios y ciudadanos, y asistencias técnicas, consultorías y auditorías técnicas.</parrafo>
        <parrafo>Por último, el Centro de Innovación y Transferencia de Tecnología de Andalucía, CITTAndalucía, surge en mayo del año 2002 como fruto de la colaboración y puesta en común de recursos e intereses de las antiguas Consejerías de Empleo y Desarrollo Tecnológico, y Educación y Ciencia. Depende, en la actualidad, de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, de modo que es una sociedad también mercantil de carácter instrumental.</parrafo>
        <parrafo>CITTAndalucía, a lo largo de estos años, ha trabajado en la adecuación de los esfuerzos investigadores en Andalucía y la demanda real del tejido empresarial, a través de la transferencia de tecnología, aprovechando la información resultante en el desarrollo de este proceso para detectar nuevas oportunidades de negocio, fomentar e incentivar la creación de nuevas empresas que aprovechen las oportunidades en este negocio, gracias a su participación en el centro europeo de servicios de empresas andaluzas, desde abril del año 2004.</parrafo>
        <parrafo>En diciembre del año 2006, Sandetel y Sadesi aprobaron una reorganización de sus funciones, de ambas entidades. Los objetivos de esta reestructuración se centran en la necesidad de gestionar, adecuadamente, el desarrollo del plan de la sociedad de la información, en la consolidación de la excelencia de la red corporativa y en la explotación de sistemas corporativos.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia de este proceso de reorganización, que se materializa a lo largo del año 2007, se produce un importante incremento de la actividad, tanto de Sandetel como de Sadesi. Ello ha requerido la adecuación de los sistemas de gestión a dicha situación.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, desde el año 2007, Sandetel procedió a una renovación integral de los sistemas de gestión, destacando, sobre todo, los nuevos procedimientos de contratación, con especial supervisión y control por parte de la dirección de la empresa, las aplicaciones de seguimiento presupuestario, aplicaciones 2.0, los códigos de conducta del personal -especialmente, en materia de contratación-,la adaptación de las aplicaciones en entornos de movilidad, implantación del e-DNI para mejorar la seguridad, y la implantación de un sistema de gestión de calidad, en el año 2008, que se encuentra en fase final de certificación -ISO 2001- en la actualidad, con los procedimientos de auditoría y control inherentes al mismo.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, Sadesi ya cuenta, gracias a este proceso reorganizativo, con certificaciones de calidad como la UNE/ISO/IEC-20.000/1, que certifica que Sadesi dispone de un sistema de gestión de servicios de tecnología de la información.</parrafo>
        <parrafo>En España hay muy pocas empresas en disposición de esta certificación, siendo la primera empresa andaluza, tanto público como privada, en conseguirla.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, la UNE/ISO/IEC27001, que certifica que Sadesi dispone de un sistema de gestión de seguridad de la información, que garantiza la confidencialidad, integridad y disponibilidad de la información durante todo el ciclo de gestión de la misma en Sadesi, o la UME/EN9.001, que certifica que Sadesi dispone de un sistema de gestión de calidad para el ciento por ciento de su actividad.</parrafo>
        <parrafo>Una prueba adicional de la mejora de su organización y prestación de los servicios es el importante aumento de los proyectos, servicios y organismos que deciden, voluntariamente, contar con los servicios profesionales de Sadesi.</parrafo>
        <parrafo>De 32 proyectos encomendados en el año 2007, la empresa pasó a contar con 65 proyectos en 2008, más del doble en un solo año, pasando la facturación de 7,8 a 17,4 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, en el año 2008, la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa inició un proceso de reorganización de CITTAndalucía, con el objetivo de mejorar su función como punto de unión entre la investigación y la empresa, facilitando la transferencia de conocimiento entre generadores y usuarios del conocimiento. Asimismo, se planteó como segundo objetivo de CITTAndalucía potenciar y fomentar la participación de empresas, centros y grupos de investigación andaluces en proyectos de investigación del programa marco de la Unión Europea, así como otros programas de I+D+i financiados por la Comisión Europea.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, la Ley 16/2007, de 3 de diciembre, la Ley Andaluza de la Ciencia y el Conocimiento, avanza aún más en este proceso de reestructuración incorporando, entre las funciones de la futura Agencia Andaluza del Conocimiento, muchas de las que actualmente tiene encomendadas CITTAndalucía relacionadas con el fomento y gestión de la investigación.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, un grupo de empresas con objeto social y funciones claros, bien diferenciadas entre sí, que en los dos últimos años se han sometido a un proceso de reorganización interna y mejora de su gestión.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 23 de septiembre, el Pleno de la Cámara de Cuentas aprobó el informe de fiscalización de regularidad del grupo de empresas Sandetel, Sadesi y CITTAndalucía correspondiente al ejercicio del año 2007. El objeto de este informe, como todos los informes de fiscalización de este órgano, ha sido doble: concluir sobre el cumplimiento de los principios y normas de control interno y, en segundo lugar, emitir una opinión sobre si las cuentas anuales de cada una de las empresas del grupo correspondientes al ejercicio 2007 expresan, en todos sus aspectos significativos, la imagen fiel del patrimonio y de la situación financiera de la empresa, entre otros aspectos. Asimismo, se opinará sobre el adecuado cumplimiento de la legalidad aplicable.</parrafo>
        <parrafo>Primera cuestión a destacar, desde mi punto de vista, señorías. En primer lugar, una referencia a la mayor, citando palabras textuales, el artículo 19 del informe de la Cámara de Cuentas. Comillas: «Según indica la propia Cámara de Cuentas, la comprensión adecuada del informe de la Cámara de Cuentas requiere una lectura global del mismo. Cualquier conclusión sobre un párrafo o epígrafe pudiera tener no sentido aisladamente considerado».</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, es aconsejable, en un ejercicio de responsabilidad, seguir esta primera recomendación de la Cámara de Cuentas para no desvirtuar su contenido.</parrafo>
        <parrafo>El contenido del informe se estructura en tres grandes bloques, además de la introducción, los anexos y las alegaciones. En primer lugar desarrolla el resultado de la fiscalización en torno a las áreas examinadas: control interno, cumplimiento de legalidad y estado financiero; en segundo lugar realiza sus conclusiones y recomendaciones, y, por último, emite su opinión general.</parrafo>
        <parrafo>La opinión general de la Cámara de Cuentas es -y cito textualmente- «que los estados financieros de las tres empresas correspondientes al año 2007 expresan, en sus términos significativos, la imagen fiel de su patrimonio, de la situación financiera y del resultado económico-patrimonial» -cierro comillas-. Textualmente, Cámara de Cuentas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No quiero eludir, en cualquier caso, en esta primera intervención, que la Cámara de Cuentas plantea también una serie de salvedades, y pone de relieve algunas debilidades en el funcionamiento, que han sido analizadas por las tres empresas, tomadas en consideración y mejoradas en los ejercicios posteriores a este examen, 2008 y 2009.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, y como también recoge el informe, las tres entidades han dado cumplida respuesta -lo dice el informe de la Cámara de Cuentas-, en forma de alegaciones, a cada una de las cuestiones planteadas por la Cámara, y han detallado las razones jurídicas, normativas y de funcionamiento que respaldan las decisiones que han sido evaluadas por la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>El informe de la Cámara de Cuentas recoge, incluso, aquellas propuestas de mejora, expuestas por la Cámara, que ya han sido adoptadas por las tres entidades en los ejercicios siguientes al fiscalizado, tanto por iniciativa propia como en cumplimiento de las nuevas normativas que se han aprobado con posterioridad. En este caso -y por ejemplo-, recomendaciones de la Cámara que ya han sido incorporadas a la gestión del año 2008 y 2009 son la implantación de un inventario integral de los activos en Sadesi; la incorporación de mayor información en la descripción física de los bienes y su estado de uso en CITTAndalucía; la adaptación de los procesos de selección del personal a la Ley 9/2007, de 22 de octubre, de la Junta, o la adaptación de los procesos de contratación a la Ley 30/2007, de contratos del sector público, entre otros.</parrafo>
        <parrafo>En lo relativo a la presencia de personal de estas empresas en la sede de la Consejería, no debemos olvidar que estas tres entidades son empresas instrumentales de la Junta adscritas a la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, lo que requiere de personal dedicado a coordinar la relación entre la Consejería y las propias empresas para garantizar el funcionamiento de los trabajos que esta le encomienda.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, señorías, en cualquier caso, de trabajadores contratados para la ejecución de proyectos en desarrollo y actividades propias de estos centros que resultan de interés para la Consejería. Estos trabajadores, por razones de operativa y eficacia del propio proyecto, así como de acceso a la información que se gestiona en la realización del proyecto, desarrollan su trabajo normalmente en la sede de esta Consejería, en tanto se encuentre en ejecución el proyecto del que se trate -por tanto, normalidad-. Sin embargo, los citados proyectos son administrados desde las propias empresas, y, en todo momento, respecto de estos trabajadores, es la empresa la que organiza, dirige y controla de forma efectiva la realización de los trabajos que estos empleados desarrollan, manteniéndolos dentro de su ámbito de organización y bajo su poder de dirección. En lo referente a las selecciones de personal, el informe de la Cámara no habla de incumplimiento de las obligaciones legales en estos procesos, sino de imposibilidad de comprobación de los principios aplicados en dichos procedimientos.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, debemos hacer notar que el informe de la Cámara de Cuentas se refiere al personal contratado hace más de cuatro años, por lo que no existía obligación legal de disponer de la documentación relativa a los mismos, conforme al decreto legislativo 5/2000, de 4 de agosto, por el que se aprueba el texto refundido de la ley sobre infracciones y sanciones en el orden social.</parrafo>
        <parrafo>Por último, en lo que se refiere a las distintas contrataciones separadas de un mismo concepto -servidores, informáticos...- a un mismo proveedor durante el mismo ejercicio, conviene recordar la naturaleza de la actividad que desempeña Sadesi, responsable de buena parte de los desarrollos informáticos y procedimientos telemáticos que implantan las distintas áreas del Gobierno por medio de encomiendas. Este hecho provoca que Sadesi tenga que realizar compras sucesivas en el tiempo, pero totalmente independientes unas de otras. De ahí que se lancen expedientes individuales de compra. Además, de todas las mejoras expuestas a lo largo de mi intervención -y para ir concluyendo esta primera parte-, con relación a la recomendación sobre control interno realizada por la Cámara de Cuentas, puedo anunciar que hemos solicitado, he solicitado a la Consejería de Economía y Hacienda que la Intervención General de la Junta de Andalucía someta a las tres empresas citadas a control financiero de manera permanente. Es una medida para incrementar la garantía del control que ya se ejerce sobre las mismas, ya que, tal y como reconoce la propia Cámara de Cuentas, la Intervención General realiza, con periodicidad variable y personal propio, trabajos relativos al control financiero de las distintas empresas del grupo, emitiendo los correspondientes informes de auditoría, y las cuentas anuales de las tres empresas son auditadas anualmente por firmas privadas de auditoría.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, y a modo de conclusión, máxima garantía sobre el funcionamiento de este grupo de empresas, recordando que el informe de la Cámara de Cuentas está referido al ejercicio 2007 y sus conclusiones son favorables, si bien plantea, como hemos reconocido, algunas debilidades e incidencias: que no ha habido limitaciones al alcance de la fiscalización, en tanto que las empresas han actuado desde su inicio con total transparencia; que desde el año 2007 el grupo de empresas se ha reorganizado, mejorando su sistema de gestión interna y adaptando todos sus procesos a las nuevas normativas; que se han recogido fielmente las recomendaciones emitidas por la Cámara de Cuentas, superando ya las debilidades advertidas y corrigiendo las incidencias detectadas, y que así lo atestiguan las certificaciones de calidad obtenidas con posterioridad a este ejercicio y las que están en proceso, a las que me he referido anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, quiero trasladarles, como conclusión, señorías, mi confianza en que, como he expuesto a lo largo de la exposición, ante el resultado del informe de la Cámara de Cuentas se han adoptado ya las medidas correctoras y de mejora oportunas; mi confianza en el papel que desarrollan las empresas públicas en la articulación y ejecución de las políticas en el territorio; mi confianza en los trabajadores y trabajadoras de las tres empresas y en la diligencia y rigor en los que desempeñan sus tareas -y desde aquí quiero trasladarles, además, un mensaje de tranquilidad y de superación ante las dificultades-, y mi convicción para que entre todos seremos capaces de que los sectores de actividad de estas tres empresas -la sociedad del conocimiento, las nuevas tecnologías y las telecomunicaciones- sean punta de lanza económica de nuestra tierra, Andalucía, y generadoras de empleo y riqueza.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para el turno de posicionamiento, tiene, en primer lugar, la palabra el grupo autor de la iniciativa, el Grupo Parlamentario Popular, el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes Lopera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor Consejero, los objetivos y los fines no tienen nada que ver con el incumplimiento del Plan General de Contabilidad Pública, de la Ley General de Hacienda Pública, de la Ley General de Subvenciones, del texto refundido de la Ley de Contratos de las Administraciones Públicas, del Estatuto de los Trabajadores y de los presupuestos de la Junta de Andalucía. Efectivamente, señor Consejero, lo que usted ha dicho no tiene nada que ver con los incumplimientos. Esos no son los fines para los que fueron constituidas esas empresas. Y eso es lo que usted tiene que explicar aquí: por qué se incumple sistemáticamente la legislación vigente, no en estas, en todas las empresas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, usted lo que ha hecho aquí -y sabía que veníamos a hablar de eso, pues es cuando tenemos los datos de esas empresas- es resumir de pasada las alegaciones que no fueron recogidas por el informe de la Cámara de Cuentas. Están en el informe, pero no fueron consideradas. Luego, la única alegación que la Cámara de Cuentas contempla, señor Consejero, es la quinta, y es por razones técnicas. Las demás, las que usted ha intentado aquí justificar, ningunas son consideradas en el informe de la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿por qué comparece usted aquí, aunque no fue usted responsable? Porque aquí hay presuntas actuaciones al margen de la ley, señor Consejero. Usted comparece aquí como miembro de un Gobierno con gravísimos hechos que pueden ser constitutivos de delito, que después se los diré. Y usted comparece aquí porque tienen que dar explicaciones, porque este Parlamento se merece una explicación del entramado que ustedes tienen montado. Ustedes están colocando a amigos y parientes, señor Consejero. No lo digo yo, lo dicen los sindicatos. Y después me referiré a ello.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, como siempre nos piden que remitamos los informes de la Cámara de Cuentas a los juzgados, nosotros hemos remitido el informe de la Cámara de Cuentas al fiscal para que obre en consecuencia, porque nosotros creemos que hay indicios de delito, señor Consejero, indicios de delito.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, Principios y normas de contabilidad, página 4: «El artículo 85.4 de la Ley General de Hacienda Pública estipula que el Consejo de Gobierno podrá determinar las empresas públicas en las que el control financiero se ejerza de forma permanente. El acuerdo de 8 de mayo de 2007 no incluye a ninguna de estas tres empresas -Sandetel, Sadesi y CITTAndalucía- en las actuaciones de control financiero permanente por parte de la Intervención General». No las incluye, señor Consejero, en el Plan de control financiero. ¿Por qué, señor Consejero? Ahora dice usted que las va a incluir. No, hombre, no, háganlo ustedes en su momento. Si tanta transparencia y tanto les preocupan los trabajadores, hagan las cosas ajustadas a derecho. ¿Por qué no lo hicieron ustedes, e incluyeron a esas tres empresas en el Plan de control financiero permanente, como dice literalmente en su página 4?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señor Consejero: «Ninguna de las empresas -Sandetel, Sadesi y CITTAndalucía- tiene definido en el organigrama un puesto de trabajo destinado a realizar las funciones de auditoría y control interno que garantice el adecuado control administrativo y contable». Señor Consejero: «El artículo 11.3 del Decreto 9/1999, de 19 de enero, sobre régimen presupuestario, financiero, público y contable de las empresas, establece que los trabajos de control financiero permanente se efectuarán por el personal adscrito de auditoría y control interno previsto en la estructura organizativa de la empresa, correspondiendo a la Intervención General su supervisión, coordinación, asesoramiento e impulso de la actividad financiera y de control». Dígame, señor Consejero, por qué ustedes incumplen ese Decreto 9/1999, que aparece en la página 5 de la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Eso no son observaciones puntuales, señor Consejero, eso son estimaciones que hace la Cámara de Cuentas de incumplimiento de la legalidad vigente de las empresas públicas, de estas y de otras. Pero es que, además, señor Consejero: «Ninguna de las empresas cuenta con un sistema de gestión de inventario integral que permita el control físico de los activos con independencia de los registros contables. La inexistencia del inventario impide en principio conocer la ubicación física de los bienes y su estado en uso». Léase las alegaciones, porque son de chiste. Y, además: «... efectuando, asimismo, las garantías sobre la fiabilidad de los registros contables y su reflejo en las cuentas anuales». ¿Qué reflejo fiel puede dar una empresa que no tiene un inventario, señor Consejero? Página 5 del informe.</parrafo>
        <parrafo>Administración de personal: «En la muestra de expedientes correspondiente al personal de Sandetel -60 trabajadores-, CITTAndalucía -35 trabajadores- no constaba la documentación sobre la fase de selección, por lo que no ha sido posible comprobar que el acceso a los puestos de trabajo de estas empresas públicas se ha realizado según los principios de igualdad, mérito y capacidad».</parrafo>
        <parrafo>¿Qué empresa, señor Consejero, no guarda los expedientes de sus trabajadores, para ver cómo van evolucionando, para ver la promoción interna? ¿Qué empresa, señor Consejero? ¿Usted se puede creer las alegaciones que ustedes han realizado? Eso es una vergüenza, señor Consejero. Decir que porque no se ajusta a la ley hemos perdido todos los expedientes... Entonces esos trabajadores están indefensos. ¿Qué méritos tienen para estar ahí? ¿Por qué no guardan ustedes los expedientes de esos trabajadores, señor Consejero? ¿Por qué en las empresas privadas sí y ustedes no? Vaya y pregunte a cualquier empresa a ver si no tienen contemplados los expedientes de los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señor Consejero, y aquí están los problemas de legalidad, que lo dice la Cámara de Cuentas taxativamente: «En la contratación formalizada -señor Consejero- en Sadesi se han detectado contratos con el mismo objeto, realizados con los mismos proveedores en el mismo ejercicio, que si bien de forma individual no superan los 30.050 euros, conjuntamente debían haber sido tramitados por el procedimiento de concurso público en cumplimiento -señor Consejero- de la normativa interna y el texto refundido de la Ley de Contratos de las Administraciones Públicas, Real Decreto 2/2000». Señor Consejero, eso es literalmente lo que dice la Cámara de Cuentas. Esta incidencia afecta al 40..., al 39% de los contratos. Y le estoy hablando, señor Consejero, de que en el caso de Sadesi son 67 de 172 contratos de esos, menores de 30.050 euros. Eso es lo que usted tiene que decirnos aquí: por qué ustedes cumplen esta ilegalidad. Página 8 del informe de la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>«En CITTAndalucía se han detectado contratos que, por un importe inferior también a 30.050 euros, se formalizan por el procedimiento negociado, sin publicidad, en general en periodos inferiores a un año, y que con posterioridad son objeto de continuas prórrogas -señor Consejero- que en conjunto superan sustancialmente los 30.050 euros, incumplimiento del texto refundido de la Ley de Contratos de las Administraciones públicas». Diez prórrogas en 13 contratos, señor Consejero. «El importe total asciende a 1.048.000 euros, que supone el 59% del total de la contratación -señor Consejero, 18 de 33- y un segundo grupo de incidencias corresponde a contratos para los que, con independencia del procedimiento de contratación, existía indicación expresa por parte de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa del tercero que debía resultar adjudicatario». ¿Le suena a usted algo de esto a un incumplimiento, presunto, del Código Penal? ¿Sí o no, señor Consejero? Quince contratos, siete contratos de ellos prorrogados, por un valor de 821.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Y dice literalmente, a usted que le gustan los apartados, el apartado 56, página 8: «La empresa solicita oferta, según lo previsto en la normativa, para promover la concurrencia, pero la adjudicación definitiva recae en el tercero indicado por la Consejería». Señor Consejero, ¿eso es prevaricación o no es prevaricación? Dígalo, señor Consejero, porque esto lo dice la Cámara de Cuentas en el párrafo 56 de la página 8.</parrafo>
        <parrafo>«Sandetel sigue planteando el prorrateo de los contratos para evitar el concurso público». Y eso lo dice, señor Consejero, en la página 7.</parrafo>
        <parrafo>Contratación de personal. «Se ha detectado que seis de los 35 empleados en CITTAndalucía prestan su servicio de forma permanente en la consejería de Innovación, tres tienen contrato indefinido y tres tienen contrato de obra, circunstancia -señor Consejero- que se agrava en 2008». Y dice literalmente la Cámara: «En la misma situación descrita se detecta una trabajadora de Sandetel -ahí sí han presentado ustedes alegaciones-, pero, en cualquier caso, no han respondido de los seis trabajadores anteriores». Pero es que, además, dice la Cámara, señor Consejero: «Incumple el artículo 43 del Estatuto de los Trabajadores». Cesión ilegal de trabajadores, señor Consejero. Eso es muy grave. Y es que ustedes, además: «Infracción grave de la Ley de Infracciones y Sanciones de Orden Social». Eso lo dice la Cámara de Cuentas. Y eso no es sacado de una frase, eso es una de las grandes conclusiones, la más grave, de la Cámara de Cuentas. Señor Consejero, cesión ilegal de trabajadores. ¿Le recuerda esto algo, o algún artículo del Código Penal? ¿Sí o no?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señor Consejero, Sadesi incluye el coste de las actuaciones encargadas, las encomienda, la totalidad de los gastos generales corporativos, sin tener en cuenta la limitación legal del 6%, como usted sabe, contemplado en el artículo 25 de la ley que regula el proyecto de presupuesto del 2007. Y dice, señor Consejero: «Los gastos generales y corporativos de las empresas públicas podrán ser imputados al coste de las actuaciones encomendadas, hasta un máximo legal del 6%». Señor Consejero, Sadesi, en el 2007, se fue a un 11%, y eso supuso un gasto excesivo imputable de 800.000 euros. ¿Eso es la imagen fiel de la contabilidad de la empresa, señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, la Intervención General de la Junta de Andalucía valida esa infracción en sus alegaciones, y dice que se podrían haber contemplado otro tipo de mecanismos, pero da por hecho, según ella, la Intervención, para contabilizar la contabilidad. Señor Consejero, aquí hay un incumplimiento muy importante de la ley de presupuestos. Ustedes no cumplen ni la ley de presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señor Consejero, pasó en el SAE -Servicio Andaluz de Empleo-, está pasando en Extenda, está pasando en muchas empresas. Ustedes están haciendo un ejercicio, durante mucho tiempo, de austeridad en el presupuesto y están cargando al Capítulo VII operaciones corrientes. Se lo hemos dicho hasta la saciedad, y está ocurriendo en todas las empresas públicas: están tapando el despilfarro del presupuesto, intentando presumir de austeridad en diciembre, y después ustedes van contabilizando gasto corriente. Y dice la Cámara de Cuentas: «Las subvenciones conseguidas a CITTAndalucía, por Innovación, se reciben vía Capítulo VII del presupuesto», señor Consejero, su Consejería. «Se comprueba que estas subvenciones tienen como destino la financiación del gasto de personal y gastos corrientes, propios de la actividad. CITTAndalucía lo trata como subvenciones de explotación». ¿Qué están haciendo ustedes? ¿Qué nos están diciendo ustedes, que gastan 3.000 millones en operaciones de capital, en transferencias de capital? Y esto es gasto corriente puro y duro. Pero eso lo hace el señor Consejero de Empleo con el SAE. ¿Y están ustedes presumiendo de inversión? Pero es que lo están haciendo con Extenda. Y les está diciendo la Cámara de Cuentas que no se puede computar ahí, y lo están haciendo. ¿Por qué, señor Consejero? Eso puede ser una salvedad contable, pero no deja de ser una irresponsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y se elude, señor Consejero, como usted sabe, también la Ley General de Subvenciones. Señor Consejero, esto no son frases aisladas, esto son cosas muy graves, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Mire, además, la empresa, sin disponer de criterios específicos de contabilidad analítica, imputa a las subvenciones finalistas todos los gastos generales de administración de la actividad. Eso, señor Consejero, no se puede hacer, como usted sabe, eso debe estar financiado a través de transferencias de financiación. Y eso lo están haciendo ustedes, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, hay tres empresas del grupo que registran derechos de cobro que mantienen con la Junta de Andalucía a la cuenta por prestación de servicios y a deudores, y al final le dice la Cámara de Cuentas: «Oiga...». Le hace un ajuste contable y le dice: «Oiga, los 76.000 euros estos los tienen ustedes que contabilizar en la cuenta 4.707, que es la Junta de Andalucía, deudora de diversos conceptos». ¿Por qué no reconocen ustedes que la Junta de Andalucía adeuda también a esta empresa? Ya sé que está trabajando por encomienda para la Junta de Andalucía, pero ¿qué pintan las Consejerías, señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Sadesi presenta problemas de liquidez que no le permiten hacer frente al pago de deudas comerciales a su vencimiento y recurre a la financiación externa. Explíqueme usted a mí eso, señor Consejero. Y hace una operación de crédito de 709.000, de los cuales, 598 están pendientes de amortización; créditos a largo plazo, 417.000; créditos a corto plazo, 1.000.433. Y, señor Consejero, mientras tanto, la empresa matriz Sandetel mantiene a plazo fijo, a un tipo de interés del 4,3 y el 4,9, 10.784.000 euros, el 99% de toda... No, no, se lo digo porque eso es muy grave, señor Consejero, eso no hay ninguna empresa privada que lo resista, ¿y por qué lo hacen ustedes? ¿Cómo puede tener una empresa filial una castaña de esa envergadura, no llegar a final de mes, y ustedes tienen 10 millones de euros metidos a plazo fijo? ¿Estamos otra vez con las subastas? Son 10 millones, señor Consejero. Ustedes han hecho una ganancia de 447.000 euros, y eso no hay empresa privada que lo resista, señor Consejero. Léase la página 12 del informe. Eso es muy grave. Y dice la Cámara de Cuentas que contrasta que la empresa matriz esté por ahí colocando a plazo fijo 10 millones, el 99% de sus efectos, mientras que la otra esté tiesa como una regla y tiene que pedir en el mercado de créditos. Eso es una barbaridad, eso es una irresponsabilidad y eso es una gran incongruencia.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, mire, Sandetel y sus filiales externalizan todos los trabajos, pese a contar con 233 trabajadores. Y, si usted tanto quiere a los trabajadores, ¿por qué no pone a trabajar a los trabajadores? ¿Qué están haciendo los trabajadores ahí, señor Consejero? Son empresas intermediarias que se dedican a adjudicar contratos que podía realizar su Consejería, señor Consejero. ¿Por qué no lo hace su Consejería?</parrafo>
        <parrafo>Le voy a decir una cosa: Sandetel, dinero y plantilla. Cifra de negocios, 7 millones de euros en el 2007 -aunque después ha dicho usted que es más alta. Bueno, 7 millones-; Contratación externa, 5.800; plantilla, 60 trabajadores; coste de la plantilla, 1.700.000. ¿Así quiere usted que esos trabajadores tengan fe en ustedes?</parrafo>
        <parrafo>Sadesi, 18 millones de euros, cifra de negocio; contratación externa, catorce millones y medio; 138 trabajadores; coste, 4.290.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>CITTAndalucía, subvenciones de explotación que aparecen como subvenciones de capital, 3 millones de euros; de ellos, 1.783 a contratación externa; 35 trabajadores, 1,10 millones de euros en coste de personal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿eso es una forma de trabajar? ¿Eso es una forma de dar brillo, transparencia y eficacia a una empresa pública? ¿O no creen ustedes que tenemos motivos para pensar que ustedes tienen ahí un entramado que no saben ustedes ni explicar? ¿Ustedes no están colocando ahí...? De verdad, dígamelo, ¿no están ustedes colocando ahí a amiguetes y a parientes? ¿O es que es de recibo que usted diga aquí, con las alegaciones que ustedes han perdido, porque no es legal? No, no, se lo digo así. Ustedes no pueden hacer esa alegación tan irresponsable a la Cámara de Cuentas. ¿Cómo se les ocurre decir a ustedes que, como no se ajusta a la ley, hemos perdido los expedientes de los trabajadores?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fuentes Lopera... Señor Fuentes Lopera, ruego a su señoría...</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes Lopera, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ya acabo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el Sindicato Andaluz de Funcionarios dice literalmente: «En muchos casos, solo le falta poner la foto de la persona». El Sindicato Andaluz de Funcionarios. Ese es el ejemplo que ustedes están dando a los funcionarios, que los tienen quemaítos.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, señor Consejero, el problema no son los trabajadores. Usted no puede aquí pedir confianza y apoyar a los trabajadores. El problema son ustedes. Durante mucho tiempo, con tanto despilfarro y con tanto despropósito.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, mire, no vuelva a insinuar más el tema del señor Aznar con el tema de los universitarios. Aquí, consejeros sentados en la bancada, y otros que no están, que tienen a sus hijos en universidades privadas, y en esta bancada la inmensa mayoría los tienen en universidades públicas, lo primero.</parrafo>
        <parrafo>Y, lo segundo, ¿usted sabe cuál es su problema, no el suyo, el de Andalucía? Un problema de competitividad. ¿Sabe cuál es, después de treinta años gestionando? Que no tenemos ingenieros, y sin ingenieros y carreras científicas no hay futuro, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Contesta, en nombre del Consejo de Gobierno, el Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, le reconozco que lo mejor de su intervención ha sido la parte final. Es la que mejor he entendido y he comprendido.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, a ver, yo creo que están ustedes, señor Fuentes, ante un informe de la Cámara de Cuentas, un informe de la Cámara de Cuentas que se encarga, precisamente, de fiscalizar y de cumplir la legalidad de las empresas. Y la Cámara de Cuentas insiste, insiste claramente, porque usted lee unos párrafos, y le he recordado que la propia Cámara de Cuentas, en su apartado 19 del informe, dice claramente que hay que hacer un informe global..., una lectura global, perdón. Dice claramente que las empresas, las tres empresas superan la fiscalización realizada. Yo creo que es una conclusión clara: superan la fiscalización realizada. Si bien es verdad, y se lo he reconocido, que la Cámara de Cuentas expresa debilidades e incidencias. Y es así como lo establece la Cámara de Cuentas, esa jerga jurídica administrativa no me la invento yo. Dice claramente -e insisto, se lo he reconocido- que expresa debilidades e incidencias. La Cámara de Cuentas, señor Fuentes, no aplica jamás, a lo largo de su informe, el término «ilegalidades». Dígamelo antes de acabar el debate. La Cámara de Cuentas, en ningún párrafo o folio dice nada de ilegalidades, y mucho menos habla de hechos delictivos. Es usted un poco ligero de boca. Habla de debilidades e incidencias, y se lo he reconocido, y le he dicho, además, que se han tomado las medidas para reorganizar estas dos empresas, como consecuencia del informe de la Cámara de Cuentas, y se han reorganizado, y se han modificado algunas prácticas que es posible que no fueran las adecuadas, y se han tomado todas las medidas, y creo que eso es, aquí, en el Parlamento, por parte mía, como responsable en este momento, el reconocer que ha habido errores, que ha habido malas prácticas, creo que eso es positivo, y las hemos corregido, y las hemos corregido.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, usted se ha ido a la Fiscalía. Estupendo, me parece que es estupendo que se vayan a la Fiscalía. Les recuerdo que, en las últimas veces que lo han hecho, a raíz de otro asunto que ustedes han cacareado por toda España, la Fiscalía ya les ha dicho en dos ocasiones que no tienen razón. Pero me encanta que vayan a la Fiscalía, porque creo que eso va a permitir clarificar lo que son -insisto- debilidades e incidencias asumidas, reconocidas y corregidas. Luego le comentaré, si tengo tiempo, algunos ayuntamientos e instituciones, gobernadas por ustedes, donde no es esto lo que hacen cuando se detectan hechos delictivos, hechos delictivos claros. Algunos representantes municipales se sientan en esta sala.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en cuanto a Sandetel, dice claramente la Cámara de Cuentas -literal, dice literal-, primero, «que los estados financieros de 2007 expresan la imagen fiel del patrimonio, situación financiera y resultado económico-patrimonial de la empresa», excepto por las salvedades que ya les he comentado. «En materia de contratación» -dice el informe de la Cámara-, «la empresa cumple» -eso léalo en el informe- «con la normativa legal». Apartado 46 del informe. Yo creo que eso es bastante claro y evidente. Dice que cumple con la normativa legal, y dice también el informe de la Cámara de Cuentas que, en materia de financiación, la empresa cumple la normativa aplicable. Y, para facilitarle su tarea, le digo, para que vaya más rápido en los folios, que son los apartados 65 y 139. Por tanto, legalidad, legalidad, y cumplimiento de normas. Y, además, dice la Cámara de Cuentas, en relación a Sandetel, que cumple correctamente con la obligación de auditoría independiente en sus cuentas anuales. Lo dice en el apartado 29.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a Sadesi, dice también la Cámara de Cuentas que los estados financieros expresan la imagen fiel del patrimonio, situación financiera y resultado económico, igual que con Sandetel. No se dice en relación a Sadesi nada en el informe de la Cámara, no se dice nada en contra por la contratación laboral, que se dice que es correcta, y cumple -dice el apartado 29- la obligación de la auditoría, independientemente de sus cuentas anuales. Y, en materia de contratación, dice el informe de la Cámara que Sadesi cumple la normativa para los contratos superiores a 30.050 euros, aunque, para importes inferiores, se han detectado salvedades que ya han sido reconocidas y, por tanto, también corregidas.</parrafo>
        <parrafo>En relación a CITTAndalucía, dice también la Cámara de Cuentas lo mismo que en la anterior, que cumple fielmente la imagen fiel del patrimonio y que cumple correctamente con la obligación de las auditorías.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad también que CITTAndalucía tiene algunas debilidades y algunas incidencias superiores a las que han tenido Sandetel y Sadesi. También le digo claramente que las estamos corrigiendo y es probable, incluso, que, en un horizonte temporal, en la medida en que la Agencia Andaluza del Conocimiento se ponga en marcha asumiendo las competencias de CITTAndalucía, esta compañía ya no sea necesaria y, por tanto, en los próximos meses podamos pasar a su disolución o a su desaparición.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso -les resumo-, el informe de la Cámara de Cuentas dice que todo se ajusta a la normativa; que se reconocen debilidades e incidencias; que no habla para nada de delitos ni de ningún tipo de incidencia de esas características, y le reconozco de nuevo los errores, se han reconocido y se han corregido. Y yo creo que eso es suficiente voluntad política para que este debate continúe precisamente con una actitud constructiva.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno de intervención al grupo parlamentario solicitante de la comparecencia, señor Fuentes Lopera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted se agarra y se aferra a las incidencias y -léase el informe- en ningún caso aparece «Incidencias». Hay salvedades y cumplimiento de la legalidad.</parrafo>
        <parrafo>Usted me ha pedido a mí que le lea párrafos, porque usted, según usted, sostiene que no hay apreciaciones en el informe de la Cámara de Cuentas que apuntan a la ilegalidad.</parrafo>
        <parrafo>En el Estatuto de los Trabajadores, señor Consejero, párrafo 58. «El hecho descrito en los puntos anteriores incumple el artículo» -incumple el artículo- «43 del Estatuto de los trabajadores, y se califica como infracción grave de la Ley de Infracciones y Sanciones en el Orden Social».</parrafo>
        <parrafo>Pero es que dice lo mismo, señor Consejero, del texto refundido de la Ley de Contratos de las Administraciones públicas, y dice el señor Consejero también sobre el incumplimiento de la Ley de Presupuestos. Lo dice también, señor Consejero, sobre el Plan General de Contabilidad, y dice también, señor Consejero, que incumple la Ley General de Hacienda Pública. ¿Cómo quiere que le leamos las cosas, señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que no ha sido su gestión, pero usted tiene que asumir la gestión del Gobierno, porque llevan treinta años en esta bancada, señor Consejero, y eso es muy grave. Eso no son errores, que usted los ha reconocido, son ilegalidades; ilegalidades que se pueden perfectamente ubicar, ubicar y estudiar, en los artículos 404 y 405.</parrafo>
        <parrafo>Prevaricación, señor Consejero. Ahí se está diciendo, en el párrafo 55, se dice que se tiene que conceder a una tercera empresa. ¿Qué razones hay, señor Consejero, para decir que va una tercera empresa? ¿Eso no es prevaricación, señor Consejero, o presunta prevaricación? ¿Qué entienden ustedes por ilegalidad, señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Eso no se puede hacer aquí, y menos usted, señor Consejero. ¿No hay tráfico de influencias? ¿Qué argumentos tiene usted para decir que una tercera empresa, esa es la que tienen ustedes que...? Y lo dice literalmente el párrafo 55, señor Consejero. ¿Eso no es ninguna ilegalidad? ¿Eso no es ninguna irresponsabilidad?</parrafo>
        <parrafo>Y después la contratación de personal, señor Consejero. No venga usted a escudarse aquí en esos errores. ¿Ustedes por qué no tienen los expedientes de la gente que contratan?</parrafo>
        <parrafo>Mérito, capacidad y concurrencia. No lo tienen, señor Consejero. ¿Por qué? ¿O es que yo tengo que pensar que ustedes son buenos gestores? No: tengo que pensar lo peor. Si ustedes ocultan los expedientes de los trabajadores es porque ustedes han contratado de forma irregular a esos trabajadores, con las consecuencias que eso genera. Y, si usted tiene seis trabajadores en la Consejería, eso es cesión ilegal de trabajadores. No lo digo yo: lo dice el artículo 43 del Estatuto de los Trabajadores, y se lo dice la Cámara de Cuentas, señor Consejero. Y esas alegaciones -en defensa que usted ha hecho aquí- las han hecho la Cámara de Cuentas, y la Cámara de Cuentas no las ha incluido. Es que las ha obviado, señor Consejero. Siguen manteniendo su posición. ¿O es que los auditores...?</parrafo>
        <parrafo>¿A qué juegan los auditores, señor consejero? Ustedes están todos los días cuestionando los informes de la Cámara de Cuentas. Claro que sí, señor Consejero. Y usted le dice: «Y ustedes van ahora al fiscal». ¿Qué quiere que hagamos, señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Ahí tengo el informe de la Cámara de Cuentas de 2007. Se repiten párrafos y párrafos y párrafos. Ustedes están haciendo estragos en la contratación de personal, están haciendo barbaridades con el tema del contrato negociado.</parrafo>
        <parrafo>Eso es un disparate, señor Consejero, y le estamos diciendo y se lo hemos remitido a la Fiscalía. A ver qué piensa la Fiscalía. ¿O es que tienen ustedes que prorrogar contratos en educación, como lo hicieron en el informe de 2006? ¿O contratos en la limpieza de los colegios?</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Consejero, eso no son errores: eso es, señor Consejero, una irregularidad, eso es incumplimiento, y lo dice la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>No, señor Consejero. Yo sé que usted no tuvo la culpa de esto, pero usted tiene que justificar esto. Y, usted, a lo que no puede venir aquí es a hacer un resumen de las alegaciones que la misma Cámara de Cuentas, salvo la quinta -léase el informe-, ha compartido. No diga usted eso, señor Consejero, porque usted no puede decir lo que ha dicho aquí.</parrafo>
        <parrafo>Aquí hay indicios de delito, prevaricación, tráfico de influencias y cesión ilegal de trabajadores. Y ahí está, y se lo estoy diciendo. Y dígame: «Señor Fuentes, no, mire usted esto es por esto, por esto...». No, hombre, no. Pero es que, ustedes aquí, las alegaciones que han puesto son para salir del paso, pero son las mismas alegaciones. Ustedes han repetido las mismas alegaciones en las tres empresas, y eso no es de recibo, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted sabe cuál es el problema de todo esto? Es que ustedes tienen una administración paralela. Paralela, señor Consejero. Y eso no lo digo yo: lo dicen los funcionarios, que están hartos de cómo ustedes ponen de forma paralela a hacer cosas que tienen que hacer los funcionarios. Y se lo digo porque el ejemplo está en ustedes y está en Empleo también, y lo están criticando los sindicatos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, no son errores, no son salvedades. Salvedad es otra cosa. Incumplimientos de la legalidad vigente. Artículo 43 del Estatuto de los Trabajadores, infracción grave en la Ley de Infracciones y Sanciones en el Orden Social. Lo dicen la Cámara de Cuentas y la Ley de Contratos de las Administraciones Públicas.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, la indicación del tercer adjudicatario, eso es un auténtico disparate. Eso, ¿cómo tengo yo que pensar que eso es un error, que ustedes digan «a ese hay que adjudicarle el contrato»? ¿Por qué, señor Consejero? Dígame y convénzanos qué tenemos que pensar que no sea prevaricar. ¿Por qué ustedes dicen «esa tercera tiene que ser la beneficiaria de ese contrato», cuando lo hacen de forma pública, señor Consejero? ¿Qué tiene esa empresa que no tengan las demás?</parrafo>
        <parrafo>«Argumentos técnicos». ¿Para qué hacen el concurso? ¿Para qué montan estas empresas, si al final, la conclusión de todo esto, señor Consejero, es que tiene usted ahí 233 trabajadores, montan tres empresas, para hacer lo mismo con más gasto, señor Consejero, con más gasto? Hacen lo mismo, tres empresas intermediarias que, al final, todo el volumen de la cifra de negocios lo dedican a contratar fuera. Eso es una barbaridad, señor Consejero, y eso justifica nuestro planteamiento en el tema del sector público. Y esa es la historia, y esa es la historia. Y eso es lo que usted tiene que decir aquí, y es lo que usted tiene que comentar aquí.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señor Consejero, lo dicen los sindicatos, los sindicatos, señor Consejero, y usted lo sabe como yo. El Sindicato Andaluz de Funcionarios criticaba hasta en un escrito al Defensor del Pueblo esa administración paralela. Ustedes se están cargando a los funcionarios, a los buenos funcionarios, y les critican. Y ese es el escrito que elevan al Defensor del Pueblo. Y dicen: «Nos consta...» Mire, señor Consejero, las acusaciones tan graves, tan graves. Dígame qué les tenemos que decir, o dígaselo, aproveche esta tribuna para explicárselo a los funcionarios. Mire: «Nos consta que hay numerosas sentencias judiciales que condenan a la Administración de la Junta de Andalucía a indemnizaciones millonarias por contrataciones laborales en fraude de ley». Cesión ilegal de trabajadores, eso lo denuncia el Sindicato Andaluz de Funcionarios. Dígame, señor Consejero, si tanto admira esa profesión, a esos trabajadores y a esos funcionarios, qué les tiene que explicar a esto. Eso es lo que mandan en un escrito al Defensor del Pueblo, además de reconocer que esa administración paralela está cercenando la dignidad de esos trabajadores. Luego, señor Consejero, eso no son errores, eso no son errores. Ese es el deterioro de una situación de 30 años gobernando una Andalucía y confundiendo el partido con el Gobierno y la gestión de los andaluces. Y eso son cosas muy graves.</parrafo>
        <parrafo>Y por responsabilidad, señor Consejero, independientemente de que fuera o no ilegal, usted tendría que haber dado aquí una explicación más exhaustiva, haber salido al paso cuando se publicó el informe y dar explicaciones usted, por sus compañeros, porque aquí al que están salpicando es al señor Zarrías y al señor Vallejo. Y usted, por solidaridad con ellos, tendría que haber justificado la gestión de ese Gobierno. Y no el PP, usted tenía que haber dicho: Señores, ante este informe, yo voy a hacer esto, esto y esto. Y no lo ha hecho, ha esperado a esta comparecencia aquí. Y eso no se puede hacer, señor Consejero, porque usted está contribuyendo a alargar la duda y la incertidumbre sobre la gestión de las empresas públicas. Y usted aquí no ha arrojado ninguna luz, señor Consejero. Usted se ha limitado, como digo, a hacer un refrito de las alegaciones que no han sido aceptadas en el informe de la Cámara de Cuentas. Aquí está el informe, léase los párrafos donde se habla de incumplimiento específico de artículos concretos de las seis leyes que le he dicho.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fuentes, debe su señoría ir terminando, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, diga por qué incumplen sistemáticamente esas leyes.</parrafo>
        <parrafo>Mire -y ya acabo-, vuelvo a insistir: incumplen el Estatuto de los Trabajadores. ¿Qué hubiese pasado si eso lo hubiese hecho una empresa privada?</parrafo>
        <parrafo>Incumplen, el texto refundido de la Ley de Contratos de las Administraciones Públicas sistemáticamente. No en esto, señor Consejero. Esto es un ejemplo de lo que ustedes están haciendo durante mucho tiempo. Ustedes tienen que dar mucha más transparencia al sector público, ustedes tienen que racionalizar el sector público. Por la dignidad de esos trabajadores, no sigan haciendo lo que están haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes están utilizando el sector público, como digo, y eso es lo que yo interpreto de los informes. Son muchos informes, señor Consejero, no es un problema de salvedades e incidencias.</parrafo>
        <parrafo>Si el otro día... La comparecencia del portavoz del Gobierno y la de usted son muy semejantes, y eso no es forma de defender a esos trabajadores. Usted tenía que haber cogido el toro por los cuernos y haber dado la cara, y haber explicado detalle por detalle, y haber puesto alguna justificación al respecto, y no repetir las alegaciones que ya fueron rechazadas por la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Ya le digo, le remito a las alegaciones, salvo la quinta que se recoge parcialmente, la Cámara de Cuentas no acepta ninguna, ninguna. Y la labor de la Intervención General de la Junta de Andalucía, señor Consejero, admitiendo para contabilizar las cuentas una infracción de los presupuestos de la Junta de Andalucía que ustedes mismos elaboran... Eso es un escándalo y eso es un disparate. Y eso es, señor Consejero, seguir en el dislate de una grave irresponsabilidad y alargar la duda sobre la red que ustedes tienen en la Junta de Andalucía. Ustedes tienen que explicar aquí más detalladamente cómo formalizan los contratos, señor Consejero. Cualquier cosa menos decir que, como no se ajusta a derecho, los expedientes no tienen por qué estar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fuentes, le ruego a su señoría que concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ya acabo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La Cámara dice que no es posible valorar el incumplimiento porque no tienen los expedientes. ¿Por qué no hay expedientes de contratación en las empresas públicas? Dígamelo. 233 trabajadores. Dígame por qué no hay expedientes. No, dígamelo. No, no, es que no es...</parrafo>
        <parrafo>Le voy a decir lo que ayer le decíamos a la señora Salgado. Esto, en cualquier empresa privada, señor Consejero, va usted a pedir un expediente y: «No, mire usted, es que no tenemos obligación de tener expedientes de fulanito y de menganito». ¿Y la promoción interna, señor Consejero? Esa explicación es absurda. Y eso, señor Consejero, aunque a usted le pese -y yo sé, y somos conscientes de que usted no ha sido responsable-, usted tenía que haber dado la cara antes, salir al paso, y no decir ahora que va a corregir eso desde ahora. Señor Consejero, eso no son errores: son ilegalidades manifiestas, presuntos delitos, que ustedes tienen que justificar. Y, si no, señor Consejero, ya veremos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fuentes, ya no tiene su señoría la palabra.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, su señoría no tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Una simple apreciación de su comentario anterior sobre que no teníamos ingenieros en Andalucía. En estos momentos, señor Fuentes, se están formando en las diez universidades públicas 50.000 ingenieros y tecnólogos. Déjeme, déjeme, déjeme... 50.000 ingenieros y tecnólogos. De hecho, ya el 20% son chicas -ingenieras-. Y le digo que estamos -al final, cada año- titulando, se están licenciando del orden del mil, y es una de las potencialidades que tiene Andalucía para captar empresas, para captar, precisamente, inversiones en algunos de los sectores donde las ingenierías son más relevantes y más importantes.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Fuentes, Sandetel, Sadesi y CITTAndalucía son tres buenas empresas públicas andaluzas que cumplen con las funciones que tienen encomendadas por el Gobierno, en este caso por la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa. Le vuelvo a decir con claridad que se han identificado, por parte de nosotros, y gracias también al informe de la Cámara de Cuentas, esos errores. Le vuelvo a decir que son debilidades e incidencias, según palabras textuales del informe de la Cámara, que no habla para nada de delito, que se han corregido y se han tomado las medidas. Por lo tanto, creo que el informe de la Cámara ha sido tenido en cuenta, y seguiremos tomando medidas en aras de corregir cualquier mala práctica y, por supuesto, un ejercicio de transparencia. Yo le invito a que participe con nosotros, si le interesa y si le apetece, en comprobar cómo se han corregido esas deficiencias, esas debilidades.</parrafo>
        <parrafo>También comentarle que habla usted con mucha frecuencia de empresas paralelas o administración paralela a la de la Junta de Andalucía. Le quiero recordar que la creación de empresas públicas es una práctica bastante habitual en los gobiernos. Le quiero recordar que Andalucía no es la comunidad autónoma que tiene más empresas públicas. Valencia duplica el número de empresas públicas, que tiene Valencia... Los ayuntamientos andaluces de todo signo... El Partido Popular cuando gobierna crea empresas públicas, el Ayuntamiento de Almería ha creado cuatro o cinco, el Ayuntamiento de Málaga tiene siete u ocho, el Ayuntamiento de Huelva tiene también empresas públicas... Porque entienden que son necesarias, porque entienden que son operativas y porque entienden que pueden resolver problemas de los ciudadanos, a veces con más rapidez, a veces con más eficacia, pero siempre, evidentemente, con los principios de mérito, de concurrencia y de legalidad.</parrafo>
        <parrafo>A partir de aquí, sí le quiero poner simplemente un ejemplo, y no quiero con esto que usted entienda que estoy poniendo excusas, porque le he reconocido los errores. Pero sí quiero que aprecie el cambio, la actitud distinta que hay entre unos y otros, la actitud distinta. Porque recientemente también la Cámara de Cuentas ha hecho un análisis del Ayuntamiento de Málaga, del Partido Popular, en particular de la sociedad que se llama Promálaga, sociedad constituida por el Ayuntamiento de Málaga, y dice el informe de la Cámara de Cuentas, emitido en julio del año 2009, que fiscaliza el año 2007, dice literalmente que «la Cámara de Cuentas detectó incumplimientos normativos en la fiscalización de Promálaga, relativos al no respeto a los principios de publicidad y concurrencia en la realización de los contratos». Resulta que en Málaga la oposición ha pedido una auditoría y ha pedido informes. El ayuntamiento los niega, y además dice el informe de la Cámara de Cuentas que, en la empresa malagueña pública, del Gobierno del Partido Popular, «no existen expedientes de personal que permitan conocer la vida laboral de los trabajadores de la sociedad. No consta información relativa a la experiencia profesional, cursos de formación, titulación académica o situación familiar de los trabajadores». Son también errores, deficiencias, dificultades. Nosotros lo reconocemos y lo corregimos, y el ayuntamiento del Partido Popular deniega la información a la oposición y no corrige.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finalizado el punto tercero del orden del día, se suspende la sesión hasta mañana a las diez de la mañana.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

