<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>128</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 71</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Víctima de guerra, Guerra civil 1936 1939, Régimen de Franco 1939 1975, Preso político, Resto arqueológico, Desaparición de personas</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000334</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000334. Pregunta oral relativa a Lugares de Memoria Histórica de Andalucía (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez y D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista. D. Francisco Menacho Villalba, Consejero de Gobernación y Justicia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Gobernación y Justicia, lo lamento, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a Lugares de Memoria Histórica de Andalucía, que formula el Grupo Parlamentario Socialista. Para desarrollarla, tiene la palabra el señor Martínez Vidal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en este verano tan convulso en términos económicos, también noticias de este carácter, que para algunos son menores, pero que para nosotros deben escribirse con letras grandes y en mayúsculas, han tenido su espacio.</parrafo>
        <parrafo>Este verano, en que se cumplían 75 años del golpe militar que acabó con la II República española, se conmemoró, por parte del Gobierno andaluz, una iniciativa que nosotros venimos a poner en valor esta mañana aquí, en el Parlamento de Andalucía. Se puso en marcha el día 2 de agosto, por parte del Consejo de Gobierno andaluz, lo que son definidos como Lugares de Memoria Histórica.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que le interesa al Grupo Socialista es, exactamente, cuál es la definición, la finalidad de estos Lugares de Memoria Histórica y cuáles van a ser los primeros -o son ya, de hecho, los primeros- que tendrán esa catalogación en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación y Justicia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente. Señor Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que en 2003 aprobó el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía el Decreto de Coordinación en Actuaciones en Materias relacionadas con la Memoria Histórica. Y ahí había una serie de medidas, entre ellas, el esclarecimiento de todos los hechos que ocurrieron durante la Guerra Civil y la Dictadura y también la identificación de las zonas donde se produjeron. Precisamente, en base a esta medida de identificación de los lugares, es por lo que el 2 de agosto, el Gobierno, el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, aprobó el decreto por el que se regulan los Lugares de Memoria Histórica y también el catálogo de Lugares de Memoria Histórica.</parrafo>
        <parrafo>Primero, ¿qué es lo que define el decreto como Lugar de Memoria Histórica? Pues son aquellos lugares vinculados a hechos o acontecimientos singulares, que ocurrieron desde el levantamiento del día 18 de julio de 1936 hasta la publicación de la Constitución, concretamente, el 29 de diciembre de 1978.</parrafo>
        <parrafo>Y, precisamente, este decreto tiene dos grandes objetivos. Primero, el recordatorio de los sucesos que fueron de gran trascendencia, acaecidos en Andalucía durante la Guerra Civil y la Dictadura, de forma que no pasaran al olvido. Y también, precisamente, un homenaje a todas las personas que sufrieron violencia, persecución, vejación o privación de la libertad..., o privación, perdón, por defender la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente, en el decreto -lo que usted pregunta: cuáles van a ser los primeros lugares- viene recogido el procedimiento, que será bien a instancia del Comisario para la Memoria Histórica o bien a instancia de alguna asociación. Y, precisamente, ya estamos trabajando, se ha constituido el grupo de trabajo, que es el que tiene que informar. Y, precisamente, los dos primeros lugares que vamos a declarar como Lugares de la Memoria Histórica en Andalucía son, concretamente, el antiguo cortijo de Hernán Ceballos -llamado como Gota de Leche- y la casa Villa Alegría, en Coria, precisamente, donde pasó los últimos días Blas Infante y donde fue fusilado, precisamente, porque queremos que los dos primeros lugares sean donde se llevaron y donde fusilaron al Padre de la Patria andaluza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez Vidal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Y gracias, señor Consejero, por su respuesta.</parrafo>
        <parrafo>En aquella maldita madrugada del 10 al 11 de agosto de 1936, además del Padre de la Patria andaluza, declarado así por esta Cámara ya en los albores de nuestra autonomía, de Blas Infante, perdieron la vida otras personas, entre ellas, el que fue Alcalde de Sevilla, José Fernández y González de la Bandera o Manuel Barrios Jiménez, Secretario General del PSOE de Sevilla y de la UGT, Diputado en Cortes, y, a la sazón, paisano mío, natural de Écija como yo. También perdieron la vida el Secretario General de la masonería andaluza, Fermín de Zayas y otras personas que fueron víctimas de la barbarie fascista, de la sinrazón de los que se levantaron contra un gobierno legítimo y democrático.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece muy oportuno que los primeros lugares que se haya elegido para que sean designados como Lugares de Memoria Histórica sean ese espacio que ahora conocemos como la «gota de leche», que está escasamente a cuatro o cinco kilómetros desde donde ahora mismo nos encontramos, entonces conocido como el cortijo de Hernán Ceballos, y la casa «Villa Alegría» en Coria del Río, que fue donde Blas Infante pasó las últimas horas de su vida.</parrafo>
        <parrafo>Y creemos que con esto no solo se hace una medida que es oportuna, políticamente hablando, sino que además es justa porque ese es el valor que de verdad inspira la recuperación de la Memoria histórica: el de justicia, el de justicia, y no el de revanchismo, revisionismo ni añoranza. La añoranza yo creo que la tienen otros, señor Consejero, la añoranza de otras cosas, de otros tiempos, puede que la tengan otros, no el Partido Socialista, que lo que quiere es poner en valor y dar a conocer a las generaciones actuales y venideras qué es lo que ocurrió, porque el pueblo que no conoce su pasado está abocado a repetirlo en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Y es necesario, tenemos ese compromiso moral con las generaciones actuales y con las venideras de dar a conocer exactamente qué es lo que ocurrió para que de esa manera podamos explicar correctamente el presente y podamos encarar con garantías de que esta sociedad se construya socialmente, democrática y justamente con garantías en el futuro. Así que iniciativas de este tipo van a contar siempre con el respaldo y con el impulso del Partido Socialista y del Grupo Parlamentario Socialista, y le damos la enhorabuena por haber sido conmemorado ese trágico suceso del 31, o sea, del 11, del 10 al 11 de agosto de 1936.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

