<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>26</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 14</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agricultor, Política de empleo, Seguro de desempleo</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000377</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000377. Pregunta oral relativa a la gestión del empleo agrario (pág. 58).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Ángel Javier Gallego Morales y D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista. D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Consejera de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar, lo hacemos con una pregunta dirigida al Consejero de Empleo, relativa a la gestión del empleo agrario que formula el Grupo Parlamentario Socialista y, en este caso, el señor Mesa Ciriza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ha sido una constante, tanto en lo que llevamos de legislatura como en legislatura pasada, la preocupación de los diputados del Grupo Socialista por el empleo. No tengo que darle muchos datos y usted podrá entender fácilmente que en los momentos en que vivimos esta preocupación tiene que redoblarse. Yo creo que para todos es un hecho palpable que los efectos de la crisis, esta crisis internacional financiera por la que atravesamos, pues se traducen -muchas veces con caras, con nombres y apellidos- en un efecto que es el desempleo. Por tanto, yo creo que hay que dar la bienvenida a medidas como las que hemos conocido últimamente y que han sido puestas en marchas por su Consejería. Porque, además de todas las medidas que se están tomando para favorecer el empleo, para favorecer las empresas, en definitiva, para dinamizar lo que es la actividad industrial, tanto la Junta de Andalucía como el Gobierno central, puestas en marcha por ambos Gobiernos... Todo ello no debe ser suficiente. La verdad es que no debe ser suficiente, sin embargo, es de extrañar que hoy al Partido Popular no le haya parecido importante, o no tenga preocupación por el empleo, y no le haga ninguna pregunta. Supongo que será porque estarán de acuerdo con todas las medidas que se están poniendo en marcha o porque no tendrán alternativa ninguna para incrementarlas o añadirles...</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, como le decía, señor Consejero, hemos tenido conocimiento de la puesta en marcha de un instrumento específico para la gestión de empleo en el sector agrícola. Empleo que, como usted bien sabe, es muy importante para Andalucía. Y más aún en estos tiempos donde hemos visto que en épocas anteriores ha habido un trasvase de mano de obra de la agricultura, agrícola, a la construcción. Y que ahora, por estos efectos de la crisis, en el sector de la construcción puede ser que se produzca el fenómeno inverso. Por tanto, en esa línea, es importante poner medidas en marcha que vengan a favorecer la búsqueda de ese empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le hago la siguiente pregunta, señor Consejero: ¿En qué consiste esta nueva herramienta informática? ¿Y a quién está dirigida?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mesa Ciriza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta y muchísimas gracias, también, por la pregunta y, efectivamente, por la preocupación por el tema del empleo antes, durante y ahora; y creo que, con independencia de la evolución, seguirá siendo característica, al menos, del Grupo Socialista cuando me interpela.</parrafo>
        <parrafo>Este, efectivamente, señorías, es un programa que se llama de Gestión del Empleo Agrario -GEA- y quiero que, al menos, quede en esta Cámara y en lo sucesivo [...] una nueva herramienta, yo diría que una novísima herramienta, de gestión informática. Una herramienta, por tanto -las tecnologías, las nuevas tecnologías de la comunicación, puestas a favor del empleo -, aquí en Andalucía, pionera. Es el primer instrumento, la primera herramienta específica para un sector productivo; en este caso, para el sector agrícola. No se tiene en Andalucía ni en España, ningún sector productivo, una herramienta específica para la intermediación laboral, y que permita, también por primera vez, introducir la planificación al mundo empresarial para la gestión de los recursos humanos necesarios a fin de poder formular la necesaria contratación, que se hará también por internet. Es decir, como habrán visto, cinco elementos muy importantes para uno de los sectores productivos básicos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Paralelamente a esto que, teóricamente, es una herramienta que parecería solo a favor del mundo empresarial, no es así solo; sino que paralelamente los trabajadores que quieran trabajar en el sector agrario pueden planificar su participación en las distintas y/o todas las campañas agrícolas anuales, con suficiente antelación y en todo el territorio andaluz y en el territorio nacional.</parrafo>
        <parrafo>Este instrumento ha sido, como no podía ser de otra manera, definido y consensuado con el Servicio Público Estatal De Empleo; hemos conseguido también la participación de las comunidades de Castilla la Mancha y de Cataluña, y tenemos el deseo o la confianza de que se sumen, finalmente, la totalidad de territorios para así poder hacer el itinerario de campañas agrícolas para quienes quieran.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo, por tanto, es mantener y gestionar una base de datos común para las comunidades autónomas de personas que solicitan trabajo agrario y que manifiestan su disponibilidad para trabajar en las distintas campañas agrícolas y concatenar el trabajo de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>El alta en la aplicación de GEA no requiere, por primera vez, la condición previa de demandante. Es decir, uno se inscribe en cualquier momento y no tiene por qué ser parado ni demandante de empleo anteriormente inscrito porque se van a mantener los distintos registros administrativos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, lo lamento pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Vale. Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, le quedan unos segundos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy brevemente. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias por la información, señor Consejero. Y, lo mismo que decía anteriormente, solo manifestar tranquilidad y confianza porque no es esa la práctica que del sector agrario hemos visto en algunos momentos. Y le recuerdo a su señoría lo que pasó en el Gobierno del señor Aznar con el decretazo, el intento de eliminar el PER, quitar la protección al empleo agrícola, etcétera. Por tanto, bienvenida esa medida de intento de crear y facilitar la labor a la búsqueda de empleo en el sector agrario.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

