<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>64</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 36</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Convenios de colaboración y acuerdos de cooperación con otras Comunidades Autónomas</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Convenios de colaboración y acuerdos de cooperación con otras Comunidades Autónomas</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-09/CONV-000001</numero_expediente>
    <extracto>8-09/CONV-000001. Convenio de Colaboración entre Comunidades Autónomas para la coordinación de sus redes de centros de acogida a la mujer víctima de violencia de género (pág. 29).</extracto>
    <votacion>Votación: Aprobado por 103 votos a favor, ningún voto en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos, señorías, con el punto tercero del orden del día, convenio de colaboración entre comunidades autónomas para la coordinación de sus redes de centros de acogida a la mujer víctima de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Para el posicionamiento de los grupos tiene, en primer lugar, la palabra el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. En este caso, su portavoz, el señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Con muchísima brevedad, porque este asunto ha sido ya tratado también en la Comisión correspondiente, la Comisión de Igualdad de este Parlamento. Comisión en la cual, además, tuvimos oportunidad de conocer no solamente la información de primera mano por boca de la Consejera, sino también la oportunidad de aclarar algunas dudas que nuestro grupo tenía en torno a este convenio.</parrafo>
        <parrafo>Un convenio que viene a tratar de paliar algunos de los déficit que se han detectado en la aplicación de la ley, tanto de la autonomía como de la estatal, y donde aparecen una serie de soluciones, en este caso, contando con la colaboración entre distintas Administraciones autonómicas, para poder poner a disposición de mujeres en situación de maltrato la infraestructura necesaria para poder hacer frente a una situación complicada.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera no ser muy extenso, ya que creo que en la comparecencia, a continuación, podremos tratar de forma mucho más profunda aspectos más amplios relacionados con este asunto. Creo que es conveniente también que en esta Cámara le demos formalidad a un asunto que ya se venía haciendo, de la colaboración entre las distintas Administraciones, pero que ya viene formalizado a través de este convenio. Algunas de las dudas que son resueltas en la Comisión, en su momento, sobre la implicación de entidades privadas, recordará la Consejera que fue resuelta satisfactoriamente, ya que no se trataba de entidades privadas en Andalucía, sino en otras comunidades autónomas, para gran alivio de este portavoz y de la organización a la que representa. La problemática específica era una preocupación, y va a seguir siéndolo, en cuanto a lo que se puede convertir de cajón de sastre, para recoger a algunas mujeres que se encuentran no solamente en situación de maltrato, sino que se encuentran también afectadas por otras cuestiones que tienen que ver con la drogadicción, con la prostitución, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>También quisimos subrayar, y la Consejera estuvo de acuerdo con nosotros en aquel momento, y volvemos a hacerlo, el no hacer una norma de alejar a la mujer de su ámbito, sino simplemente una solución excepcional, y creo recordar que estuvimos de acuerdo también en esto, así como se recogió, por parte del Gobierno, nuestra petición. Se recogió en el sentido de que se entendía la necesidad de incrementar paulatinamente, en la medida de las posibilidades presupuestarias, todo lo que tiene que ver con centros de emergencia, casas de acogida, y también se nos dieron unos datos que considero satisfactorios, en cuanto al uso que actualmente hay en Andalucía, aunque posteriormente, en la comparecencia, tendremos ocasión también de identificar algunos déficit que quizá en algunas provincias pueden ser más llamativos que en otras.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, termino reiterando el apoyo de nuestro grupo político a este convenio, agradeciendo que el trámite parlamentario se haya resuelto como se ha hecho, con un debate primero en la Comisión y otro debate ahora, aquí, en este Pleno. Y, bueno, nos vemos ahora en el debate posterior, que creo que es donde está el meollo del asunto.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora la palabra al Grupo Parlamentario Popular. Para su turno de posicionamiento, tiene la palabra la señora Botella Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta. Señorías, buenas tardes a todas las personas presentes en este salón de plenos del Parlamento andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Bien, yo, a diferencia del portavoz del Grupo de Izquierda Unida, aunque este tema está ya visto en Comisión, yo voy a agotar mi tiempo, yo voy a agotar mis diez minutos, y lo voy a hacer por todas las mujeres que sufren violencia de género en Andalucía y en España. Hoy es día 25 de noviembre, Día Internacional contra la Violencia de Género, y es un día para recordar que seguimos teniendo esta tremenda lacra social y que, por lo tanto, tenemos que seguir comprometidos con su erradicación, con toda la fuerza de la ley, y empleando todos los recursos posibles. En formación, desde los colegios y desde los medios de comunicación social; articulando una auténtica tutela judicial efectiva y una eficaz protección policial. Es decir, apoyando desde las instituciones a las mujeres víctimas de violencia de género para que no sean doblemente víctimas, primero de maltrato y posteriormente del abandono institucional.</parrafo>
        <parrafo>Las mujeres víctimas de violencia de género tienen que atreverse a denunciar y a decir «basta ya». Pero esas mujeres tienen que tener claro que el día después de la denuncia no estarán solas. Tienen que tener posibilidades de inserción y de Formación Profesional; tienen que contar con la posibilidad de acceder a una vivienda, y tienen que tener garantías respecto del día a día de sus hijos menores. Y necesitan apoyo psicológico, y necesitan también seguridad. Su integridad física tiene que estar totalmente garantizada. ¿Cuántas mujeres mueren en Andalucía y en España, después de haber denunciado malos tratos? Por eso el Partido Popular pide, exige y va a seguir exigiendo un plan de seguridad individualizado para cada una de las víctimas de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Hemos avanzado, en estos últimos años, en la lucha contra la violencia. El Gobierno del Partido Popular hizo reformas legales importantísimas en la lucha contra la violencia de género; reformó cosas tan importantes como la prisión provisional, o puso en marcha las órdenes de protección, y cosas también tan importantes como los delitos contra la integridad moral, que también se empezaron a considerar malos tratos. Hemos conseguido no solo que la violencia de género sea tipificada legalmente como un delito, sino que, además, tenga todo el reproche social.</parrafo>
        <parrafo>Estamos avanzando, señorías, pero no es suficiente el ritmo. La Ley Integral contra la Violencia de Género no ha dado todos los frutos apetecidos, en parte porque no está suficientemente dotada presupuestariamente.</parrafo>
        <parrafo>Este convenio, el que trae hoy a Pleno, ya para formalizar el último requisito para su aprobación definitiva, pues es un avance, sin duda; pone a disposición de la mujer la red de centros disponibles en otras comunidades autónomas, en el caso de que sea esto necesario por razones de seguridad o de otra índole. De hecho, lo que recoge el convenio ya se venía realizando. Pero es importante, es importante, porque es el primer convenio de esta naturaleza que se aprueba en el Parlamento, y esto tienen que saber ustedes que es posible gracias a la reforma que se hizo del Estatuto de Autonomía en el año 2007. Y es importante también resaltar que es un convenio que se ha firmado entre comunidades autónomas de distinto signo político, y esto también es importante que se sepa. Y es importante, y yo creo que es relevante, que el objeto de este convenio sea, precisamente, la lucha contra la violencia hacia las mujeres. Yo creo que puede tener también un carácter testimonial.</parrafo>
        <parrafo>Espero que este convenio -y se lo digo a usted, Consejera, ya que va a ser la responsable- se aplique siempre contando con la anuencia de la afectada y que este desplazamiento venga acompañado siempre de ayudas económicas, cuando sean necesarias, y de programas de inserción laboral, y también de una posible necesaria asistencia psicológica, y, por supuesto, de una adecuada escolarización en tiempo y forma de sus hijos menores en el caso de que los tengan y se desplacen con ellas. Esperamos, por tanto, que se haga siempre teniendo en cuenta todos los factores en juego y todas las personas afectadas.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, a mí me llama la atención que en este convenio no participe de ninguna manera el Ministerio de Igualdad. Y, hombre, me extraña porque el Ministerio de Igualdad tiene una Delegación del Gobierno para la Violencia de Género y una Subdirección General de Planificación y Coordinación Interinstitucional, entre cuyas funciones, precisamente, se encuentra la promoción de la colaboración a través de los instrumentos jurídicos adecuados entre las comunidades autónomas y las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro grupo, ya, en Comisión, avanzó el respaldo y el apoyo a través de nuestra portavoz, la señora López Gabarro, y permítanme que, siendo hoy el 25 de noviembre, Día Internacional contra la Violencia de Género, no me limite a manifestar el apoyo de nuestro grupo al convenio, sino que también recuerde aquí lo que queda por hacer, que es mucho.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en Andalucía, en el año 2008 hubo 29.110 denuncias; órdenes de protección, 6.861; nueve mujeres muertas; partes judiciales en los centros de salud y en hospitales del Servicio Andaluz de Salud -partes judiciales, insisto-, 6.195. Estas cifras nos muestran que es un problema que afecta a muchas mujeres.</parrafo>
        <parrafo>La red de centros que tenemos en Andalucía es una red reducida, y yo creo que no es suficiente, no es suficiente. Son nueve centros de emergencia, ocho casas de acogida y 17 pisos tutelados. Se ha acogido, de alguna manera, en estos centros, a mil doscientas veinticuatro mujeres. Mil doscientas veinticuatro mujeres en comparación con las veintinueve mil y pico denuncias parece una cifra, sin duda, que, siendo importante, yo creo que todavía queda mucho por andar.</parrafo>
        <parrafo>Por ir rápido. La mujer del mundo rural en Andalucía, yo creo, señora Consejera y señores diputados, creo que sigue estando también en inferioridad, también en cuanto a la lucha contra la violencia de género. En muchos municipios andaluces, los centros de información a la mujer están mancomunados, y las mujeres tienen que desplazarse a los municipios cabecera de comarca para recibir información o para recibir atención psicológica o asesoramiento jurídico. Hay muchas mujeres en el mundo rural que no sienten útil, no sienten cercano al Instituto Andaluz de la Mujer. Y yo se lo digo, con toda sinceridad, porque a mí me trasladan esa opinión, y creo que eso hay que corregirlo.</parrafo>
        <parrafo>Queda mucho por hacer en la lucha contra la violencia de género, este convenio supone un paso; pero yo tengo que decir aquí, por ejemplo, que las 162 ayudas económicas que se dieron en 2008, 162 ayudas económicas, yo creo que no son ni de lejos un número suficiente, sin duda, para poder paliar las necesidades económicas que tendrán las mujeres que se encuentren en esas circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Y otro tema -y ya voy terminando- sobre el que mi grupo quiere llamar la atención aquí es sobre el hecho de que la violencia de género se dé, hoy en día, entre parejas cada vez más jóvenes; jóvenes que son ya fruto de la educación en democracia y en libertad; jóvenes que han sido espectadores de la lucha por la igualdad entre hombres y mujeres, espectadores y protagonistas; jóvenes que han sido educados en la igualdad de género y en el rechazo a la violencia. Yo me pregunto aquí en alto -y quiero que reflexionemos, si podemos, todos- qué es lo que está ocurriendo con las parejas jóvenes, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que no es el momento ni el lugar, pero creo que sí debe servir de reflexión para que todos, por lo menos, hablemos de este tema desde la humildad; desde la humildad y desde el reconocimiento de que en este tema nadie tiene la varita mágica de lo que hay que hacer. Yo creo que, cuando menos, podemos llegar a esa conclusión.</parrafo>
        <parrafo>Desde esta actitud de humildad, insisto, y para terminar, reiterar el apoyo de nuestro grupo al convenio, y también mostrar, nuevamente, nuestra colaboración al Gobierno andaluz para seguir trabajando para erradicar la violencia de género en Andalucía, y, por lo tanto, también poner nuestro gratito de arena para que se erradique en España y -también quiero decir aquí- ojalá que en el mundo, ojalá que en el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Y ya, para finalizar, a mí me gustaría, personalmente, que tengamos un recuerdo para tantas y tantas mujeres en el mundo, mujeres y niñas, que todos los días, y sin salir en ninguna estadística, padecen maltratos, humillaciones, son golpeadas, son vejadas... Mujeres y niñas. Por ellas es por lo que yo pido un recuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Botella Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra la diputada señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidenta. Señora Consejera. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Subo en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, efectivamente, para ratificar y para apoyar la firma de este convenio de colaboración entre diferentes comunidades autónomas, precisamente para coordinar las redes de centros de acogida y aumentar y garantizar la protección a las mujeres víctimas de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, precisamente porque estamos ante un debate lo suficientemente preocupante y lo suficientemente serio y riguroso, creo que no voy a entrar a responder a algunas de las cuestiones que se han planteado por parte de la señora Botella, y que, sinceramente, me han parecido, en cierta forma, carentes de información en cualquier caso. Entiendo que estamos de acuerdo, por supuesto, en el fondo, que es el deseo de luchar contra la violencia hacia las mujeres, porque eso es la violencia de género: la violencia que se ejerce sobre las mujeres por el simple hecho de serlo.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos que este convenio de colaboración, efectivamente, viene a dar respuesta a una necesidad, que es la de proteger a esas mujeres víctimas de violencia que son más vulnerables, porque son aquellas que, por denunciar precisamente, ponen en riesgo su integridad física, ponen en riesgo su propia vida.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, entendemos que, si hay que ser especialmente sensibles, especialmente responsables a la hora de adoptar medidas que protejan a las víctimas, especialmente tenemos que hacerlo con aquellas que ponen en riesgo su vida cuando denuncian, porque para ellas denunciar no es suficiente, por desgracia. Ellas tienen que marcharse de su entorno, tienen que huir, incluso, de su comunidad autónoma, y este convenio de colaboración viene a garantizar, precisamente, ese apoyo, esa respuesta en la urgencia y la inmediatez que esas mujeres necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señorías, que la colaboración entre las administraciones públicas es absolutamente imprescindible y necesaria para garantizar que seamos capaces de erradicar, en un futuro próximo, la violencia que se ejerce hacia las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Decía la señora Consejera en su intervención en la Comisión, donde se debatió precisamente ese punto, este convenio de colaboración, que este hecho, esta colaboración, de hecho ya se daba habitualmente de forma natural y de forma perfectamente coordinada entre las diferentes comunidades autónomas; pero, sin duda, nosotros queremos poner en valor la importancia que tiene darle formalidad a esa coordinación, a esa cooperación. Porque, además, este convenio viene también a desarrollar un compromiso de nuestro Estatuto de Autonomía, de ese Estatuto del que nos dotamos los andaluces y andaluzas hace poco tiempo, y, además, viene a desarrollar también la Ley de Medidas de Protección y Prevención de la Violencia de Género en Andalucía, que aprobamos hace escasamente dos años.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la red de centros de acogida, de recursos de emergencia de la Junta de Andalucía, por darles un dato -porque creo que han quedado encima de la mesa algunas afirmaciones con las que no puedo coincidir, porque ahí están los datos-, ha atendido a más de 2.500 personas en el año 2008. Ninguna solicitud, absolutamente ninguna, ha sido rechazada. Se ha atendido a todas las mujeres que lo han necesitado. Por lo tanto, señorías, hacemos flaco favor cuando subimos a esta tribuna a denunciar que hay 29.000 denuncias de malos tratos y que no hay suficientes plazas en los centros de acogida. Porque es una frivolidad, señorías. Las 29.000 mujeres que denuncian no necesitan de un centro de acogida, agraciadamente. Son una minoría, agraciadamente. Y esa minoría, que son, precisamente, las víctimas de violencia más vulnerables, a las que tenemos que proteger de una forma aún mayor, precisamente ellas tienen garantizada su protección, y este convenio de colaboración viene a ratificar esa garantía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, yo quiero finalizar, porque creo que después, en el debate que viene a continuación, con la comparecencia de la Consejera para el informe anual de 2008, tendremos la oportunidad de entrar en materia. Pero sí quiero finalizar, señorías, con una reflexión, y es que hoy, precisamente, que es el 25 de noviembre, el Día Internacional contra la Violencia de Género, debería ser un día en el que hagamos un análisis riguroso y serio de esta materia, que afecta, por desgracia, a la vida de muchas mujeres andaluzas, españolas y en el mundo, y, por lo tanto, lo hagamos de una forma seria y rigurosa por respeto y por responsabilidad hacia esas mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a proceder a la votación sobre la autorización o no de la firma de estos convenios de colaboración.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, se entiende concedida la autorización para la firma de convenios con el resto de comunidades autónomas. Así se dará traslado al Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

