<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 21</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria del automóvil, Provincia de Cádiz, Reconversión profesional</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000071</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000071. Pregunta oral relativa a los compromisos adquiridos con los ex empleados de Delphi (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Loaiza García y D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Muñoz. Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pues, continuamos con la siguiente pregunta, relativa a los compromisos adquiridos por los ex empleados de Delphi, que formula el señor Loaiza García, y que dirige al Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Loaiza, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿cómo se encuentran los compromisos adquiridos con los trabajadores de Delphi en cuanto a su recolocación, instalaciones de industrias en la Bahía y el denominado «contador a cero»?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Loaiza, y gracias también por elegirme como interlocutor del todo, y no de la parte. Le agradezco también que me seleccione como interlocutor de los acuerdos firmados el día 4 de julio de 2007. Y en relación con los temas que yo puedo ejecutar, en función de la competencia atribuida por el Decreto del Presidente, le diré que van bien. Van magníficamente. Han realizado todos los cursos de formación. En estos momentos están además acogidos a un curso de formación que gestiona la Universidad de Cádiz, la UCA, con 650 horas, en una modalidad semipresencial, con la plataforma virtual de la referida UCA, que terminarán todos con un diploma de especialización, y que, en estos momentos, hay 1.380 personas, y que tengo además la satisfacción de informarles que en estos momentos ya tienen contrato por cuenta ajena más de 220 ex trabajadores de Delphi. Por tanto, en relación con las materias que tengo que ejecutar, bien.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Desde luego, señor Consejero, eso no es lo que piensan ni los trabajadores ni los gaditanos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ustedes han incumplido compromiso tras compromiso. Ustedes, el primer compromiso fue que no se cerraba la empresa de Delphi, se pusieron detrás de la pancarta, y se cerró. Ustedes, el señor Chaves y el señor Zapatero, se comprometieron a que en menos de dos años estaban recolocados todos los desempleados de Delphi. Eso lo hicieron antes de las elecciones municipales, una semana antes. Usted, días antes, dijo que iban a venir seis empresas a la Bahía y que la crisis estaba resuelta, y hoy solo hay una empresa funcionando en la Bahía, y dos que están en ciernes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el Delegado de Empleo provincial dijo que 2008 era el año de la recolocación de los de Delphi, y que la crisis de Delphi era una gran oportunidad. Será para él y para su Gobierno, no para los desempleados, señor Consejero. Solo se ha empleado, por parte del dispositivo de tratamiento singular, solo se han empleado los que están en la Fundación Altedia Creade y un sindicalista que está en el Ayuntamiento de Jerez. Los demás recolocados lo han sido por cuenta propia, no por su dispositivo. Siguen ustedes manteniendo la recolocación, cuando hay un informe que ha mandado la Consejería de Innovación que dice que no está previsto antes de 2010, que solo está previsto recolocar el 25%, solo 430 personas. Están ustedes mintiendo, señor Consejero, y están ustedes incumpliendo cosas, compromiso tras compromiso.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted dijo en prensa que el plan de formación era un referente mundial. Pues, desde luego, señor Consejero, para ver películas, para hacer excursiones y para ver El increíble Hulk, El rey Escorpión, desde luego, eso es de referencia mundial, porque eso capacita mucho a los trabajadores. Pero, señor Consejero, lo que necesitan los trabajadores es trabajo. Y le voy a decir más: mucho nos tememos que ustedes van a incumplir el último acuerdo que está por llegar, y es el denominado contador a cero; para que se entienda, la reposición de las prestaciones por desempleo. Ya el Ministerio de Trabajo, el Subdirector de Prestaciones, que es quien lleva la competencia, ha dicho que no se puede basar en nada legal. Esperemos que cuando llegue el 31 de julio, ustedes cumplan con su promesa, porque habrá sido un nuevo incumplimiento con los ex trabajadores de Delphi, con la Bahía de Cádiz y con los gaditanos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, menos excursiones, menos películas, más empresas y más empleo para los trabajadores de Delphi, y, por favor, ni una mentira más y ningún incumplimiento más.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Le recuerdo, señor Loaiza, que la única persona aquí con manipulación electoral de los ex trabajadores de Delphi fue su grupo municipal y su líder, denunciado, y tuvo que pedir perdón públicamente, porque manipuló el conflicto mediante la inserción de fotos de personas afectadas sin el permiso de las mismas, y tuvo que pedir perdón. Usted es testigo de las elecciones de 2007. Por tanto, como siempre, no venga a robar a la cárcel. En fin, porque sale peor. Entonces, tenga usted cuidado que es un conflicto muy serio, es la única Comunidad que ha abordado conflictos del sector del automóvil, que, como se ve, vienen duras. Desde luego, la actuación de la Junta de Andalucía no tiene nada que ver con la actuación en este sector en ninguna otra comunidad, y, desde luego, no entiendo que respuestas de otras consejerías me las impute usted a mí. Hasta ahora se han dado todos los cursos de formación, ¿sí, o no? Sí. No le he mentido. Dos, ¿he abordado un curso con la UCA de una manera magnífica? Sí. No le he mentido. ¿Que a usted no le gusta El increíble Hulk, porque usted se mira al espejo y ya se ve? No, pues mire usted, no.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>No, pero no, no. Coño, le he puesto de más altura, tampoco... [Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Bueno, ¿qué quiere decir...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Teóricamente tenemos aquí la contestación que le he dado a Izquierda Unida sobre la formación, como usted dice, con el visionado de películas. Me gustaría que la leyera y que algún docente y pedagogo le dijera para qué sirve el visionado de películas, hombre, porque así aprenderíamos. Yo he aprendido, se lo aseguro. Porque usted no creerá que yo me dedico a decir: «Ahora El increíble Hulk toca en inglés o en español». Es, se acepta un proyecto pedagógico, un proyecto docente avalado en todas las partes a las que han sido conocidos. Y hasta ahora, vuelvo a repetir, todos los cursos han percibido sus prestaciones, han recibido sus complementos, y les garantizo que 176 personas están trabajando por cuenta ajena adscritos a empresas. Y en estos momentos ya hay cursos de formación [...] para su inserción. Empresas, todas las que ustedes no impidan con sus votos en las cajas de ahorro.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

