<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>130</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 72</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Gasto público, Gastos en sanidad, Política de austeridad, Política presupuestaria, Previsión presupuestaria</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLP-000044</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLP-000044. Proposición no de ley relativa a poner límites a los recortes sociales (pág. 68).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 47 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María José García-Pelayo Jurado, del G. P. Popular de Andalucía. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Lo siento, señora Consejera. Señoría, ya.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a pasar al siguiente punto del orden del día, proposición no de ley en Pleno relativa a políticas..., perdón, a los límites a los recortes sociales, presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Para comenzar el debate, tiene en primer lugar la palabra el grupo autor de la iniciativa. En esta ocasión su portavoz será el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En los últimos tiempos estamos asistiendo a una especie de mano a mano teatral, atenazante, entre los dos partidos con mayor representación, el Partido Popular y el Partido Socialista, en una tónica general en la que se trata de ocultar, ocultar la realidad. Por parte del Partido Socialista, que se presenta con un nuevo candidato, el señor Rubalcaba, ocultar lo que se ha hecho y eliminar cualquier tipo de conexión o de contacto entre el citado señor Rubalcaba y el Gobierno de Zapatero, obviando que hasta hace pocas semanas fue ministro del mismo; pero, por parte del Partido Popular, también se oculta, también se oculta la realidad de lo que se va a hacer, aunque, de alguna manera, se les ha escapado el enseñar la patita por la puerta en los recortes que han emprendido algunas comunidades autónomas y que el señor Rajoy ha santificado, bendecido y citado como referencia.</parrafo>
        <parrafo>La historia reciente, al amparo o al socaire de la crisis, es muy clara, es muy clara. Se ha avanzado en una línea única de recortar derechos de los trabajadores en particular, y de la ciudadanía en general, con la disculpa de reducir el déficit público. Los organismos internacionales, entregados al poder de los mercados; los organismos nacionales, entregados, o habiendo cedido su soberanía, a los organismos internacionales, y, por tanto, entregados al mercado, han adoptado la estrategia de reducir el déficit público como prioridad previa a cualquier otro tipo de medida a adoptar por cualquiera de los gobiernos. En aras de esta nueva organización, de esta nueva obligación, tanto el Gobierno central como el Gobierno autonómico, en el caso de Andalucía, llevan al menos dos presupuestos utilizando la tijera en el ámbito del recorte de los gastos. Eso sí, ignorando que, para equilibrar el déficit público, o reducirlo, lo que como principio general puede ser deseable, existe otra vía, que es la reforma fiscal, la implantación de una fiscalidad mucho más progresiva de la que tenemos en este país, donde nuestros ricos y nuestras sociedades son las que menos pagan de Europa, donde la presión fiscal es muy inferior a aquellos Estados que, por otro lado, se toman de referencia a la hora de hablar de Estado de bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Solo se ha modificado la política fiscal, yo diría con recortes de maquillaje, para favorecer políticas regresivas, como la subida del IVA o de los impuestos especiales, que no distinguen entre rentas altas y rentas bajas al tratarse de impuestos indirectos. Lo que paga por un producto esencial, como puede ser una barra de pan o una botella de leche, un directivo de un fondo de inversión o del consejo de administración de un banco es lo mismo que paga cualquier parado en concepto de IVA.</parrafo>
        <parrafo>Los recortes se han centrado también en inversiones. Inversiones que -no hay que olvidar-, en tiempos en los que la crisis se manifiesta en España con especial virulencia en el desempleo, concederían a la inversión pública un papel de estímulo económico que permitiría estimular, permitiría incrementar la demanda interna, el consumo y, por tanto, el empleo. Pero todo eso se olvida, y se recortan las inversiones públicas bajo el eufemismo de esa fórmula de colaboración público-privada en lo financiero que, como se está viendo en Andalucía, no da frutos para nada, no sirve para nada, pues la mayor parte de las inversiones previstas bajo esa colaboración público-privada no se están llevando a cabo; algo, por otro lado, previsible si se tiene en cuenta que una de las causas-consecuencias de la crisis económica es el corte del flujo crediticio, y, por tanto, bueno, para que esos partenaires financieros, esos inversores privados que van a colaborar en determinadas infraestructuras, puedan hacerlo necesitan que ese crédito fluya, y, evidentemente, ese crédito no se ha desatascado.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, asistimos a un recorte de la financiación de las infraestructuras y los equipamientos que demandan los municipios y los ciudadanos disfrazado de colaboración público-privada.</parrafo>
        <parrafo>En ese mano a mano teatral parece que ambos partidos están de acuerdo en una cuestión. El Partido Popular, que ya no puede hablar de que no hace recortes sociales, porque los está haciendo, mantiene, sin embargo, incólume el principio o el compromiso de que no va a recortar el Estado de bienestar. Ya no sabemos en qué consiste el Estado de bienestar, porque, si la señora Aguirre, Esperanza Aguirre, doña Esperanza Aguirre, Presidenta de la Comunidad de Madrid, es la adalid de las políticas económicas del Partido Popular, bueno, pues ya ha dicho que, por ejemplo, estudiar Bachillerato o Formación Profesional, como no es educación obligatoria, no es Estado de bienestar, y que muchas de las prestaciones sanitarias actuales tampoco tendrían por qué ser gratuitas. Es decir, podemos cumplir el objetivo, el Partido Popular podría cumplir el objetivo de no recortar el Estado de bienestar, pero recortando el concepto de Estado de bienestar, reduciéndolo al mínimo, jibarizándolo, y así se cumple cualquier cosa.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, el Partido Socialista, pues también habla de que no recorta las políticas sociales, y, evidentemente, hasta ahora, en las comunidades autónomas, no ha recortado lo que han recortado los gobiernos del Partido Popular, pero a lo mejor también es porque ya solo le queda Andalucía. Habría que ver qué hubiese ocurrido si Castilla-La Mancha hubiera seguido bajo un gobierno del Partido Socialista, porque parece ser que algún papel ha aparecido por ahí, donde el anterior Presidente, el señor Barreda, tenía planes no muy diferentes de los de la señora Cospedal.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, en cualquier caso, estamos hablando del terreno de lo posible, estamos hablando del terreno del compromiso político y electoral, expresado por ambos partidos, de no recortar los gastos sociales. Bueno, pues vamos a hacer...</parrafo>
        <parrafo>Lo que proponemos en esta iniciativa, en esta proposición no de ley, es hacer creíble, hacer creíble ese compromiso que han expresado los dos partidos con mayor representación, Partido Popular y Partido Socialista, cada uno a su manera, cada uno con su concepción de lo que es el Estado del bienestar y las políticas sociales, de no tocar las políticas sociales. Vamos a hacerlo creíble, vamos a ponerlo negro sobre blanco. Vamos a hacer algo parecido a lo que los dos partidos hicieron con el tema del déficit público. Sin llegar a tanto, sin llegar a ponerlo en la Constitución, pero vamos a empezar. La Constitución han llegado a modificarla, por supuesto, dando la espalda al pueblo español al que no se le ha permitido participar en un referéndum para expresar su opinión. Han llegado a aprobar los dos grandes partidos únicamente -bueno, con algún apoyo colateral- situar el déficit público en un máximo del 0,4%, repartido en un 0,26% para el Estado y en un mísero 0,14%, para las comunidades autónomas, del PIB. Ya me dirán ustedes qué hace Andalucía con un 0,14% del PIB, que viene a ser poco más de doscientos millones, o no llega. Ya me dirán cómo se puede mantener el Estado del bienestar, mantener las políticas sociales en una población en crecimiento, una población joven que necesita, además, converger en resultados educativos, converger en determinados aspectos de la política sanitaria y seguir avanzando en materia de bienestar e igualdad social. ¿Cómo puede con ese tope del déficit de 200 millones de euros progresar, converger y mantener las políticas sociales? Pues, bien, si se ha puesto nada menos que en la Constitución ese tope para el déficit público y existe el compromiso de los dos partidos de no tocar las políticas sociales, en un caso, y de no recortar el Estado del bienestar, en otro, pongámoslo negro sobre blanco, y hagámoslo en los términos en que se plantea en esta proposición no de ley. Comprometámonos, votando sí, votando afirmativamente a esta proposición no de ley, a que los gastos correspondientes a sanidad, educación y servicios sociales, donde fundamentalmente incluimos la atención a la dependencia, cada año para el próximo presupuesto tendrán un incremento equivalente al IPC, porque lo que no es equivalente al IPC es perder -que se suele decir- poder adquisitivo, capacidad de gasto. Pero, además...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Rodríguez, le ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, que en ningún caso, en ningún caso, los presupuestos para estas políticas concretas -sanidad, educación y políticas sociales- sufran una merma en gasto por usuario o gasto por habitante, según los casos. Si somos serios, pongámoslo negro sobre blanco, comprometámonos en esta proposición no de ley y comprometamos a que, en un caso, el proyecto de ley por parte del Gobierno y, en el otro, las enmiendas presentadas van a ir en esta línea: mantener el gasto social al nivel del crecimiento del coste de la vida y a nivel del gasto por usuario.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos el turno de posicionamiento, corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Popular, su portavoz, en esta ocasión, será la señora García-Pelayo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Subo a la tribuna a posicionar al Grupo Parlamentario Popular en relación con la proposición no de ley que presenta el Grupo de Izquierda Unida y que ellos mismos titulan como «poner límite a los recortes sociales».</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría, con independencia de que luego por supuesto profundice en el contenido de la proposición, dejar, desde el inicio de mi posicionamiento, claro el sentido del voto del Partido Popular o del Grupo Parlamentario Popular. Por supuesto que vamos a apoyar esta iniciativa. Aunque también he de decir que hemos presentado una enmienda en la cual solicitamos que el incremento presupuestario para el año 2012 sea, cuanto menos o como mínimo, el IPC. Ustedes plantean que el incremento se corresponda con el IPC, nosotros planteamos que el incremento, como mínimo, sea el del IPC.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, entendemos que esta proposición no de ley, siendo acertada, es poco ambiciosa y que a la hora de reclamar políticas sociales, a la hora de reclamar derechos sociales, hay que ser mucho más exigentes. Y esta iniciativa entendemos que desde su título ya no lo es. «Poner límite a los recortes sociales» es el límite..., perdón, es el título y nosotros entendemos que no solo consiste o no solo debe ser el objetivo poner límite a los recortes sociales, sino que, al menos, desde el Partido Popular defendemos que no se deben producir, no debe haber recortes sociales.</parrafo>
        <parrafo>Plantean, además, el incremento del IPC para los presupuestos del año 2012. Y yo le podría hacer, señor García, o dejo sobre esta tribuna una pregunta: ¿Y todos los recortes económicos, todos los recortes presupuestarios que se han venido produciendo a lo largo de los últimos años?</parrafo>
        <parrafo>Señores de Izquierda Unida, señores del Grupo Socialista, entiendo o entendemos que el tijeretazo social del Partido Socialista en Andalucía ha generado una nueva deuda histórica con los andaluces, por supuesto, pero, especialmente, con los andaluces más necesitados, más desfavorecidos, y es la deuda histórica social. Y es que durante estos años los señores socialistas se han cargado literalmente el Estado del bienestar. Y el Partido Popular viene advirtiendo también desde hace años este progresivo desmantelamiento de las políticas sociales que se venía produciendo en Andalucía. Un desmantelamiento que se ha ido haciendo más acusado a lo largo de los últimos años, pero, sobre todo, más visible.</parrafo>
        <parrafo>¿Y saben cuál es la visibilidad de los recortes sociales que ha practicado el Partido Socialista? Pues la visibilidad está en el rostro del millón..., o de cada uno del millón doscientos mil parados y paradas que hay en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y es que el principal recorte social que pueda hacer cualquier Gobierno es el que ha hecho el Partido Socialista. El Partido Socialista, a lo largo de los últimos años, tiene como principal balance de gestión -y hace muy poquito escuchamos el debate entre Arenas y Griñán-, el principal balance de la etapa de gobierno socialista en estos últimos cuatro años ha sido el de más de medio millón de parados más en Andalucía, y ese es el principal recorte social que puede existir. Lo más social, lo más progresista, al menos así lo entendemos desde el Grupo Parlamentario Popular, es crear empleo. Y por eso, señores socialistas, sus políticas son insolidarias y, sobre todo regresivas, y están haciendo que muchos andaluces, muchas andaluzas vivan en una situación absolutamente insoportable y, desde luego, sin ningún bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Señores socialistas, se les llena la boca a la hora de hablar de política social y apuntan el tiro hacia otros, hacia otras comunidades autónomas especialmente, con el único intento -por cierto, inútil porque el verdadero rostro del socialismo ya lo conocemos- de ocultar los sistemáticos y continuos recortes sociales que se producen a diario en nuestra tierra. Hablan de recortes sociales en otras comunidades autónomas gobernadas ahora por el Partido Popular. ¿Y saben qué? Y lo dice una alcaldesa del Partido Popular, que eso es absolutamente imposible. Es imposible que cuando llega un Gobierno del Partido Popular, después de que haya estado gobernando el Partido Socialista, se pueda producir ningún tipo de recorte, ni social ni de ningún tipo. ¿Saben por qué? Porque después de ustedes no queda nada, queda la tierra quemada, no hay nada ni para recortar, señores del Partido Socialista. ¿Saben ustedes lo que yo me he encontrado? Lo mismo que mis compañeros de Gobierno en Córdoba, en San Fernando, en Valverde, o que Cospedal en Castilla-La Mancha. Nos hemos encontrado, simple y llanamente, deudas -1.000 millones de euros heredados de su Gobierno-; déficit -400 millones de euros-; escándalos, muchísimos escándalos, el Gobierno anterior está pluriimputado por distintos escándalos; trampas, muchísimas trampas; desvíos de tesorería, y, sobre todo, millones y millones de euros en facturas metidas en el cajón. Esa es la política de tierra quemada del Partido Socialista. No dejan absolutamente nada y, por lo tanto, después de ustedes no queda absolutamente nada que recortar. Salvo algo, ¿saben qué? El despilfarro, eso sí que lo vamos a recortar los alcaldes y alcaldesas del Partido Popular y lo recortará también Javier Arenas cuando sea Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Pero saben también qué es más grave si cabe? Que traicionan a los andaluces. Porque cuando se presentan a las elecciones, les dicen que confíen en ustedes, que van a ser buenas personas, que van a ser buenos gobernantes, y luego, de tapadillo, les van recortando sus derechos sociales. Porque van recortando, de tapadillo, las políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>El doble tijeretazo es el que se practica en Andalucía, el tijeretazo presupuestario, pero también el tijeretazo que han puesto ustedes ya de moda, y es que, además de recortar en los presupuestos, después no ejecutan las ridículas partidas que destinan a política social.</parrafo>
        <parrafo>Esta mañana me he levantado temprano, como siempre, para poder ser alcaldesa y diputada. Me levanto muy temprano. Y he escuchado a esa persona, líder carismático ahora del PSOE, que pretende ser próximo Presidente del Gobierno, al señor Rubalcaba. Decía que había que poner una línea roja al recorte en gasto social, en materia educativa y sanitaria. Ustedes se han saltado todas las líneas en Andalucía, y en Andalucía han saltado ya las alarmas.</parrafo>
        <parrafo>Somos, en materia educativa, la comunidad autónoma que menos destina por alumno a Educación, la que menos: 5.352 euros, frente a los 10.388 de la que más: el País Vasco.</parrafo>
        <parrafo>Somos la comunidad educativa que más fracaso escolar tiene y la comunidad educativa con más abandono educativo. Y eso, ustedes, en vez de corregirlo, lo que hacen es meter la tijera. Porque no les preocupa el futuro de los niños, no les preocupa el futuro de Andalucía, solamente les preocupa su futuro. Eso es lo único que les preocupa. Y por eso, se intentan buscar un puesto de trabajo y un sueldo con los ERE, quitándoles el dinero a los andaluces que más lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señores del Partido Socialista, este no es el único recorte en materia educativa: han quitado el 50% en transporte escolar; han retrasado la incorporación de nuevos centros al Plan de Apertura, al Plan de Plurilingüismo; han editado qué centros entren en la Sociedad del Conocimiento...</parrafo>
        <parrafo>Pero, sobre todo, han recortado en algo que es fundamental, en plantilla de profesorado: 135 millones de euros menos que van a impedir que profesores se incorporen a esa escuela que ustedes tanto, aparentemente, defienden, como es la escuela pública, aunque luego sabemos que son ustedes fan de la enseñanza concertada. Entre otros -esta mañana también lo he escuchado-, el propio Pepiño Blanco, que dice que su hijo tiene que ir a un centro privado, porque donde él vive no hay centros públicos, cuando en su barriada hay siete centros públicos.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pasa es que tienen el doble discurso. Ese es el doblo discurso, igual que el señor Chaves: treinta años casi, Presidente de la Junta de Andalucía, pero sus hijos estudian en Francia. Así lo hace cualquiera.</parrafo>
        <parrafo>En materia sanitaria. En Andalucía, la comunidad autónoma que menos gasta por enfermo. Hemos perdido este año seiscientas camas de hospital en toda Andalucía. Somos la que tenemos la ratio más baja en relación al número de habitantes y el número de camas. Faltan treinta mil enfermeros, 125 millones de euros menos en gasto sanitario... Estos son recortes, o quizás, como ustedes son los que lo hacen, no son recortes. Es que ustedes parece que son una ONG, y no un partido político. Estos son recortes, y recortes hechos por el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>¿Ley de Dependencia? Los alcaldes y alcaldesas desesperados. Estamos esperando que la Junta de Andalucía pague, de una vez por todas, las ayudas a la dependencia del mes de septiembre.</parrafo>
        <parrafo>Todavía estamos esperando la resolución, y, mientras, los trabajadores y las trabajadoras en las puertas de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Han congelado las pensiones: dos de cada tres pensionistas andaluces tienen congelada su pensión.</parrafo>
        <parrafo>Y en materia de vivienda, ¿qué decir? Hemos escuchado el debate que ha dirigido Alicia Martínez con la consejera. No solamente han quitado las ayudas para adquirir VPO, sino que, encima, pretenden cobrar el IBI a los propietarios de las viviendas sociales. Pero esto, como lo hace el PSOE, no son recortes sociales, esto es política social.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora García-Pelayo, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señores del Partido Socialista, que esperamos que de una vez por todas sean realmente serios, que de una vez por todas sean valientes. Dicen que queda mucho tiempo de legislatura... Hagan las reformas que Andalucía necesita ya. No espere a que llegue el señor Arenas para hacer las reformas; empiecen a trabajar ya. Empiecen a trabajar, que están más dedicados a responder ante los juzgados y ante el Tribunal Supremo que a resolver los problemas de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han tirado la toalla en materia social, y nos lo han dejado a los alcaldes y alcaldesas del PP. Le voy a decir una cosa: por mucho que se hayan quitado de en medio, y aunque no tengamos recursos, aquí hay alcaldes y alcaldesas que van a estar a la altura de las circunstancias y van a responder ante los ciudadanos de sus demandas. Y dentro de muy poquito tiempo habrá un presidente en España, y un presidente en Andalucía, que irá con nosotros de la mano, y haremos realidad la reconstrucción del estado del bienestar que ustedes se han cargado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora García-Pelayo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde ahora la palabra al Grupo Parlamentario Socialista. Su portavoz, la señora Moro Cárdeno, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, le corresponde, efectivamente, el turno de posicionamiento al grupo que represento, al Grupo Parlamentario Socialista, sobre esta iniciativa que presenta el Grupo de Izquierda Unida. Pero, si me lo permiten, yo quiero hacer una reflexión previa.</parrafo>
        <parrafo>Después de lo que acaba de decir y de defender la portavoz del Grupo Parlamentario Popular en la tribuna, haciendo gala de un cinismo elevado a la enésima potencia. Porque, señora García-Pelayo, hay que tener mucho aplomo, hay que tener mucho descaro para subirse a esta tribuna y decir lo que usted ha dicho aquí, para subir a esta tribuna y sacar pecho, como lo acaba usted de hacer, en defensa de las políticas sociales, en defensa de los derechos sociales.</parrafo>
        <parrafo>El mismo partido, el mismo que está cometiendo en este país el mayor ataque y la mayor tropelía en contra de los derechos sociales que se ha conocido en este país en 30 años de democracia. El mismo, es exactamente el mismo. Porque están dedicándose -y no estamos ciegos, sabemos leer y sabemos escuchar- a recortar, brutalmente, a desmantelar el estado del bienestar. Esos derechos, esas prestaciones sociales, que usted se ha subido aquí, señora García-Pelayo, a defender. Y lo están haciendo en aquellas comunidades autónomas donde gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué niegan la evidencia, señora Pelayo? ¿Por qué niegan la evidencia? Están recortando la enseñanza pública brutalmente. Están recortando la sanidad pública, están recortando las prestaciones sociales. También se están negando a aplicar el sistema de la dependencia, que beneficia a muchas personas. Y lo está haciendo el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y usted viene aquí a hacer el teatro, a montar una farsa y un paripé. Pero, bueno, ¿a quién quieren ustedes engañar en Andalucía? ¿A quién quieren ustedes engañar en Andalucía? Vayan ustedes y díganles a esos miles de personas que están sufriendo esos recortes y esos ataques a sus prestaciones sociales en esas comunidades autónomas que ustedes gobiernan, en Madrid, en Valencia, en Castilla-La Mancha... Vayan allí, y díganles ustedes a esas miles de personas lo mismo que ha dicho aquí, en esta tribuna, si ustedes tienen la gallardía y la valentía de hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>A ver qué le dicen, señora García-Pelayo, y a ver qué opinan.</parrafo>
        <parrafo>Mire, aquí no se viene a engañar a nadie, porque aquí todo el mundo sabe que quien se dedica a desmantelar las políticas sociales y el estado del bienestar, y los derechos sociales, es el Partido Popular, por mucho discurso falso y por muchas enmiendas falsas y cínicas que haya presentado a la iniciativa de Izquierda Unida, señora García-Pelayo.</parrafo>
        <parrafo>Aquí, supongo, que el PP será el mismo que en Madrid, o que en Castilla-La Mancha, o que en Valencia, o que en Galicia. ¿O es que aquí el Partido Popular es distinto? ¿Qué pasa, que ya no son el Partido Popular de Andalucía? Entonces, ¿qué son? ¿El partido particular de Andalucía? No, señora Pelayo, ustedes son el mismo, la misma derecha que hay en Madrid, en Valencia, en Castilla-La Mancha, en Galicia... La misma derecha.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Así que no vengan a sacar pecho de lo que ni creen, ni les interesa, porque el PP, aunque se vista de seda, PP se queda, PP se queda.</parrafo>
        <parrafo>Miren, no hagan más esfuerzos. Yo entiendo que es difícil, y que sus compañeros de partido, pues, claro, se han encargado de sacar la hoja de ruta del PP, la «ruta del tijeretazo social» que se llama. Bien, y yo entiendo que ustedes estaban ocultando esa ruta; lo entiendo. Pero, claro, la han sacado sus compañeros, les han puesto en evidencia. ¿Qué ocurre? Que ustedes, claro, están pensando en el panorama electoral que viene, en el venidero. Y como estaban ahí escondiditos para que nada se sepa, llegan sus compañeros y dicen: «pues, mire usted, nosotros actuamos de acuerdo con nuestras convicciones y nuestra ideología». Y han sacado esa ruta del tijeretazo social, que tenía escondido el Partido Popular, se lo tenía escondido a los andaluces. Pero ya se están encargando de ello.</parrafo>
        <parrafo>Y yo entiendo que, ante el panorama electoral que se avecina, lógicamente, pues al Partido Popular de Andalucía..., lo que están haciendo sus compañeros, que nos levantamos todas las mañanas y nos desayunamos con nuevos recortes y con nuevos tijeretazos a las prestaciones sociales por parte de las comunidades autónomas del PP. Y yo entiendo que a los señores del Partido Popular de Andalucía, pues... Le iba a decir que eso le pueda causar dolor de cabeza, dolores de cabeza, pero yo creo que a los señores del Partido Popular eso no les causa dolores de cabeza; ellos no tienen dolores de cabeza, tienen «Dolores de Cospedal»... Y Dolores de Cospedal es su secretaria general del partido, que es la guía de esa ruta del tijeretazo social, es la guía. Y van a hacer todo aquello que haga ella. Y ya ven lo que están haciendo: recortes, recortes y tijera. Por cierto, no sé si vienen escuchando, pero parece que siguen afilando -bastante, un poquito más- las tijeras, por si ganan -es lo que entienden-..., por si ganan el 20 de noviembre. Pues, mire, eso depende, depende.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no sigan engañando porque es difícil que ustedes puedan defender lo indefendible: son quienes son. ¿Por qué temen tanto defender su ideología, si son la derecha? ¿Por qué no tienen la gallardía y la valentía de subir aquí y decir: «Soy de derechas, y defiendo mi ideología»? ¿Por qué son temerosos de hacerlo? ¿Y por qué se dedican a defender lo que no creen, la que no es su ideología? No lo entiendo. No entiendo el transformismo. Pero, ¿qué ganan con eso? Hay que ser sensatos, claros y transparentes ante la ciudadanía, y decirles la verdad, y no esconderse.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, y de despilfarro, mejor no hablar. Ya, el Presidente Griñán ha dado unas notas que me parecen muy, muy, muy adecuadas con respecto a lo que es el Partido Popular. Pero sí le quiero comentar una cosa.</parrafo>
        <parrafo>Despilfarro, para el Partido Popular -y no lo he dicho yo, lo dicen ellos. Están las hemerotecas, pueden echarles un vistazo-, despilfarro es igual a gasto social -y no lo digo yo, las hemerotecas. Lo dicen ellos: gasto social, igual a despilfarro; despilfarro, igual a gasto social. ¿Y qué es eso? Pues por eso se dedican a lo que se dedican: a recortar; recortar educación, recortar sanidad, recortar dependencia..., pero no se recortan los megasueldos que tienen los dirigentes del Partido Popular, ocultos y a escondidas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No, eso no, eso no es despilfarro. Pero el gasto social sí es despilfarro. Aquí, lecciones de despilfarro, ninguna.</parrafo>
        <parrafo>Y perdone, señor García, porque es verdad que tenía que entrar en su proposición no de ley, pero permítame que también le diga que me parece muy fuerte que la derecha se suba aquí a hacer lo que ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor García, dos apuntes:</parrafo>
        <parrafo>Uno. Yo sé que ustedes, agarrando la bandera de lo que sea -y no voy a entrar en ello-, pues hablan de..., demonizan toda la reforma constitucional, que me parece bien. Yo lo voy a dejar ahí, porque ya, en más de una ocasión, le hemos preguntado a su grupo que nos explicara por qué, en su momento, en el Estatuto de Autonomía, votaron y apoyaron el mismo principio que se recoge en la reforma constitucional, y no pusieron el grito en el cielo.</parrafo>
        <parrafo>Segunda cuestión. Yo sé -y usted también lo acaba de decir en esta tribuna-... Pues, claro, llevamos dos ejercicios donde los presupuestos de la Junta se han reducido. ¿Por qué? Hombre, estamos en una crisis económica. Yo no sé si usted lo sabe; yo, sí. Y, si no lo sabe, no sé dónde ha estado estos últimos años. Pero una crisis económica que ha provocado, precisamente, unas dificultades económicas también en las administraciones públicas, y, por tanto, se ha reducido el presupuesto. Evidentemente, ha decrecido. Eso no se lo voy a negar. Pero, hombre, no nos niegue usted tampoco a nosotros que, dentro de esa reducción que se produjo de los presupuestos, no hubo ninguna reducción de todo lo que se refería a gasto social o a prestaciones sociales. Eso no me lo podrá negar. Como tampoco me podrá negar que Andalucía es la comunidad autónoma que más dedica en su presupuesto a políticas sociales, no me lo podrá negar. Porque hay que ser un poquito más rigurosos y más serios en los planteamientos, y no hacerles el caldo gordo a la derecha.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a su iniciativa..., las consideraciones de su iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo sé que es fácil -es muy fácil- hacer determinados planteamientos cuando no se tienen responsabilidades de gobierno y cuando, lógicamente, no se tiene en las manos la elaboración y la planificación de las cuentas públicas. Yo lo entiendo. Pero, a veces, tenemos que ser más analíticos, más serios, más rigurosos en los planteamientos, porque si nosotros planteamos un gasto en función de una variable, teniendo en cuenta que el presupuesto tiene dos componentes: el de gasto y el de ingreso, y el de gasto, precisamente..., la reasignación de gasto se hace precisamente con los ingresos con los que se cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Como usted comprenderá, señor García Rodríguez, hay que tener en cuenta también si las variables que se aplican son las más adecuadas o no en cada momento Con eso, ¿qué le quiero decir? Pues le quiero decir lo siguiente -y, como sé que se me está acabando el tiempo, siento no haber profundizado más en su iniciativa, de verdad que lo lamento-..., pero con ello le quiero decir lo siguiente: cuando se tienen recursos escasos, como tienen todas las administraciones, lo importante de un presupuesto es qué se hace con cada euro, porque el destino de cada euro es fundamental en cada presupuesto. Y cada Gobierno, señor García Rodríguez, tiene sus prioridades -yo no sé cuáles serían las prioridades de Izquierda Unida en un presupuesto, porque no he visto ninguno de Izquierda Unida-.</parrafo>
        <parrafo>Yo le reto a que, cuando venga aquí la señora consejera presentando los presupuestos de 2012, en lugar de traer aquí una enmienda a la totalidad, con propuesta de devolución, traiga usted aquí un presupuesto alternativo, y que lo veamos. Yo no lo conozco. Sí sé cuáles son las prioridades del PP en los presupuestos: recortes, recortes; educación, sanidad, dependencia...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Eso ya lo sé. Y también sé cuáles son las prioridades del Partido Socialista...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Moro... Señora Moro, ruego a su señoría que vaya concluyendo ya.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino enseguida.</parrafo>
        <parrafo>... Y la prioridad del Partido Socialista, señor García Rodríguez, como ya ha puesto de manifiesto el Presidente de la Junta de Andalucía, es la política social. Nosotros vamos a priorizar la política social, sobre todo la educación. Y, cuando la señora Consejera traiga el presupuesto a la Junta, cuando se aprueben las perspectivas financieras..., perdón, la envolvente financiera del presupuesto, a partir de ese momento, la prioridad para el Partido Socialista y para el Gobierno de la Junta de Andalucía será el gasto social.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir más, señor García Rodríguez, le voy a decir más: no le quepa la menor duda de que se va a mantener la enseñanza pública y gratuita en Andalucía; la sanidad pública, universal, en Andalucía; se va mantener, que es referencia en este país, la atención a la dependencia, y se van a mantener las prestaciones sociales, porque de eso nos vamos a encargar un Gobierno socialista y el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir más: sea muy consciente de estas palabras, porque, posiblemente, cuando los presupuestos de 2012 -que, por cierto, ya han anunciado muchas comunidades autónomas que van a recortar, entre ellas Extremadura, a ver qué van a hacer sus compañeros allí, que parece ser que les suena bien lo de los recortes, que les suena bastante bien-... Le digo, cuando nos veamos con todos los presupuestos de las comunidades autónomas de este país en las manos, esos presupuestos del año 2012, probablemente, señor García Rodríguez, probablemente, esta comunidad autónoma, Andalucía, sea la única comunidad autónoma que va a mantener y va a defender y va a comprometerse con las políticas sociales, con esas a las que ustedes tanto les preocupan: educación, sanidad, dependencia...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Moro, ahora ya sí tiene que acabar inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... Yo espero, señor García Rodríguez, que también sea consciente de algo: de que, en este país, van a profundizar en los recortes, porque la derecha quiere profundizar en los recortes.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que ustedes alcen la voz..., alcen la voz un poquito más alta, la voz un poquito más alta, porque se les escucha muy bajito, muy bajito, atacar esa política del Partido Popular que está recortando esos derechos que parece ser que tanto les importa a Izquierda Unida. Yo les pido que alcen un poquito más la voz, porque no se les está escuchando. Y no se equivoquen: lo que realmente está pasando en este país, donde realmente se está recortando no es aquí, señor García Rodríguez, aquí eso no ocurre. Así que yo le animo también a que alce un poquito más la voz en defensa de esas políticas, si realmente le interesan.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para cerrar el debate, tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No he evitado acordarme, al oír este debate, de un programa de televisión, en el que Francisco Umbral llegó a decir: «Y de mi libro, qué». Porque yo podría decir aquí que qué falta de respeto, qué falta de seriedad han tenido las dos portavoces, en este caso, cuando, en lugar de debatir de esto y hablar de esto, que es lo que les preocupa a los andaluces en este momento, se han dedicado a tirarse los trastos a la cabeza, al peor estilo de patio de vecinos, por mucho que se adorne de bonitas palabras, sí, sí, sí. No veníamos a debatir sobre lo que recorta uno ni sobre lo que recorta el otro, veníamos a debatir sobre una forma de encarar eso a lo que a ambos partidos se les llena la boca, que es que no van a hacer recortes sociales, y de eso no han querido hablar, no han querido hablar.</parrafo>
        <parrafo>Usted se ha limitado, señora Moro, a decir que esa es su prioridad. ¿Qué significa «prioridad» si no es poner negro sobre blanco lo que aquí se está pidiendo? Mantener un techo de gasto mínimo, porque lo que no sea mantener un techo de gasto mínimo..., perdón, un suelo de gasto mínimo, no un techo, un suelo de gasto mínimo, lo que no sea hacer crecer el gasto, como el IPC y el gasto por usuario, al menos mantenerlo, es recortar, lo diga Agamenón o su porquero, es recortar.</parrafo>
        <parrafo>Y yo sé que eso no es un recorte equivalente al del Partido Popular. Partido Popular que, por cierto, lamentablemente, ha elegido una mala portavoz, una mala portavoz que, además de diputada, es Alcaldesa de Jerez -de mi ciudad, en este caso, a la que yo deseo mucha suerte-..., pero que ha presentado un plan de recortes también con recortes sociales en Jerez, sin el apoyo de nadie y diciéndoles a los sindicatos «o lo tomas o lo dejas, o taza, o taza y media». Esa es la realidad de la señora García-Pelayo, Alcaldesa de Jerez, con cierre de delegaciones de alto contenido social, con cierre de servicios de alto contenido social...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, silencio, por favor. No entren en debate entre ustedes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, sí, sí, sí. Con la amenaza de cientos de despidos, esa es la autoridad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora García-Pelayo, no entre en debate con el ponente. Vamos a dejar que intervenga. Usted ha tenido su tiempo, ahora es el tiempo del señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No tiene usted la palabra, señora García-Pelayo, cállese.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Esa es la autoridad moral de la presidenta de una corporación que está provocando que haya desahucios en Jerez de empleados municipales, que llevan meses...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora García-Pelayo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... que llevan meses sin cobrar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García, vamos a parar el tiempo. Es imposible seguir su intervención, hay un diálogo entre ustedes, o entre la señora García-Pelayo y usted, y es imposible seguirle a usted.</parrafo>
        <parrafo>Señora García-Pelayo, no puede entrar en debate con el ponente. Usted ha tenido su tiempo, usted ha explicado lo que tenía que explicar, así que ahora respete el turno de intervención del señor García... Señora García-Pelayo...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Que respete el turno de intervención del señor García Rodríguez. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Puede usted continuar. Puede usted continuar, señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo, evidentemente, no la ignoro, no la ignoro porque sabe que tengo razón y que hay gente en Jerez que está siendo desahuciada porque no cobra del ayuntamiento. Mucha, muchísima. Por algo la Plaza del Consistorio es el manifestódromo más común de Jerez.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no es una buena portavoz la que hoy ha elegido el Partido Popular, precisamente para, además, hacer el ejercicio de cinismo que aquí han hecho. Al Partido Popular se le llena la boca de decir -y lo ha dicho su Presidente muchas veces-: «Se acabó la fiesta». ¿Se acabó la fiesta, de qué? Pues ya tenemos, en los antecedentes, en otras comunidades autónomas... ¿En qué se acabó la fiesta? ¿Qué les hace pensar a los andaluces que el comportamiento del señor Arenas, si llegase al gobierno, va a ser diferente del de la señora Cospedal, del señor Feijóo, del señor Valcárcel? ¿En qué va a ser diferente del de la señora García-Pelayo en Jerez? En nada.</parrafo>
        <parrafo>La técnica está muy clara; la estrategia está muy clara: heredamos una terrible deuda, por tanto, recortes. Y, encima, la culpa la tienen los otros. Esa es la estrategia del Partido Popular. Por tanto, autoridad, ninguna.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí me sorprende es lo del Partido Socialista. Yo, curiosamente, no esperaba que el Partido Popular apoyase esto, pero sí que lo hiciera el Partido Socialista, porque lo que estamos proponiendo es respaldar la teórica sinceridad del Presidente Griñán, que dice que no va a recortar gastos sociales. No, no, pero ¿qué es recortar? ¿Ustedes creen que una familia, en la que aumentan sus miembros por la razón que sea, puede vivir con el mismo gasto en comida, por ejemplo? ¿O tendrá que gastar más? Si en Andalucía la población crece, si en Andalucía el número de estudiantes crece, si en Andalucía el número de alumnos y alumnas crece, ¿cómo se puede mantener prácticamente el mismo número de profesores y el mismo gasto? Eso es recortar. Por eso, una de las cosas que siempre ha reivindicado la izquierda ha sido la escala móvil salarial, en función del IPC. Porque lo contrario, lo que sea quedarse por debajo del IPC es perder poder adquisitivo. En este caso, es perder poder de gasto. Es perder poder de gasto.</parrafo>
        <parrafo>Y podríamos hablar... Yo antes decía que me acordaba de la televisión, y dice usted: «No se les oye». ¿Que no se nos oye? Hombre, a mí me gustaría, entre otras cosas, que los medios de comunicación públicos, que controla su grupo en Andalucía, sacasen a Izquierda Unida lo que se merece, y lo mismo a nivel estatal. Sí, sí, sí, sí, vaya usted a la página web de Izquierda Unida y verá si allí se critica o no se critica a la derecha. Pero, si nos callan, si no nos sacan, si están conchabados con gran parte del sector de los medios de comunicación para consolidar un bipartidismo que les interesa a ambos para jugar a la alternancia, pues no nos digan encima que no hablamos, porque es que nos callan, señora Moro, es que nos callan, nos callan, una y otra vez.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted de ese equilibrio presupuestario, que viene en el Estatuto, que es equilibrio de cuentas; no límite al déficit, no, no, equilibrio de cuentas, que es distinto. Equilibrio de cuentas, además, globalizado, alargado en el tiempo, no año tras año como plantea la reforma de la Constitución. Es algo totalmente distinto el equilibrio de cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Pero cuando uno está enfermo, cuando una familia tiene una necesidad específica, por una enfermedad o por lo que sea, nunca renunciaría a endeudarse, nunca, para satisfacer esa necesidad. ¿Por qué? Porque lo primero es la vida, y la vida de los andaluces puede obligar a un endeudamiento. Como puede obligar, para mantener ese equilibrio de cuentas o para limitar ese déficit público, puede obligar, efectivamente, como usted ha dicho, señora Moro, a entrar no solo en la vía del gasto, sino también en la vía del ingreso. ¿Y qué han hecho ustedes por entrar en la vía del ingreso? Nada más allá del IVA y de impuestos especiales. Porque lo del Impuesto del Patrimonio es de la señorita Pepis, ni siquiera es la mitad del que había antes.</parrafo>
        <parrafo>¿Dónde está esa promesa del impuesto sobre los ricos, o ese compromiso? ¿Dónde está esa idea, muy de izquierdas...? Porque ustedes hablan de que nosotros cogemos banderas. Ustedes cogen chaquetas, en función de con quién estén y de qué toque, y se cambian de chaqueta: la roja, la rosita, la de pana, según convenga. Ese es el tema. Lo serio... Ustedes dicen: «Seamos serios». Lo serio es gobernar con el programa electoral con el que se han presentado. Y ustedes, desde mayo de este año, han traicionado el programa de gobierno, el programa... Desde mayo del año pasado, perdón, han traicionado el programa de gobierno con el que les votaron muchos españoles y españolas, diciéndoles que no les fallen. Lo han traicionado.</parrafo>
        <parrafo>Y lo han traicionado, además, de muchas maneras, de muchas maneras. Entre otras, por ejemplo, a la Junta ahora se le llena la boca de decir: «Las prestaciones por dependencia», y de reclamar -y saben que nosotros lo apoyamos- que las prestaciones por dependencia se financien no en función de la población potencial, sino en función del número de usuarios, de las personas que reciben la prestación. Pero ¿quién mantiene ese sistema y lleva ocho años gobernando? El señor Zapatero, el señor Zapatero, su partido, del cual, el Presidente es un andaluz, el señor Chaves. ¿A qué viene esa hipocresía ahora, cuando eso lo podían haber cambiado desde el mismo momento de confección de la ley, o al año siguiente? Hombre, eso no es serio, señora Moro, no es serio, no es serio.</parrafo>
        <parrafo>Los recursos escasos... Pues claro que hay recursos escasos. Pero, insisto, ¿por qué no van a un mayor endeudamiento en lo que sea posible? Hasta Sarkozy ha anunciado hoy, o ayer, en su presupuesto, en su proyecto de presupuestos para Francia que va a aumentar considerablemente los impuestos directos para las grandes fortunas. Sarkozy, un ejemplar de izquierdas, ¿no? Pues les está pasando por la izquierda, fíjense. No, no, les está pasando por la izquierda. A no ser que ustedes ya hayan renunciado, y algún detalle se le ha escapado en ese sentido, hayan renunciado ya a gobernar en Madrid y Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Rodríguez, ruego a su señoría que vaya concluyendo y, sobre todo, señor García, le ruego que explicite el posicionamiento sobre la enmienda que tiene en la proposición.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Quizás, en esa traición del subconsciente, deberían ustedes reflexionar, y a lo mejor el aprobar esta proposición no de ley nos vendría bien a partir del año que viene para reclamársela a estos señores en el eventual caso -ojalá que no- de que llegasen a gobernar, porque, además, en cualquier caso, les podremos decir que han apoyado esta proposición no de ley, cosa que, lamentablemente, no ha hecho el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la enmienda, no la vamos a aceptar, porque entendemos que con la redacción actual es realista, es suficiente y, además, por el matiz de mantener el gasto por usuario, lleva implícito en que al menos sea siempre el IPC.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a suspender la sesión hasta las cuatro y media de esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

