<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>63</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 35</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Organización no gubernamental, Provincia de Málaga, Ayuda pública</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000551</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000551. Pregunta oral relativa a subvenciones a la Liga Malagueña (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del día, preguntas con ruego de respuesta oral en Pleno. Y lo hacemos con la relativa a subvenciones a la Liga Malagueña, que formula la ilustrísima señora doña María Esperanza Oña Sevilla, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para dar la pregunta por formulada, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Consejero de la Presidencia, tiene su señoría la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Cada consejería de la Junta de Andalucía concede subvenciones, y lo hace de acuerdo a órdenes, a normas que son publicadas en el BOJA. Se especifica el objeto, se especifica el procedimiento, se especifican las condiciones que han de cumplirse, y los resultados también se publican en el BOJA, en ese BOJA tan barato que nos enteramos que teníamos en esta tierra. Por lo tanto, legalidad, transparencia e igualdad de trato para todas las entidades, para todas las entidades que se presentan a una convocatoria de ayudas públicas. Esos son los criterios.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Oña, tiene su señoría la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, igualdad de trato seguro que no, porque hay otras muchas que salen bastante perjudicadas en relación con la Liga Malagueña, que es un clan empresarial familiar, con claras influencias políticas y con evidentes privilegios por parte de la Junta de Andalucía. Viven gracias a sus conexiones con el Partido Socialista y a las conexiones..., a las simpatías que despiertan en la Junta de Andalucía. Hay determinados cargos públicos, siempre del PSOE, que componen la Liga Malagueña, entre ellos un diputado autonómico de esta Cámara. ¿Podríamos decirle -es una pregunta, señor Consejero, para que me conteste- que hay un grupo de socialistas que decidieron formar una ONG y que saben que van a estar siempre bien pertrechados y bien cubiertos económicamente? [Aplausos.] 10 millones de euros en cinco años, que sepamos por ahora, señor Consejero. Puede que sea más.</parrafo>
        <parrafo>El Presidente de la Liga recibe dinero de la delegación que es responsabilidad de su mujer, pero es que recibe dinero también de la delegación en donde él trabaja. ¿Le parece a usted normal? El actor Fran Perea es hijo de este matrimonio, pertenece a los de la ceja, que reciben subvenciones... Reciben subvenciones del Gobierno de España y acuden dócilmente a favorecer al Partido Socialista en cuanto que hay la menor insinuación. Una familia, como le digo, bien protegida por el Partido Socialista desde todos los flancos, señor Consejero. ¿Le parece a usted esto normal?</parrafo>
        <parrafo>¿Le parece también normal que reciban el 25% de las subvenciones de Educación, cuando los servicios que prestan los cobran a los usuarios, los cobran también..., o les remuneran a los que los prestan? Lo sé porque una concejala nuestra de Fuengirola hace años trabajó para la Liga, y cobraba bien. Y además de eso, estos mismos servicios, cuando los piden los ayuntamientos, ustedes se los niegan. ¿Igualdad para todos? No. ¿Para los ayuntamientos? No. ¿Para la Liga? Bastante más igualdad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Es una empresa que tiene una sociedad, Insertalia, que no estando al corriente con sus obligaciones en la Seguridad Social, ha recibido subvenciones. ¿Igualdad? No. A todos los ayuntamientos andaluces ustedes les niegan subvenciones si no están al corriente con las Seguridad Social. De igualdad no me hable, pues su igualdad es para ustedes, no para los demás.</parrafo>
        <parrafo>Insertalia no ha presentado cuentas durante más de seis años, y ustedes han seguido regalándole su confianza y el dinero de todos los andaluces. ¿Le parece a usted normal?</parrafo>
        <parrafo>Han recibido más dinero para actuaciones en barrios que lo que han recibido los ayuntamientos malagueños. Ni siquiera el de la capital ha sido más agraciado.</parrafo>
        <parrafo>Es la única empresa beneficiada con algunos programas públicos, la única empresa de la provincia de Málaga beneficiada, por ejemplo, con el Equal o con el Surge. ¿Le parece a usted normal? A mí no me parece normal tanta discriminación y tanto favoritismo, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, ustedes han financiado también más de 400.000 euros para una guardería privada que pertenece a esta liga. Mientras tanto, el 15% de guarderías públicas en Andalucía…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... todo, menos normal, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El señor Consejero de la Presidencia tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el estar al corriente del pago de la Seguridad Social es una condición, y esa condición se cumple.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes es que esa es la impresión que dan, que no saben cómo tapar lo que tienen en otros sitios. [Rumores.] Y, para ello, señorías, lo complicado de esto es que, para ello, no dudan en mentir, no dudan en intentar destruirlo todo. Da igual una ONG, da igual una familia, da igual el Gobierno andaluz… A una familia, por serlo simplemente de un cargo institucional; a una ONG, que lleva veinte años trabajando por la infancia, por la juventud, por la escuela pública… Veinte años trabajando. Da igual, de manera altruista, da igual. A una empresa, a una empresa, señorías, porque coincide el apellido del responsable con el apellido de la pareja del cargo institucional. Es que es espectacular, señorías. A una empresa, que a ustedes, entonces, os da exactamente igual, si para el juego político, además, bajo, le afecta a su reputación, afecta a la actividad futura, afecta a los trabajadores... Afecta, en definitiva, al empleo. Y son, además, patinazos, porque eso es un patinazo, lo mismo que el que pudimos contemplar en este Parlamento, en otros momentos, respecto a consejeros anteriores, como el de Presidencia o la Consejera de Gobernación, respecto a relaciones familiares inventadas; inventadas.</parrafo>
        <parrafo>Y yo simplemente les pido que hagan el proceso de investigación previo a las acusaciones. En vez de pedir la comisión de investigación aquí, hagan, por favor, la investigación previa. Y, como usted ha dicho, comprueben perfectamente que ha habido personas hasta del Partido Popular, que han trabajado o trabajan en la liga, y no pasa nada. Es que ser militante de un partido no es un problema.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, simplemente, si una Consejería de la Junta de Andalucía trabaja con una ONG es un problema, y, si lo hace un ayuntamiento del Partido Popular, entonces no lo es, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

