<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>77</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 43</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Gestión del agua, Ordenación hidráulica, Recurso hidráulico</materias>
    <numero_expediente>8-10/I-000013</numero_expediente>
    <extracto>8-10/I-000013. Interpelación relativa a política general en materia de agua (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora González.</parrafo>
        <parrafo>Punto cuarto del orden del día, interpelación relativa a política general en materia de agua, iniciativa presentada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Popular tiene la palabra su portavoz, don Jaime Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenos días. Señor Presidente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 20 de enero mi grupo pedía en la Diputación Permanente de este Parlamento la comparecencia en sesión extraordinaria del Consejo de Gobierno para dar cuenta de las medidas y medios adoptados para hacer frente a los daños producidos por los temporales.</parrafo>
        <parrafo>Dijimos, entonces, que durante esos días en Andalucía hubo orfandad de Gobierno, que no había estado a la altura de las circunstancias, y también dijimos que el Gobierno socialista no es responsable de la lluvia, seguro que no, pero sí es responsable, en gran medida, del daño que esta lluvia ocasiona. Hoy, dos meses después, nos reafirmamos aún con más motivos y razones. Y vamos a exponerlo, señorías, señora Consejera, en un tema de tanta importancia cuantitativa y cualitativamente como es la política del Gobierno en materia hidráulica y su responsabilidad en los hechos, una responsabilidad que se basa y se sustenta en el más absoluto abandono del Plan Hidrológico Nacional, simplemente porque era un plan del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>La creación de una Agencia Andaluza del Agua, incapaz de gestionar, pero eso sí, mucha Administración: diez altos cargos, más de dos mil ochocientas personas en la Consejería, cinco altos cargos, 920 personas en la Agencia, unos presupuestos de este año de 215 millones de euros de gasto en gastos corrientes.</parrafo>
        <parrafo>De inversión. La Agencia Andaluza del Agua ha dejado de ejecutar más de ochocientos cincuenta y seis millones de las inversiones que, año tras año, desde su creación en 2005 ha prometido el Gobierno socialista que se llevarían a cabo, el 50% de la inversión en infraestructuras del agua, que ha ido prometiendo el Gobierno socialista en los presupuestos de la Comunidad desde el año 2005 nunca se ha llevado a cabo. Según los datos de la Oficina de Control Presupuestario del Parlamento, durante el año 2009, la Agencia Andaluza del Agua solo ha ejecutado el 49,5% de sus inversiones reales. De los 511 millones de euros de inversiones reales que la Agencia tenía previsto ejecutar, solo se han invertido 253.</parrafo>
        <parrafo>De abastecimiento, saneamiento y depuración. Un tercio de la población de Andalucía con problemas de abastecimiento. La propia Consejera ha reconocido que faltan 300 depuradoras de las 445 que debían haber estado construidas en el 2006 para cubrir las expectativas de la directiva europea de saneamiento y depuración.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, mucha burocracia en la Agencia Andaluza del Agua, preocupante ejecución presupuestaria y un Proyecto de Ley de Aguas que significa subida del precio del agua. Y de las famosas desaladoras, nada de nada, de nada, las desaladoras que iban a sustituir al Plan Hidrológico Nacional y al trasvase.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, estamos ante la imposibilidad de garantizar el ciclo integral del agua. Para un déficit reconocido en abastecimiento de más de mil millones de euros y dos mil millones adicionales más en este año 2010, ustedes presupuestan 108 millones de euros en abastecimiento. Para un déficit reconocido en depuración de aguas residuales, con una inversión necesaria de 1.530 millones de euros, ustedes presupuestan para 2010, 93,2 millones de euros. De una inversión del Plan Hidrológico Nacional, cifrada en Andalucía en más de cuatro mil millones -4.101 millones de euros-, y lo que es peor, y directamente relacionado con lo sucedido, con un déficit hídrico en Andalucía de 715 hectómetros cúbicos en el año 2008, nada de nada.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en el año 2004 la capacidad de embalse del Guadalquivir era 8.782 hectómetros cúbicos, a finales de 2008, 7.306. No han hecho ustedes ni una pantaneta en seis años, ni una triste pantaneta. Pero eso sí, eso sí, mientras, desbordamiento del río Genil en Huétor-Tajar, en Villanueva del Mesías, en Palma del Río o en Écija; el arroyo del Alcázar, en Concha; los desbordamientos de barrancos en Pinos Puente por falta de mantenimiento; el desbordamiento del río Adra, en Adra; el río Chico en Béjar; o la Balsa del Sapo en El Ejido; el río Andarax, en Gádor; el arroyo Alvarado, en Peñarroya; el río Salado, en Villa del Río; o el Zújar, en Fuenteobejuna; el Guadalbullón, en Mengíbar. ¿Y qué decir del Guadalete, del Guadiaro, el Palmones, el Hozgarganta, o el arroyo Margarita en la provincia de Cádiz? O la ineficacia de la Agencia Andaluza del Agua en Lebrija, avisado del riesgo de inundación por taponamiento del arroyo Salado, avisado reiteradas veces; o en el Saladillo, en Arahal y Osuna; el río Pudio, en Bollullos y Almensilla; o el arroyo San Cristóbal sin limpiar, en Huévar; el desbordamiento del Guadalquivir, en Andújar y Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Todo eso, señorías, son millones de pérdidas en todos los sectores por falta de inversión, planificación y gestión de las cuencas del Guadalquivir, la mediterránea, las atlánticas andaluzas del Guadalete y Barbate, Tinto, Odiel, Piedras y Chanza.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en estos meses han tenido que desembalsar por falta de capacidad de los pantanos o de presas los pantanos o presas de Bélmez, Bornos, Rumblar, Jándula, Melonares, Guadalcacín II, Jergal, Pintado, José Torán y Torre del Águila, Iznájar, La Breña II, Los Hurones, Charco Redondo y Guadarranque, La Viñuela y La Concepción, así hasta un total de 57 pantanos, que no cubren las demandas hídricas de Andalucía, no sirven de elemento regulador eficaz en caso de temporales. Todo eso, señorías, mientras que el arrinconado Plan Hidrológico Nacional contempla 11 nuevas actuaciones en pantanos de la cuenca del Guadalquivir y 14 de encauzamientos y acondicionamientos de cauce, entre ellos cuatro a lo largo del Genil, tres en el Guadalete. Y, señorías, el mismo Plan Hidrológico, en la denominada Cuenca Sur de España preveía cinco actuaciones en presas y 21 en encauzamientos, defensas y limpiezas de cauces. La Agencia Andaluza del Agua, en el presente ejercicio del año 2010, contempla diez ridículas actuaciones por importe de 25,5 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿cuánto se va a poder tardar en evaluar con precisión los daños reales y totales que han sufrido los andaluces en estos meses? Miles de jornales perdidos, centenares de pequeños agricultores y autónomos arruinados. De qué poco han servido, señorías, esos 53 embalses directamente mal gestionados por la Agencia Andaluza del Agua. Las 115 centrales hidroeléctricas, 94 depósitos, 66 estaciones de bombeo, 290 vehículos, 456 viviendas, 45 centros de transformación, tres helipuertos y 175 edificaciones. Todo eso tienen ustedes a su disposición. Menos mal que, a pesar de ustedes, hay un equipo humano de extraordinaria calidad, y a cuya entrega, desvelos y dedicación quiere hacer mi grupo público reconocimiento. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Hay que recordarles..., hay que recordarles, señorías, que con el traspaso de competencias, el decreto les asigna las cuencas hidrográficas del Mediterráneo y la atlántica, por lo que además de gestionarlas, esas dos cuencas, les encarga de planificar y ejecutar todos los proyectos de abastecimiento, saneamiento, depuración de aguas residuales y prevención de avenidas e inundaciones en el conjunto del territorio andaluz. Para el que, por cierto, hay un plan de prevención, aquí citado esta mañana, de avenidas e inundaciones en cauces urbanos andaluces, que tiene entre sus objetivos mejorar las condiciones de seguridad de las poblaciones y bienes económicos frente a los riesgos de avenidas e inundaciones. Siguiendo unos criterios, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Primero, realizar las obras de defensa y encauzamiento de ríos, necesarias para proteger poblaciones y bienes. Segundo, llevar a cabo las restauraciones hidrológico-forestales, dando prioridad a las zonas de riesgo, de erosión y de inundación. Plan que cuenta con una comisión de seguimiento de la que su Consejería forma parte. Plan que contaba con una inversión de la Junta de Andalucía de 431 millones de euros, y entre ellos, de su Consejería 72,7 millones de euros, con 1.114 puntos de riesgo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Le suenan, señora Consejera, el acondicionamiento del cauce de los ríos Genil y Cubillas, en la Vega de Granada? ¿Le suena el encauzamiento y el acondicionamiento de las márgenes del río Monachil, entre Monachil y Granada? ¿Y el encauzamiento del río Genil, a su paso por Villanueva del Mesías? ¿Y el encauzamiento del arroyo Burriana en su desembocadura con el río Genil? ¿Le suena a usted, señora Consejera, la corrección hidrográfica del río Genil en Écija? ¿Y el desvío...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Raynaud...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Debe su señoría ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Y el desvío de los arroyos y encauzamiento en Los Palacios y Villafranca? ¿Y el encauzamiento de arroyos en La Línea de la Concepción y San Roque? ¿Y el encauzamiento del río Guadarranque, en San Roque? ¿Y la adecuación del curso bajo del río Guadalete? ¿Le suena, señora Consejera, el encauzamiento del río Almanzora? ¿También le suena la reposición y adecuación de las márgenes del encauzamiento del río Adra? Todos detectados y no corregidos desde el año 2002.</parrafo>
        <parrafo>¿A qué esperan ustedes, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Consejo de Gobierno, tiene la palabra la señora Consejera de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, esta interpelación que presenta el Grupo Popular se refiere a medidas sobre política general que piensa adoptar el Consejo de Gobierno en materia de aguas. Quiero, antes que nada, felicitar al señor Raynaud por que su grupo le haya confiado la intervención en esta interpelación en materia de aguas. Y al mismo tiempo también recordar que son 741 preguntas las que ha presentado el Grupo Popular en lo que va de legislatura, que tuvimos el primer debate general de esta legislatura también sobre agua; que ha habido cuatro comparecencias en Pleno y en Comisión sobre aguas; que ha habido 38 preguntas orales en Pleno; que ha habido 11 proposiciones no de ley en Pleno y en Comisión. Un total de 795 ocasiones para hablar de política de aguas. Son muchas ocasiones, y esta es una más, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí todo lo que me ha contado desde la tribuna, no solo me suena, es que lo estamos haciendo. Por tanto, forman parte de la política y de la gestión, y no como usted indica, desde la tribuna, suenan..., forman parte de la espina dorsal del trabajo que, desde que asumimos las competencias, se viene haciendo desde la Consejería de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, la interpelación sobre la política general de aguas, me lleva, siendo usted en esta ocasión el portavoz, y estrenándose en esta materia, a decirle que reconozco que ha estado estudiando. Ha estado estudiando sobre todo para que a mí me suene, para que usted me recuerde a mí todos los ríos y afluentes de ríos y cuencas que hay en Andalucía, y que le he visto absolutamente superado respecto a la última intervención en la Comisión de Medio Ambiente, donde usted no era capaz de distinguir entre la construcción de una presa y una tubería. Entonces, creo que ha avanzado muchísimo, que ha estudiado y que se ha traído aquí muy preparada esta intervención. De manera que le felicito. Le felicito, le felicito y paso a contestarle.</parrafo>
        <parrafo>La política hidráulica del Gobierno andaluz, señor Raynaud, se basa en el cumplimiento del programa electoral que el Partido Socialista presenta en las elecciones, que suponen un contrato con los ciudadanos, y que los ciudadanos, desde hace 30 años, nos vienen confiando ese voto, nos dan esa confianza que nos permite gobernar, y que ustedes tienen la poca vergüenza, no usted, la portavoz..., la portavoz que se dedica desde esta tribuna a insultar a los andaluces y andaluzas, hablando de régimen... [Rumores.] Quiero dejarle muy claro, señor Raynaud, que usted es mucho más educado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, les ruego que mantengan el orden, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-..., que usted es un hombre muchísimo más educado, que no le he oído nunca eso, pero que, desgraciadamente, pasa a formar parte del Diario de Sesiones, ¿no? De manera que ese insulto es un insulto a los andaluces, que después de 30 años ustedes todavía no son capaces de respetar, que su líder, el líder del Partido Popular, el líder de la derecha de Andalucía, y yo diría incluso de España, después de 30 años, permite que desde esta tribuna se llame «régimen» al partido que apoyan los andaluces, al partido que no ha sido capaz de ganar nunca, y que son ya muchas ocasiones, y está ya muy visto. De manera que un respeto, señor Raynaud. Repito, usted tiene una educación exquisita, pero tendrían mucho que aprender otras generaciones, no sé si nuevas, porque ya ellas también lleva muchos años dando el cante, pero, bueno, estas generaciones tendrían que aprender de usted, que es un hombre, yo creo, muy educado.</parrafo>
        <parrafo>Volvemos a la interpelación, y le indico que nuestras políticas se basan en ese compromiso, en un compromiso que tenemos en el programa electoral, que cumplimos, y que elección tras elección, cada cuatro años, siguen los ciudadanos dándonos su confianza. Y que, repito, ustedes todavía, después de 30 años, no se han enterado, no respetan y se permiten el lujo de faltar a la inteligencia y a la voluntad de los andaluces. No del Partido Socialista, señor Raynaud, no del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Vamos, vamos a hablar de agua, vamos a hablar de agua, señor Sanz, si tiene usted prisa. Vamos a hablar de agua. Vamos a hablar del Acuerdo Andaluz del Agua. Vamos a hablar de lo que yo considero que es una actitud soberbia y de régimen, que es empujar a una portavoz de la tribuna, por parte del señor Arenas, cuando estaba hablando de agua, para hablar él de cuando era ministro. Y después de una sesión de control parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>De manera que vamos a hablar de agua, claro que vamos a hablar de agua. Vamos a hablar de agua.</parrafo>
        <parrafo>Ha sido -y lo lamento profundamente, señorías-, lo lamento profundamente, la historia de este Parlamento se escribe apartando a una diputada portavoz en una iniciativa de la tribuna, por parte [rumores] del rey del régimen. Por parte del rey del régimen. [Rumores.] Yo lo lamento profundamente, señorías...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Yo lo lamento, lo lamento mucho...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, les ruego que mantengan...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Yo lamento que usted echara a la diputada de la tribuna, que lo lamento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora, señora Consejera de Medio Ambiente [rumores], señora Consejera, vamos a esperar unos minutos para que se restaure el orden, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Yo lamento que...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, que mantengan el orden en la Cámara, por favor.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-De manera que, si esa diputada no había hecho méritos suficientes y si ese [rumores] ataque de soberbia le llevó a usted a escribir la historia de este Parlamento, como otros numeritos a los que nos tiene acostumbrados...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>... Vamos a hablar, si el señor Sanz, si el señor Sanz considera que esto no es un patio [rumores], que es a lo que está más acostumbrado, y lo permite, pues vamos a hablar de esta interpelación y vamos a contestarle al señor Raynaud, que ha sido el elegido en esta ocasión para hablar de agua.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, el primer debate de esta legislatura, en materia de agua, trajo como consecuencia unas resoluciones que llamaban a intentar un Acuerdo Andaluz por el Agua, y que en el Partido Popular -contesto a la interpelación- votaron que no. El Partido Popular votó que no a un Acuerdo Andaluz por el Agua. Primer debate en la Cámara sobre política hidráulica. Votó que no a un acuerdo. Y el acuerdo se consiguió. El acuerdo, que fue un mandato parlamentario, se consiguió, en contra de la voluntad del partido de la oposición, del PP de Andalucía. En contra de los andaluces, el PP de Andalucía votó que no a un acuerdo, votó que no a que llegáramos a alcanzar un acuerdo. Ese es el currículum, en materia de agua, que hay en este momento sobre la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, después de firmar el acuerdo al que se opuso el Partido Popular de Andalucía, y con el que comenzamos esta legislatura, nos comprometimos no solo a que el contenido del acuerdo fuera nuestra hoja de ruta y fuera la base de la política hidráulica en Andalucía; nos comprometimos también a traerlo como base de la ley, del proyecto de ley, señor Raynaud, que me ha interpelado en esta ocasión, a que sea el instrumento que nos permita ejecutar y desarrollar toda la política hidráulica en Andalucía, de manera que quien únicamente se queda fuera de ese consenso, de esa participación, de esa aportación, es el Partido Popular de Andalucía, supongo que siguiendo instrucciones del señor Arenas [rumores], que lo veo muy sorprendido. [Rumores.] Lo veo muy sorprendido, seguramente porque no se acuerda, porque no ha prestado interés, atención, o porque está en estos momentos bloqueado.</parrafo>
        <parrafo>De manera que Acuerdo Andaluz por el Agua, de mucho nivel, muchísimo nivel. Todos los agentes sociales y económicos de Andalucía. ¿Quién queda fuera del Acuerdo Andaluz del Agua en nuestra tierra? El Partido Popular. El partido dedicado al insulto, dedicado a la bronca [rumores], dedicado a hablar de régimen, dedicado a echar a patadas a las diputadas de las tribunas...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada].</parrafo>
        <parrafo>Dedicado..., dedicado a pegar voces, como está haciendo ahora algún diputado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Medio Ambiente, le ruego a su señoría, por favor, que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Y a los miembros de la Cámara, les ruego, por favor, que mantengan el orden.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, señora Consejera, vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, lamento también profundamente, lamento profundamente no poder darle en esta primera intervención más datos, porque el nerviosismo causado [rumores] en los líderes de primer, segundo y cuarto nivel en la fila del Partido Popular es grande.</parrafo>
        <parrafo>Pero bueno, en cualquier caso, señor Raynaud, yo veo que estamos avanzando. Que estamos avanzando, que estamos avanzando, aunque se empeñe el señor Sanz en seguir hablando desde el escaño y sin tener por qué. Pero digo que seguimos avanzando.</parrafo>
        <parrafo>Y termino definitivamente este turno, repitiéndole que han sido 741 preguntas, un debate general en el que ustedes votaron que no. Cuatro comparecencias en Pleno, 38 preguntas en comisión y en Pleno; 11 proposiciones no de ley, un total de 795 ocasiones para preguntarle al Gobierno sobre las políticas hidráulicas, y yo para explicárselo. No tengo ningún inconveniente en que sean otras 795 o 1.500, las que usted necesite, señor Raynaud, porque para eso estamos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Tiene de nuevo la palabra el grupo autor de la iniciativa, el Grupo Parlamentario Popular, el señor Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, he seguido con enorme atención su extensa contestación de un minuto y doce segundos en materia hidráulica, con la cual usted nos ha deleitado hace unos minutos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Le agradezco enormemente, le agradezco enormemente su prolija, documentada y acertadísima intervención en materia de política hidráulica, para lo cual, teóricamente, le pagan todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, dicho esto, no nos sorprende, por otra parte, su actuación. Nos tiene acostumbrados, nos tiene acostumbrados a ese lenguaje barriobajero que insulta [aplausos], que insulta, que trata de escabullirse y de no ir al grano del asunto.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, se seguirá usted viendo las caras con mi compañera Carolina González Vigo todo el tiempo que haga falta, no se preocupe usted, no se ponga usted nerviosa por eso. La va usted a tener siguiéndole su departamento durante el tiempo que haga falta. Y yo en materia hidráulica, en la infraestructura hidráulica, que es mi competencia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en ese sentido, no se afecte usted. Pero, mire, le voy a desgranar algunas cositas. Yo voy a hablar de agua, desde luego; no entro, de ninguna de las maneras... Luego, a lo mejor le hago alguna puntualización final, pero, vamos...</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Pero yo voy a hablar de agua, yo voy a hablar de agua. Mire, le voy a desgranar algunas consideraciones más. Y no son mías, precisamente. Antes de ayer, el presidente de ASAJA decía: «Los agricultores saldrán a la calle si no se buscan soluciones, por parte del Gobierno, ante la actual situación del sector». Serra, que es el presidente o el secretario, o un directivo, calificó de caos la situación del campo, con producciones de trigo a las que no pueden realizar actuaciones hasta julio, árboles bajo el agua durante más de sesenta días, fruta en el suelo y pérdida de cosechas, como la remolacha o la alfalfa. A todo esto se responde con 127 millones de euros, teóricos, teóricos, de recuperación de las playas y de no sé cuántas historias.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad. Los agricultores reclaman, fíjese bien, los agricultores reclaman un cambio de políticas que les permita embalsar el agua que se va a tirar al mar, eliminando las trabas para poder construir balsas. Para usted, eso, por lo visto, no tiene importancia. No tiene importancia que las comunidades de regantes exijan mejoras en las infraestructuras y que se acabe La Breña 2, evitando el desbordamiento del río Genil, o el desbordamiento del río Guadalete. Para usted no tiene importancia que se haya desembalsado agua para cuatro años de consumo -cuatro años- o trece años de abastecimiento del área metropolitana de Sevilla. Por cierto, un pantano que usted sabe bien, Melonares, terminado y sin conducciones; una inversión de más de cien millones de euros sin rentabilizar durante cinco años, y un compromiso del Gobierno de la Nación y de la Junta de financiar el 60% y el 40% de las conducciones que ustedes son incapaces de exigirle al Gobierno de Zapatero; un pantano que podría estar aportando 30 hectómetros cúbicos de agua al área metropolitana de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Para usted no tiene importancia que ASAJA haya denunciado que se ha tirado al mar el agua de dos campañas de riego, más de dos mil quinientos hectómetros cúbicos; que Feragua haya recordado que, en 2004, a pesar de tener un 80% de recursos, en dos años hubo restricciones. Pues bien, con todos estos argumentos, la Confederación descarta más embalses en el Guadalquivir, aunque también dice que no descarta embalses con capacidad menor a cien hectómetros cúbicos. ¿En qué quedamos? Y el Presidente reconoce que las inundaciones se han producido... Esto es el colmo. El Presidente de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir: «Las inundaciones se han producido por la suciedad en los cauces».</parrafo>
        <parrafo>Y yo me pregunto: ¿De quién es la responsabilidad si los cauces están sucios? Señora Consejera, ¿por qué la Agencia del Agua no alivió pantanos cuando todavía tenía tiempo? ¿Dónde está la coordinación que los técnicos imprimen a sus actuaciones y que ustedes, con el modelo organizativo totalmente politizado, se han cargado?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿por qué no alivió la cuenca durante el periodo del 18 de enero al 15 de febrero, cuando por Alcalá del Río, la última presa antes de la desembocadura del Guadalquivir, bajó desde los dos mil metros cúbicos segundo a una media de trescientos metros cúbicos por segundo y después subir a los tres mil metros cúbicos por segundo, y desembalsando?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿va usted a desmentir a los técnicos, que han dicho que permitir que Melonares pasara, en cuatro días -en cuatro días-, del 50% de su capacidad al 104% ha sido una imprudencia temeraria? ¿Van ustedes a desmentir a los técnicos?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, respóndame una pregunta: ¿Cómo es posible que los 53 pantanos que gestiona la Agencia Andaluza del Agua estén este mes al 84,4% de su capacidad, y desembalsando 30 de ellos, y, sin embargo, los cuatro de la demarcación de competencia del Ministerio estén al 51,21% de capacidad? Explíqueme ese misterio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Raynaud Soto. Señor Raynaud, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted ha comprobado, señora Consejera, las actas de desembalse en las distintas delegaciones provinciales?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señora Cuenca, señor Presidente de la Junta de Andalucía, que no está aquí: ¿Quieren ustedes informes? Aquí están, informes de desembalses, con los gráficos de los desembalses de la cuenca, con las aportaciones y las actuaciones de los técnicos en las distintas delegaciones. ¿Quieren ustedes informes? No se pongan nerviosos: aquí están los informes. Yo, a cambio de los informes, le voy a pedir, señora Consejera: Apórteme, por favor -apórteme, por favor-, las actas de desembalse de todas las delegaciones de la Confederación. Se lo pido en esta tribuna, y se lo voy a pedir vía, evidentemente, el Reglamento parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señora Consejera. Todas esas preguntas, todas esas preguntas, se las respondo yo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, hasta ahora, le he demostrado falta de gestión, falta de capacidad. Le voy a rematar con un dato.</parrafo>
        <parrafo>La insolvencia financiera de la Junta obliga a devolver La Breña II al Estado, la joya de la Corona. El banco que financió las obras del Ministerio, al Ministerio, se niega a subrogar el crédito con el Gobierno andaluz. Señora Consejera, ni gestión, ni crédito.</parrafo>
        <parrafo>Termino.</parrafo>
        <parrafo>Me ha doctorado usted hoy en ingeniería de tuberías y presas. No sabe usted...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Raynaud, ahora ya sí le ruego que acabe inmediatamente. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Estoy absolutamente honrado con su catalogación. Yo, desde mi humildad, desde mi humildad, le pido que aprenda usted a distinguir entre la solvencia y la insolvencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Para el turno de dúplica, tiene la palabra la Consejera de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, yo no lo he doctorado en nada: le he dicho que me parecía -ya tengo alguna duda en esta segunda intervención-, que me parecía una persona educada, pero veo que no, que a usted, incluso pareciéndolo, pues le ponen el nivel donde se lo ponen, y ha tenido que soltar aquí alguna cosa que yo estoy casi segura de que no piensa, que no piensa, y, por tanto, no le voy a prestar más atención.</parrafo>
        <parrafo>Y no, yo no lo puedo doctorar a usted: yo al contrario, señor Raynaud. La confusión entre una presa y una tubería, lejos de un doctorado, a lo que le lleva es a, yo creo, desde su afán de superación, a llegar a entender que son cosas diferentes.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, decía que le había dedicado poco tiempo al agua. Usted ha hecho la pregunta y usted traía la respuesta; una respuesta donde cuesta muchísimo trabajo, por no decir todo, encontrar un dato que sea verdad, una cifra que se corresponda, y, lo que es más grave, que hayamos descubierto que sea usted el autor intelectual de esos muchos informes de que alardeaba el líder Arenas que tenía. Y digo que esto es peligroso, señor Raynaud. Esto no es una confusión suya. Esto es querer decir que la decisión que se toma desde la profesionalidad y la responsabilidad de los ingenieros e ingenieras de presas en Andalucía, usted la pone en cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Usted trae informes. Es muy peligroso, es muy peligroso y espero que recapacite; que esos informes que enseñaba aquí, en esa carpeta, se le olviden y no haga ya más alarde de una situación que quiero aclararle definitivamente. Han sido varias las portavoces que, con motivo del temporal que hemos sufrido, han hecho acusaciones sobre la decisión de los desembalses en Andalucía, y usted ha venido hoy definitivamente a poner la guinda con esos supuestos informes.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no hay ninguna posibilidad de decisión política en un desembalse: eso sería imprescindible que ustedes lo supieran. Es una responsabilidad absolutamente técnica, una responsabilidad de funcionarios y funcionarias del grupo A de la Junta de Andalucía, alguno de ellos con más de veinte años de experiencia, que no, repito, tiene nunca una decisión política detrás, pero ni una decisión en cuanto a la información. Esto es tan grave, señor Raynaud, para que usted me entienda, como si viniera aquí alguno de ustedes a decir que, en una estructura de un puente, de una presa, decide políticamente un responsable público, un alcalde, un diputado o un delegado provincial, cuánto es el hormigón que hay que echar o cómo tiene que ir la estructura, tan grave como eso, porque estamos hablando de seguridad en las personas, y estamos hablando de un trabajo en el que, por cierto, ya era hora también de que ustedes reconocieran la labor de los profesionales. Hasta ahora utilizan esta tribuna para defender a alguien, a un ingeniero, o para denostar a otros. Es hora ya de que ustedes, que se dedican al insulto y al agravio de los profesionales, reconozcan esa labor. Más de doscientos técnicos, entre ingenieros y técnicos de los niveles 2 y 3 de la Junta de Andalucía, han estado trabajando día y noche, Navidad y Fin de Año, para que no haya ningún problema en la seguridad y en la vida de las personas que viven en los cauces cuando ha habido que hacer los desembalses por esta situación excepcional. De manera que ojo, señor Raynaud, que se está metiendo en un terreno muy peligroso.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señoría, apuntándole algún dato, por que usted lo tenga y por que se vaya con alguna información real.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en las infraestructuras de depuración hemos hecho 255 actuaciones en esta legislatura, y una inversión de 629 millones. Y quiero indicarle, además, que la inversión, desde que en el año 1992 empezamos a trabajar en depuración y saneamiento, ha pasado, en Andalucía, de un 28% de la población andaluza que en los años noventa depuraba correctamente a un 84% a día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Quiero indicarle también que, en el caso de la directiva europea, tenemos el horizonte de 2015 para cumplir. Quiero decirle -y esta sería la enésima vez que usted me lo escucha- que hemos incluido en el Proyecto de Ley de la Gestión Integral del Agua de Andalucía un compromiso de plan de infraestructuras -que es lo que usted domina-. Un plan de infraestructuras que va a generar 25.000 empleos, que tiene una inversión de 1.500 millones y terminará con un mapa de infraestructuras, que usted muy bien conoce, provincia a provincia y pueblo a pueblo, de 300 depuradoras pendientes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Medio Ambiente, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... horizonte 2015, inversión 1.500 millones y 25.000 empleos.</parrafo>
        <parrafo>Quiero que recuerde ese dato, porque ese es el compromiso que tenemos con los andaluces y eso es lo que vamos a hacer a partir de la aprobación de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

