<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>52</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 29</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Tráfico de influencias, Ayuda a las empresas, Industria minera, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000340</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000340. Pregunta oral relativa al apoderamiento de MATSAU (pág. 46).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello y Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a apoderamiento en MATSAU, que formula don Antonio Sanz Cabello, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El señor Chaves dijo ayer en el Congreso: «Mi hija no ha intervenido en ese expediente». Señor Consejero, ¿mantiene y afirma usted aquí que Paula Chaves no ha tenido ninguna intervención en el expediente?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>A la respuesta concreta de su pregunta, todas las explicaciones han quedado registradas en el Diario de Sesiones. Y le vuelvo a insistir con absoluta claridad: la hija del señor Chaves no ha participado en ninguna fase del expediente, salvo el mes después de la resolución, una vez que la ayuda ya estaba concedida. Eso es así, y ustedes lo han comprobado. Si tienen dudas, a los juzgados.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, esto es gravísimo. Usted sabía desde el principio que Paula Chaves intervino en el expediente y en la tramitación del incentivo, y ustedes lo han ocultado. Usted conocía las pruebas, y por eso no nos querían dar la información de los expedientes. Ahora nos explicamos cinco meses sin darnos los expedientes. Usted mintió y miente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, aquí está la prueba definitiva. Esta es la prueba definitiva. No solo era la apoderada, sino la señora Paula Chaves firma aquí la aceptación, y, por lo tanto, la apertura definitiva, para elevación a definitiva, de la ayuda. Acepta la elevación a definitiva de la ayuda. Por lo tanto, mienten, que han dicho, señor Chaves y usted, que no había participado en la tramitación. Y aquí está la prueba, con la firma de la hija de Manuel Chaves, Paula Chaves Iborra. Usted ha mentido, señor Consejero. Por lo tanto, no solo sí participó en el expediente, no sólo intervino desde el principio, sino que fue llave en la tramitación. Y hoy podemos afirmar, incluso, que, si la hija no hubiera entrado en la empresa como apoderada, la ayuda nunca se hubiera dado por parte de la Junta de Andalucía. Y eso se llama, aquí y en Johannesburgo, presunto nepotismo, tráfico de influencias y presunta prevaricación. El señor Chaves, el señor Griñán y usted han mentido al Congreso y a este Parlamento. No solo ha sido pillado el señor Chaves, también le hemos pillado a usted con su mentira, señor Martín Soler. Un consejero que miente, un consejero que oculta la información y que, por lo tanto, ampara la corrupción por ocultar esa información, tiene que irse, tiene que dimitir. Y usted, por dignidad de la democracia y de la política andaluza, tiene que marcharse a su casa, porque aquí está la prueba evidente de que usted ha mentido.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes sabían que había participado, como ha participado en la presentación de un recurso de reposición. ¿O no ha sido Paula Chaves quien también ha firmado y ha presentado, en nombre de la empresa, un recurso de reposición en nombre de la empresa? Así es. Como ha participado desde el principio, como apoderada de la empresa. Porque desde octubre de 2008 es apoderada de la empresa. Porque seis días antes de que el Consejo de Gobierno conceda la subvención, tiene un poder especial. Por cierto, si no fuera un poder especial para ayudas a las autonomías o ayudas de la Unión Europea, ¿por qué le conceden un poder especial? Evidentemente, para intervenir en la tramitación y acceder a la subvención que ustedes siempre han negado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sanz. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Dimita por dignidad de la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Sanz, mi vida política y pública... Quiero que me atienda un segundo, por favor. En mi vida política y pública, nunca en el ejercicio de mi cargo he mentido, ni tampoco lo haré nunca. Yo nunca he mentido, ni mentiré. Ustedes son profesionales de la manipulación, de las medias verdades, y usted, cuando enseña ese documento, falta al rigor y al decoro de un parlamentario cuando no dice que eso está firmado un mes después de pasar por el Consejo de Gobierno, un mes después de pasar por el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe perfectamente que la hija del Presidente sí era apoderada de esa compañía, pero no ha participado en la tramitación del expediente hasta un mes después de su autorización. Eso es verdad. Si tiene duda, yo le llevo en mi coche al juzgado de guardia, yo le llevo a usted al juzgado de guardia esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>También le digo una cosa: como al final, si son valientes irán al juzgado. Si el juzgado les quita la razón, también nosotros actuaremos en consecuencia, porque han dicho tantas mentiras, están dañando el honor de las personas, tienen tan baja catadura moral, tienen tan poco afecto a la política, tienen falta de decoro, que están manipulando. Eso es lo que ustedes querían: seguir manipulando. Aquí no ha habido ningún trámite ilegal, ni un solo documento ilegal, y ustedes, ustedes se van a dar con la pared en las narices. Se va a volver en contra de ustedes, porque eso es transparente como el cristal, y ustedes sí tienen que estar preocupados, señor Sanz. Tienen que estar preocupados por lo que hoy publica media prensa nacional, en la que dicen claramente, claramente, que el tesorero del Partido Popular, el tesorero del Partido Popular está imputado con tres procesos judiciales distintos, y quieren convertir una ayuda, un expediente, que ustedes todavía no han tenido ni el coraje ni la dignidad de ir a los juzgados en un caso de corrupción. Eso es falso, es mentira y la dignidad del Presidente Chaves está por encima de la de usted y de la de su Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

