<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>112</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 62</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Jubilación anticipada, Fraude comercial, Situación financiera de la empresa, Supresión de empleo, Moralidad de la clase política</materias>
    <numero_expediente>8-11/CC-000002</numero_expediente>
    <extracto>8-11/CC-000002. Solicitud de creación de una comisión de investigación ante la presunta existencia de ayudas públicas concedidas a empresas en crisis, gestionadas al margen de lo dispuesto en la Ley 1/2010, de 2 de marzo, General de la Hacienda Pública de la Junta de Andalucía (pág. 65).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 51 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Almón. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del día, punto séptimo, solicitud de creación de una comisión de investigación ante la presunta existencia de ayudas públicas concedidas a empresas en crisis, iniciativa que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate, tiene, en primer lugar, la palabra el señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Desde hace varias semanas estamos teniendo que debatir en esta Cámara un monumental escándalo, seguramente el mayor escándalo político, económico y social de la historia de la autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Seguro que hay muchos asuntos que se tenían que haber investigado en esta Cámara, pero ustedes lo han impedido por su prepotencia y soberbia, la apisonadora parlamentaria con la que han jugado siempre con la mayoría absoluta. Sin embargo, hoy estamos ante no solo una justificación de solicitud de comisión de investigación, sino ante la obligación política, ética y moral que, como representantes del pueblo andaluz, tenemos de investigar este asunto entre todos en la Cámara autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Hoy mismo, las declaraciones de la anterior Directora General de Empleo, que, por cierto, no era alguien que pasaba por ahí, ha estado nueve años como Directora General de Empleo con tres Consejeros, como él dice: «No debía ser cualquiera», y, por tanto, la confianza la tenía, de este grupo parlamentario y del Gobierno, confirma todo lo publicado, deja claro la existencia de una trama organizada para beneficiar, a través de recursos y dinero de los parados, a los amiguetes, a los familiares y a los chanchullos habituales vinculados al Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Se confirman todas las denuncias realizadas por el Partido Popular. Y no solo se confirma por lo publicado o por la denuncia del Partido Popular: es que ustedes mismos reconocen irregularidades.</parrafo>
        <parrafo>Hoy mismo el Presidente de la Junta de Andalucía acaba de decir en la Cámara que han podido existir irregularidades. Bueno, ha dicho algo más preocupante: «como en tantas otras ocasiones». Digo yo que esas otras ocasiones, habrá que ver cuáles son. Pero, en todo caso, si reconoce el Presidente irregularidades y si el Consejero de Empleo dice que al menos hay ya setenta fraudes en los ERE, en los expedientes de regulación de empleo, cuanto menos, por decencia y por dignidad de esta Cámara, hay que aprobar una comisión de investigación. Esa es hoy la realidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No le puedo preguntar al señor Recio, porque demuestra su falta de respeto al Parlamento, como la del resto de consejeros. Miren ustedes la Cámara: ni un solo consejero aquí para dar la cara, seguramente porque no pueden dar la cara de la vergüenza que les supone cómo se ha hecho negocio con el dinero de los parados.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Seguro que no puede estar aquí el señor Recio a defender los controles de la Junta, como los defendía hace una semana, porque, evidentemente, no ha habido control; seguro que no puede defender las declaraciones del señor Zarrías, que decía que todo el procedimiento era exquisito. Ya lo hemos visto con lo que ha dicho el propio señor Recio. Y Chaves dijo, el señor Chaves dijo, que esto era una cosa de cuatro golfos, y que no había más de cuatro o cinco socialistas, y resulta que cada día son más los fraudes, y ya, evidentemente, son decenas los socialistas beneficiados por estas subvenciones del Fondo de Reptiles.</parrafo>
        <parrafo>Aquí, ha dicho el señor Chaves, en este tema, que todo estaba arreglado.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, aquí, la única regla es clara: la amistad, la cercanía y el carné del PSOE para participar del chanchullo de los Fondos de Reptiles creados por el Partido Socialista y la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, es que hemos ido en toda esta semana a mucho más.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, esta solicitud de comisión de investigación no solo ya responde, o a los setenta casos de fraude que ha dicho el Consejero... Bueno, el Consejero ni siquiera ha dicho «caso de fraude», pero se sabe. Ni siquiera esos casos, ni siquiera las empresas que faltan por investigar, y ya veremos cuál ha sido el uso fraudulento de esos recursos del Fondo de Reptiles. Es que hoy tenemos nuevos escándalos que convierten la situación de la Consejería de Empleo en la cueva de Alí Babá, que convierten a la Consejería de Empleo en un continuo caso de corrupción, de casos de presunta corrupción que hoy este Parlamento tiene necesidad y obligación de investigar. ¿O no va a investigar el Parlamento el fraude en las ayudas a las empresas con el Fondo de Reptiles? ¿O no va a investigar el Parlamento el fraude en los fondos de formación? ¿O no va a investigar el Parlamento el fraude a los incentivos a la contratación? No vaya a ser que escándalos que hemos tenido hace poco, como el de las escuelas de formación vinculadas al empleo y a dirigentes del Partido Socialista, al final vayamos a darnos cuenta de que tienen toda la conexión directa también con el Fondo de Reptiles y el caso de los ERE. Por eso hay que investigar.</parrafo>
        <parrafo>Imagínense que también tiene que ver la formación con el Fondo de Reptiles y los mismos personajes del escándalo de los ERE están también en el escándalo de la formación. Imagínense. Pues eso, y por eso, es por lo que el Partido Socialista no quiere que se investigue.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, hoy he pedido la dimisión del Consejero de Empleo, el señor Recio, hoy escondido, porque ha sido cómplice de ocultar el fraude y ocultar el escándalo; pero de lo que no me cabe ninguna duda es de que, conocido lo que hemos conocido, tanto el ex consejero de Empleo, hoy en otro cargo, como el actual diputado, senador y ex consejero de Empleo, el señor Viera, por dignidad, por ética, por responsabilidad, aquí no tendrían que estar ni un minuto más. Ya no está. Antes, se atrevía a dar la cara: ahora ya no está ni siquiera para dar la cara el señor Viera para que yo le pregunte qué ha hecho con los fondos de la Consejería de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, he pedido que el Consejero de Empleo dimita, y él ha presumido de una comparecencia que va a hacer en la Cámara. Le he acusado de mentir en la Cámara. Ahora lo vuelvo a hacer: Ha mentido en la Cámara, como ha mentido el Presidente de la Junta de Andalucía cuando ha dicho que va a comparecer la semana que viene el Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este es el orden del día de la Comisión de Empleo de la semana que viene. Está hecho el orden del día. Aquí no hay ninguna comparecencia solicitada por el Consejero de Empleo; aquí no va a comparecer, a solicitud propia, el Consejero de Empleo. Es mentira, una vez más una farsa para tirar hacia adelante. Aquí lo único que hay es una solicitud de comparecencia para hablar de Mercasevilla. ¿Y saben ustedes quién la pide? El que siempre ha pedido que se investigue y que se aclare todo: el Partido Popular y Juan Ignacio Zoido. Y ustedes, a ocultar la situación. [Aplausos.] Por lo tanto, han mentido, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Pero una comisión de investigación, señorías, es obligada en estos momentos, porque estamos hablando no de responsabilidades judiciales o jurídico-penales, que eso lo tienen que determinar los juzgados, la jueza, la magistrada en este caso. Nosotros no nos podemos conformar con la comparecencia del Consejero de Empleo, aunque ni siquiera lo haya pedido. Y no nos podemos conformar con la comparecencia del Consejero de Empleo porque es imprescindible que aquí, en la Cámara, se investiguen no las responsabilidades penales, sino cuál era el procedimiento que se ha seguido; cuáles eran las normas que se han utilizado; qué control existía, político-presupuestario, por parte del Gobierno. Tenemos que pedir qué se ha hecho con el dinero de los parados en Andalucía y cómo se ha usado, de manera fraudulenta, ese dinero para enchufar en los ERE, de manera fraudulenta, a amigotes del Partido Socialista; tenemos que reclamar si realmente existía, como realmente existieron los informes de Intervención, qué se hizo desde la Consejería con esos informes de Intervención; por qué se intentaron ocho normas, que luego se tiraron a la basura, sabiendo que estaban ante un procedimiento irregular. Eso es lo que tiene que investigar este Parlamento. Y eso no lo puede hacer la jueza. Eso es la responsabilidad de los grupos parlamentarios, esa es la responsabilidad de esta Cámara. Y por eso tiene que comparecer aquí, no el Consejero de Empleo...</parrafo>
        <parrafo>Claro, bastaría más que el Consejero de Empleo comparezca. Pero bastaría más. Es su responsabilidad. Pero nosotros queremos que en la comisión de investigación comparezcan los dos ex consejeros, el señor Viera y el señor Fernández; queremos que comparezca el director general, que hoy es el ojo de todos los males, pero quien ha sido nueve años director general con la confianza de tres consejeros.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queremos que aquí comparezcan los presidentes de las empresas públicas afectadas, entonces el IFA, ahora la Agencia IDEA; nosotros queremos que venga a comparecer en el Parlamento la Intervención General de la Junta de Andalucía, para que nos diga qué opinaba de 2005, 2006 y 2007, que hubo informes de la Intervención contrarios al procedimiento. Tenemos que conocer también qué participación tuvieron algunos viceconsejeros en todos estos escándalos; tenemos que conocer por qué los ayuntamientos del Partido Socialista eran los únicos beneficiados de las subvenciones a las empresas y por qué solamente algunas empresas conocían la existencia de esos fondos y no había concurrencia pública, no se publicaba ninguna de las ayudas en el BOJA. Esa es la falta de transparencia que tiene este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Y hoy, lamentablemente, estamos certificando no solo que Andalucía tiene récord de paro en el mundo: nosotros tenemos récord de escándalo también en España. Y, lamentablemente, tenemos récord de déficit democrático, porque ya va a ser la 119 comisión de investigación no aceptada en esta Cámara. Y eso es un déficit democrático, un récord de déficit democrático producto de un partido que se ha creído que el poder era para toda la vida...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz Cabello, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... que se ha creído que Andalucía era de su propiedad y que cree que el Parlamento es la segunda sede del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Esta no es la segunda sede del Partido Socialista para hacer lo que a ustedes les venga en gana aunque tengan mayoría absoluta. Aquí está el pueblo andaluz, y el pueblo andaluz, por los medios de comunicación; el pueblo andaluz, por los diferentes partidos políticos, porque también lo ha dicho muchas veces Izquierda Unida; el pueblo andaluz, aunque sea minoritario, aunque fuera minoritario, tiene derecho a conocer qué ha ocurrido con el dinero de los parados y el dinero de los pensionistas. Y ustedes no pueden impedir que eso sea así, porque el sistema democrático, señorías, no es como lo ve la señora Moreno, que dice que las comisiones de investigación están en desuso. Valiente favor a la democracia que le hace el Gobierno andaluz. Eso ¿qué es, señoría? ¿Acabar con la rabia eliminando el perro? No cabe ese tipo de comportamiento.</parrafo>
        <parrafo>Este Parlamento, en su Reglamento, tiene la comisión de investigación para algo, no para que ustedes ahora la quieran quitar del Reglamento, cuando les afecta y les mancha la corrupción en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, hagan un favor a la democracia, seguramente, si se investiga, también podrían hacerse un favor a ustedes, para que se sepa realmente dónde están todas las responsabilidades. Cada día que ustedes nieguen la comisión de investigación, todos estos escaños verdes del Consejo de Gobierno saldrán de esta casa más manchados, si cabe, por la corrupción. Lamentable comportamiento democrático del Partido Socialista. Y no porque nos tengan acostumbrados -que ya digo, son 119 comisiones de investigación-, sino porque estamos hablando de que se ha hecho negocio con el dinero de los parados.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo menos, por respeto al millón cien mil parados que hay en Andalucía, ustedes, hoy tendrían que decir sí a la comisión de investigación de este caso.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos el turno de posicionamiento, corresponde la palabra a Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, en esta ocasión su portavoz, el señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, subo a la tribuna con la sensación de que cada vez tiene menos valor el Estatuto de Autonomía de Andalucía, y, por eso, me he permitido traerlo. Y digo que tiene menos valor porque a poco que lo leamos, en su artículo 106, en las «Funciones del Parlamento», dice en su apartado 3: «El control sobre la acción del Consejo de Gobierno y sobre la acción de la Administración situada bajo su autoridad. Con esta finalidad se pueden crear, en su caso, comisiones de investigación o atribuir esta facultad a las comisiones permanentes».</parrafo>
        <parrafo>Yo anuncio que, dado que hemos pedido en algunos momentos comisiones de investigación, ahora produciré una nueva iniciativa: pedir que la Comisión de Empleo se convierta en una comisión permanente de investigación ante la situación, cada día más escandalosa, que sufre el largo periodo objeto de debate de esa Consejería. Un largo periodo que prácticamente son diez años, diez años en los que se han sucedido cuatro consejeros y, al mismo tiempo, una serie de responsables, y en las que, efectivamente, el que más tiempo ha estado al frente del mismo ha sido el ex director general, Javier Guerrero, que hoy nos regalaba, por así decirlo, unas declaraciones que no tienen desperdicio.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo quiero reivindicar el papel del Parlamento, el papel del Reglamento de la Cámara, la necesidad de llegar hasta el final de este saco sin fondo de corrupción, de ilegalidades y de irregularidades, para restablecer el prestigio de la democracia y de las instituciones. Incluso he pedido al Presidente de la Junta de Andalucía que no deje que este tema le sepulte, que no le rompa las costuras de su solvencia o de su honestidad política. Incluso le he pedido que más allá de la justicia, tenía que haber intervenido desde la propia acción de Gobierno como Presidente de la Junta de Andalucía. Tenía que haber puesto en su sitio a los que han metido la pata y tenía, como es lógico y se está haciendo, que poner ante la justicia a los que han metido la mano.</parrafo>
        <parrafo>Pero, meter la pata y meter la mano son dos consideraciones de irresponsabilidad y también de responsabilidad en la acción de un Consejo de Gobierno que tiene que saber cortar a tiempo para dar ejemplaridad democrática ante el conjunto de una ciudadanía que está cada vez más descreída, cada vez más desilusionada y más desesperanzada.</parrafo>
        <parrafo>Si ayer era necesaria una comisión de investigación, que es lo que por coherencia mi grupo parlamentario va a seguir planteando, no en el ere que ere ni en el erre que erre, sino en la convicción que hemos tenido desde hace mucho tiempo de que las comisiones de investigación son un instrumento necesario a la democracia. Tal vez cuando hicimos el Estatuto de Autonomía teníamos que haber impulsado que las comisiones de investigación se pudieran hacer solo con que una serie de circunstancias determinadas se dieran, más allá del hecho de votación de mayorías absolutas que vetan esa posibilidad de trabajo y de actuación del Parlamento. Incluso podríamos haber situado en el Reglamento de la Cámara que, si hay un mal uso de lo que tiene que ser un instrumento al servicio de la ciudadanía y de la democracia, también hubiera elementos de penalización para que no hubiera ningún uso exclusivamente electoral o fraudulento de lo que tiene que ser un elemento de servicio a la democracia y a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>He dicho que, si ayer era necesario, hoy yo la considero imprescindible. Lo del ex director, más allá de no creer o descreer a nadie, yo creo que deja y corre una sombra de dudas y sospechas mucho más firmes, más fuertes, más contundentes de las que había hasta antes de ayer. Dice que ha habido procedimientos de absoluta falta de control, que admite prácticas..., irregularidades y la necesidad de mayor control. Denuncia que nadie le puso pegas, que los consejeros decidían las ayudas directas a empresarios, que no podíamos estar al pairo del capricho de la intervención o del interventor.</parrafo>
        <parrafo>Los que hemos gobernado sabemos lo que significa el interventor o el depositario, lo que significa quienes desde la Administración velan por el mayor nivel de control público y hacen salvedades de legalidad o de ilegalidad en cada momento que se requiere.</parrafo>
        <parrafo>«Siempre daba cuenta de lo que hacía, especialmente, de los casos de los ERE más fuertes; decidían los delegados provinciales y los consejeros, y se había hecho un uso indebido de fondos». Eso es lo que ha dicho, y lo ha dicho en uno de los medios de comunicación, bueno, pues que tiene desde el punto de vista de la solvencia, parece ser, un mayor y fuerte nivel de autoridad en ese terreno.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, yo creo que, efectivamente, me parece que se está cometiendo un grave error por parte del Partido Socialista y del Gobierno en vetar esa necesidad de que el Parlamento haya investigado y el Parlamento investigue. Pero, dicho eso, y situada mi posición con respecto a votar favorablemente a la comisión de investigación que el Estatuto de Autonomía y el Reglamento de la Cámara nos permiten, yo también quiero hacer una reflexión fuerte, muy fuerte. Una reflexión a los dos grupos mayoritarios de esta Cámara, porque estamos frente a las acusaciones mutuas de chorizadas y financiación ilegal del PP y del PSOE, y, según acusaciones de ambas fuerzas políticas, en el escenario corrupto del «y tú más». Y eso es lo que está viviendo hoy la sociedad andaluza, unos y otros con el «y tú más», en una carrera por saber cuál ha cometido más chorizadas.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida tiene un solo objetivo y, por lo tanto, tendría la misma posición, y lo decimos con total contundencia, ante los temas de Gürtel, de Fabra, de trajes de Camps, de los ERE de Chaves, de Griñán, del Palma Arena, del modelo de economía especulativa o del desastre inmobiliario de las cajas de ahorros. Tendríamos la misma posición. Y, por eso, lo quiero decir aquí con mucha contundencia, con mucha firmeza, porque nosotros no queremos parecernos ni queremos situarnos ante los andaluces como iguales ante lo que está ocurriendo en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que ambas fuerzas políticas no son hoy un ejemplo de virtudes, honestidades y ética en el terreno político. Ese es el tema que, al menos, nosotros situamos con contundencia. Y queremos acabar con las redes clientelares sean del tipo que sean, las ponga en valor quien las ponga en valor, porque creemos que eso no es bueno para la democracia. No queremos acabar con un tipo de clientela o de red clientelar de una fuerza política para acabar en la red clientelar de otra. Y yo creo que hay una excesiva intoxicación en el tema de la corrupción, de tal manera que la situación, yo diría de asco, de hedor, está invadiendo el debate público y el debate político. Incluso vemos como, pleno tras pleno, otros temas quedan aparcados en la situación de preocupación de la ciudadanía porque este tema lo recorre absolutamente todo.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que es necesaria una comisión de investigación porque se trata de desmantelar todas las financiaciones ilegales, aquellas que están sostenidas institucionalmente, también en cientos de ayuntamientos y donde sea necesario, porque no se puede hacer con el dinero público de su capa un sayo.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que, en el aspecto que nos trae hoy a esta comisión de investigación, desde la acción de los responsables del Gobierno, desde el propio Gobierno, a los niveles que haya alcanzado..., porque ya dije que un director general, un delegado provincial es Gobierno, es parte de la Administración y, por lo tanto, son parte directamente del Gobierno. Los directores generales y los delegados son nombrados directamente por el Gobierno. Por eso, en ese aspecto, yo creo que había necesidad de hacer posible que la transparencia llegase al máximo nivel en este tema y, por eso, nosotros decimos sí a esta comisión de investigación, porque creemos que el Gobierno puede estar atrapado en la tela de araña, que el PSOE puede estar atrapado en la tela de araña, que el PSOE puede estar atrapado en la tela de araña, pero lo que más nos preocupa es que acabe la democracia atrapada en una tela de araña que, efectivamente, está perjudicando hoy al conjunto general de la ciudadanía andaluza. Y por eso vamos a volver a decir sí a una comisión de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno de posicionamiento, a continuación, al Grupo Parlamentario Socialista, y, en concreto, a su portavoz, señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Comenzaba esta mañana la parte de control de este Pleno con una interpelación del Partido Popular, de lo que ha sido el monográfico de la parte de control del Pleno, y comenzaba su portavoz en ese momento a recordar, a recordar lo bonito que era la conmemoración del Día de Andalucía, y me venía, entonces, también, me venía a la cabeza que sí, que siempre, siempre ha sido importante celebrar el Día de Andalucía, pero también que nosotros reconocimos, reconocimos como Padre de la Patria a Blas Infante, y no está de más recordar en estos momentos que Blas Infante, en su momento, fue víctima de un procedimiento que primero lo ejecutó y después lo juzgó.</parrafo>
        <parrafo>Lo digo para contener, o para entender algunas prevenciones con las que se deben manejar algunos asuntos [aplausos], de los cuales se pueden derivar, se pueden derivar, se pueden derivar conclusiones erróneas y hacer algún tipo de demostración apagógica, que decían los clásicos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que cualquier, cualquier observador, al menos perspicaz de los observadores no se le ha escapado, no se le ha escapado hoy, en absoluto, cuál ha sido, cuál ha sido la conclusión de todas las preguntas de control del Partido Popular, y es nos han presentado ya, de antemano, las conclusiones definitivas de lo que sería su posición, conclusiones definitivas de lo que sería su posición en una eventual comisión de investigación. De alguna manera, en todas las cuestiones, en las que han planteado han tenido lapsus linguae, y dicen los psicólogos, está bien reflejado en toda la doctrina, que suelen reflejar, suelen reflejar muy bien qué hay en el subconsciente y cuál es, y cuál es la finalidad última que se persigue, y todos han caído, es decir, hasta cinco veces se ha contabilizado en sendas intervenciones de los portavoces del Grupo Popular, que se trataba de perseguir socialistas, adjetivados en unas ocasiones, de otra manera, de una u otra manera, pero siempre con la palabra «socialista». Con lo cual, ha quedado, ha quedado bastante bien de manifiesto algo, algunos riesgos sobre los que yo prevenía en una intervención, también al hilo de esto, en anteriores intervenciones, porque su posición me ha recordado un poco a aquel personaje histórico, que magistralmente después reflejó John Huston, el Juez de la horca, el famoso juez Roy Bean, que creía que eso del habeas corpus y las garantías, eso era un paganismo, y cuando se enfrentaba a juzgar las leyes decía: «La ley» -estoy haciendo una transliteración- «la ley nada dice respecto a los nuestros, pero es muy explícita respecto a los socialistas». Esa es la aplicación de fondo en la que estamos asistiendo en este proceso, y estamos, de nuevo, con las generalizaciones y lo que no vamos a permitir, lo que no vamos a permitir es que esas extralimitaciones, o esas generalizaciones puedan hacer, y el señor Valderas, en su última parte de la intervención, ha dado pie y ha recogido, de alguna forma, afirmaciones que hemos hecho en esta tribuna otros en otros momentos también, de que cuidado, cuidado con que los intereses partidarios nos puedan llevar a poner en riesgo elementos claves en el funcionamiento de la democracia y de las instituciones que las corporifiquen, y corremos, corremos severos riesgos. Porque la intervención del señor Sanz, en algún momento he creído, he creído encontrar, en algún momento, el regusto por los Parlamentos judiciales del antiguo régimen. Y, por tanto, vamos a situar, vamos a situar... Sí, sí, sí, usted ha estudiado eso, sí, hay que estudiarlo...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, ruego silencio. No se dirijan al orador.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien, digo que ha corrido riesgos y han establecido, han ido estableciendo muchos elementos que son muy, muy preocupantes: han atribuido las culpas, han establecido a los culpables, y les ha faltado establecer las penas.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí hay que hacer alguna referencia, creo que es oportuna, a cuáles son las relaciones entre comisiones de investigación y cuestiones sub júdice, y nada se dice, nada está dicho, efectivamente, aunque pudiera haber algún criterio indiciario en el artículo 76 de la Constitución, pero, al fin y al cabo, y lo ha dicho el Tribunal Constitucional, es cuestión que queda remitida a los Reglamentos parlamentarios, y estamos así haciendo uso, una vez más, de una potestad que tienen los grupos de solicitar, de solicitar una comisión de investigación y del Parlamento, del Pleno del Parlamento, de acuerdo con su conformación de decidir sí o no. Y no hay nada más que decir respecto a las cuestiones formales. Sí, y hay que tener cuidado con utilizar las cuestiones formales como prueba cuando se sabe que se está mintiendo, a ciencia cierta, porque si el Consejero ha anunciado esta mañana que va a presentar y va a solicitar una comisión, hoy, el tiempo es que no corre hacia atrás; entonces, si la Mesa de la Comisión fue ayer, y hoy ha dicho que va a presentarla, no tendremos nosotros problema en convocar cuantas mesas sean necesarias, y realizar cuantas comisiones, porque lo que ha quedado explícito, y lo sabe usted, señor Sanz, si es que haciendo trampas en el solitario cae uno enseguida, ha quedado explícita cuál es la voluntad de este Gobierno: el colaborar con la justicia. Está siendo explícita en todos sus movimientos; incluso ustedes, que han ido detrás, después se reinventan la historia de que el señor Zoido corrió más que nadie, pero no fue detrás. Y, claro, cuando le suplantan a uno hasta en el papel de oposición, entonces se tiene un grave problema de identificación en cuanto a la situación relativa que se tiene.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, ¿cuál es la finalidad última que persiguen ustedes con esta comisión de investigación? ¿Es un juicio paralelo? ¿Es establecer un juicio paralelo? Lo dijo muy bien en su momento alguien de quien el señor Arenas aprendió mucho, del señor Alzaga, y el señor Alzaga decía: «Cuidado con la tentación de los políticos, a través de estas comisiones, de embridar a los jueces. Cuidado con la tentación de fijar, como criterio de la voluntad popular, lo que haya de ser después contenido de una decisión judicial», y yo creo que el señor Arenas lo aprendió, y lo digo porque fue su maestro a todos los efectos, y, «cuidado» -vamos a determinados efectos- «y cuidado con intentar embridar a los jueces a través de las comisiones de investigación», un comentario sistemático magnífico a la Constitución, que le recomiendo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, por tanto, a ver qué estamos persiguiendo. Y lo que, desde el punto de vista político, en ningún caso, en ningún caso, y con legítimo orgullo lo digo, vamos a permitir es una causa general contra el socialismo y contra las miles, cientos de miles de personas que nos sentimos muy honrosos de representar una tradición, gracias a la cual [aplausos], una tradición, gracias a la cual, a lo mejor, nos permite a todos, cualquiera que sea nuestro signo político, decir en un sistema democrático lo que estimemos oportuno.</parrafo>
        <parrafo>Pero, cuidado a partir de ahí, es aquello de «no me gusta lo que dices, pero daría mi vida por tu derecho a decir...», lo que decía Voltaire, y cuya suerte no ha sido pareja en lo que hemos sufrido los socialistas en nuestro, en nuestra andadura histórica.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no vale, lo que no vale es utilizar el parapeto de la inmunidad parlamentaria a través, y a lo mejor es lo que se pretende hacer, lo que no se puede hacer es pretender bajo ese parapeto estar cometiendo una adulteración de determinados elementos. Ustedes, y lamento tener que decirlo así, y recordarlo sobre algunas intervenciones que se han producido, han intentado dar carta de crédito en algunas ocasiones al infundio y a la difamación a través de la protección que les da la inmunidad en las prerrogativas parlamentarias, después, en el momento de tener que demostrarlo o hacerlo cuerpo fuera de la Cámara, han tenido serias dificultades y han fiado al olvido, al olvido lo que se haya dicho. Se ha dicho siempre que ese tipo de parapetos suele ser el arma favorita de los asesinos de reputaciones, porque luego, luego, no pasa nada. Y en ese riesgo también incurrimos, y podemos incurrir todos cuando utilizamos las prerrogativas parlamentarias, cuando utilizamos los privilegios que nos da en cuanto a protección de lo que se diga en el debate político, para dejar a personas, para dejar a personas lesionadas en sus derechos fundamentales. Tiene dicho también el Tribunal Constitucional los riesgos que corremos por no encontrar lo que son actos internos de los Parlamentos, protección de los derechos fundamentales de personas que después es muy difícil reparar. No se le puede pedir perdón cuarenta años después a alguien por lo que fue la frustración de todas unas posibilidades de defensa de los intereses y de posiciones políticas porque nos convino a cualesquiera en un momento político.</parrafo>
        <parrafo>Si hacemos esa reflexión respecto al uso de los instrumentos con los que trabajamos, habremos andado algo. Entre tanto, hay que elegir los caminos, y hay que elegir por qué vía se transita.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros lo hemos dejado muy claro, cuál es la posición del Grupo Parlamentario Socialista y del Partido Socialista en algo que también tuve oportunidad de decir hace unos días: Nos repugnan moralmente, como a ustedes les deberían repugnar moralmente, todos los supuestos casos de ilícitos penales realizados por personas que se lleven..., que lleven la gaviota. Y sería útil, para que no incurran en ese riesgo del juez de la horca... [Rumores.] Me da lo mismo alondra que ave. Yo es que no sé qué tipo de ave es: no lo pone debajo. Entonces...</parrafo>
        <parrafo>Bueno, a lo que vamos: Cuidado con los riesgos de estar haciendo de jueces de la horca y de decir «nada dice de los nuestros, pero todo lo dice de los otros». Esa es una actitud -les decía el día anterior y les repito ahora- que raya lo que todos los teóricos llaman el fascismo funcional y el derecho penal del enemigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gallego, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo de inmediato, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y todos tenemos que estar alerta si queremos preservar la democracia y si queremos preservar las instituciones que le dan cuerpo.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué opción es la nuestra? Que la verdad jurídica, que la verdad sobre la realidad, sea judicial. Y, sobre esa verdad, no nos van a temblar ningún tipo..., no nos van a temblar la mano ni el pulso, ni vamos a hacer procesos de beatificación cívica, por muy elegantemente vestido que se vaya, a nadie si es imputado, si tiene resoluciones, porque nosotros no queremos junto a nosotros a nadie que se aproveche de lo público, porque eso, precisamente, es la esencia de nuestro ser, lo único que nosotros tenemos en nuestra defensa de lo público.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para cerrar el debate, corresponde el turno al grupo autor de la iniciativa, y, en su nombre, a su portavoz, señor Sanz Cabello.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, vaya lío se ha hecho usted. Ha terminado diciendo que hay dos verdades: la verdad jurídica, y debe ser que la otra, que debe ser distinta, es la verdad política. Y aquí no tenemos una verdad que pueda coincidir con la verdad jurídica. ¿Para usted solamente existe la verdad jurídica? ¿Ese es el respeto que usted le tiene al Parlamento? ¿Para eso existe el Parlamento, señoría? [Intervención no registrada.] ¡Oh, no! Lo ha dicho usted perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, no, no, el problema es que me he enterado demasiado bien y me ha dado miedo lo que usted opina de este Parlamento. [Rumores.] Si ese es el problema, que me he enterado muy bien [aplausos], que me he enterado muy bien.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, guarden silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, la verdad es que ustedes han tenido que hablar de cosas...</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le pido que dejen en paz a Blas Infante, porque es patrimonio de todos los andaluces y sería bueno que fuera así y que no lo utilizaran, porque, mire, yo le voy a decir una cosa muy clara: Mi pasado es la democracia; el de muchos de ustedes no lo sé. Creo que estaban en un bando o en otro. Depende. El mío es la democracia. [Rumores y aplausos.] Por tanto...</parrafo>
        <parrafo>No, no, no...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, guarden silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No, no. En la familia de cada uno estaban en un bando o en otro. [Protestas.] Sí, sí, algunos llevaban los correajes por las calles, algunos llevaban los correajes por las calles.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>No, yo entiendo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías. Señor Sanz, no dialogue con los diputados.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Yo no, señoría...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, la Presidencia es quien ordena el transcurso del Pleno y no su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Guarden silencio, por favor, y dejen al orador intervenir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Miren, el problema es que a algunos que vienen aquí a darnos lecciones -y mi pasado es solo la democracia- les gustaban mucho las flechas, y, por tanto, pocas lecciones nos pueden dar.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, le voy a decir una cosa:</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos venido y estamos en el Parlamento -espero que ustedes también- para luchar y para perseguir la corrupción -que le quede claro: la corrupción-; pero da la casualidad de que, en esa corrupción de que estamos hablando, todos los nombres son socialistas. Si usted quiere, se lo he explicado así, y a ver si lo entiende: Toda la corrupción, la corrupción, pero la corrupción de que estamos hablando, debe ser casualidad que estamos hablando de responsabilidades socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Pero le voy a decir algo muy claro: De ir contra los socialistas, nada. La inmensa mayoría de los socialistas en Andalucía y en España, sus militantes, sus votantes y sus dirigentes, nos merecen a nosotros todos los respetos. [Aplausos.] Pero son ellos los que deben estar avergonzados con lo que ustedes están haciendo con el dinero de los parados, con lo que ustedes están pretendiendo tapar de este Parlamento, con la investigación que están impidiendo. Esos sí que tienen que estar avergonzados de la actitud de ustedes como socialistas.</parrafo>
        <parrafo>No se trata de decir que tienen cien años, o ciento veinte años de honradez. De lo que se trata es de saber si este Gobierno ha sido honrado ahora, hoy, y si lo será. Eso es lo que estamos debatiendo hoy aquí. No venga usted a presumir con la historia. Yo ya le he dicho que mi historia es la democracia, que es donde nací.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le voy a decir una cosa respecto al Parlamento, y las dudas de si se ajusticia o no antes...</parrafo>
        <parrafo>Aquí, lo dudoso democráticamente es la actitud de la Fiscalía Anticorrupción, que aparece solo en unos casos. Y, en este, ni está ni se le espera. ¿Eso a usted no le parece dudoso desde el punto de vista democrático? ¿Es que a ustedes les parece normal que eso ocurra así si se trata de un partido político? ¿No le parece que eso es dañino también para la democracia? No me hable usted del Parlamento del pasado, que yo no conocí: Hábleme del respeto a la democracia y la imparcialidad que instituciones de la magnitud de la Fiscalía Anticorrupción tienen que desarrollar.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo se lo voy a decir claramente: Nosotros estamos pidiendo responsabilidades políticas. Y dejen la demagogia: Nuestro total apoyo a los trabajadores que de buena fe se han acogido a los expedientes de regulación de empleo. Nadie está hablando de ellos, salvo su demagogia para tapar los casos de corrupción. Eso es lo que ustedes están haciendo: usar a los trabajadores para tapar los casos de corrupción. [Aplausos.] Nadie está discutiendo a los trabajadores que tenían derecho a esos expedientes de regulación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo le pregunto: ¿Cómo puede haber un socialista, como hoy aquí ha habido un consejero, que justifica que lo que algún director general llama «criaturita», ellos, porque tenían el carné del Partido Socialista, porque eran familiares del Partido Socialista, «criaturitas que estaban en paro», sí tuvieran derecho a una pensión ilegal?</parrafo>
        <parrafo>Y yo le pregunto: ¿Por qué esas «criaturitas», por ser del PSOE, tenían derecho a una pensión ilegal, y el 1.100.000 parados que las está pasando fatal, y sus familias, no tenían derecho a una ayuda de la Junta de Andalucía? [Aplausos.] ¿A usted le parece eso respetuoso? ¿A usted no le parece eso insultante para los parados en Andalucía? ¿O es que las «criaturitas» del PSOE tienen más derecho que el resto de personas, hombres y mujeres andaluces, que están en el paro?</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que estamos debatiendo aquí: el fraude, los infiltrados, las personas que por la cara han entrado en esos expedientes de pensiones falsos, en esos expedientes de regulación de empleo: Eso es lo que estamos debatiendo aquí. Ni estamos debatiendo las empresas, ni estamos debatiendo los trabajadores, ni estamos debatiendo el sistema de ayudas.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted por qué? Porque las primeras que ayudan a los trabajadores en momentos de extinción de sus empresas y de sus contratos son las comunidades autónomas del PP. ¿Sabe usted la diferencia? Que las comunidades autónomas del PP lo hacemos a través de una normativa aprobada por el Gobierno y respaldada por el Parlamento, y, aquí, ni hay normativa, ni hay procedimiento, ni hay control, y solamente ha habido fraude. [Aplausos.] Esa es la diferencia. Por tanto, ustedes no nos van a presumir aquí en nada de haber apoyado a los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>De lo que estoy seguro es de que es importante que para la democracia, los andaluces pudieran haber comprobado si el procedimiento que ustedes dicen que funcionaba funcionaba, porque lo que sí está claro es que ha habido un dinero discrecional y que no ha habido control.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense ustedes, si ha habido empresas que han saldado la deuda de 64.000 euros que tenían con la Administración, entregando ropa flamenca. Pero, mire usted, trajes de gitana. ¿Usted cree que eso es lógico? ¿Pero eso es serio? ¿Usted cree que un Consejero puede ir por ahí, por Andalucía, prometiendo el dinero de todos los parados andaluces, y luego decirnos a nosotros que el Consejero no tiene nada que decir, ni sabía nada de esto? Pero si era el Consejero quien lo prometía. Y, luego, por cierto, se cumplía.</parrafo>
        <parrafo>Había un uso discrecional de fondos, no existían estudios previos de viabilidad de las empresas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, se lo voy a decir con claridad porque me parece sumamente grave: hoy, en la entrevista del director general -del que ustedes hoy ya no quieren hablar, pero lleva nueve años de director general con ustedes-, dice, a la pregunta de si existían informes previos de viabilidad. Dice: «Hombre, cuando viene un tío medio asfixiado, no vas a pedirle que gaste más dinero en una memoria». Ole, ahí, que el dinero se le da porque le conocíamos, porque era amigo: era un ayuntamiento socialista. ¿Pero para qué le vamos pedir un informe si el tío estaba ahogado?</parrafo>
        <parrafo>No, oiga, ¿pero ustedes no conocen la guía de fiscalización de la Intervención General? De eso es lo que usted tenía que haber hablado aquí, de lo que la Consejería de Economía, a través de la guía de fiscalización de Intervención General, aclaraba, en 2005, que era el procedimiento a seguir. ¿Y sabe usted lo que exigía la guía de la Intervención General? Claro, en 2005, 2006 y 2007, ustedes no le hicieron caso. Y así fue. Pues pedía una memoria descriptiva de la actividad, un presupuesto con detalle de ingresos y gastos, un desglose de partidas, concepto o conceptos, y además el solicitante estaba obligado a acreditar si recibió otras ayudas o subvenciones. Ese era el procedimiento. Pues ninguna de las resoluciones que se dictaron a través del fondo de reptiles cumplía ese procedimiento.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, si venían asfixiados, ¿cómo le vamos a pedir eso? Hombre, lo que pasaba es que, casualmente, los únicos asfixiados que venían eran ayuntamientos socialistas o eran familiares del Partido Socialista. Y esa es la indecencia. Eso es lo es absolutamente inaceptable.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz Cabello, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, nada publicado en BOJA, nada se publicaba en BOJA, cuando usted sabe que la ley obliga a la publicación de todas las ayudas. Hasta el propio Consejero... Y la Consejera de Presidencia, ha reconocido que se tenían que haber publicado en BOJA. ¿Y eso no les parece a ustedes grave?</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted dice que cómo se nos ocurre, aquí, pedir una investigación. Sí, sí, ha desacreditado la iniciativa, qué barbaridad...</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, solo con lo que ha dicho hoy el Consejero de Empleo -y ha estado dando una rueda de prensa explicándolo, en lugar de explicarlo aquí, en el Parlamento, por cierto, en la comisión de investigación-, y solo lo que ha reconocido como irregularidad el señor Griñán, eso ya obligaría a la comisión de investigación. Por tanto, déjese de cuentos, no hable del pasado y de los parlamentos del pasado y del ajusticiamiento. Hable de la realidad, que lo ha reconocido el propio Gobierno, señorías del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Mire, al final, y después de todo, hay una realidad. Hoy están ustedes pillados. Sí, están pillados. Porque han creído que el poder era para toda la vida, tanto que han dicho que era imposible que el PP ganara en Andalucía. Fíjense ustedes si, con esa mentalidad, evidentemente, les ha llevado a hacer lo que han querido. Es decir, lo ha dicho una compañera,...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz Cabello, su señoría debe de concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... ese es el mayor de los totalitarismos: el que cree que solamente puede gobernar un partido político.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, lo van pagar caro. ¿Sabe usted por qué? Porque no es solo que hayan fracasado, es que han permitido el saqueo del dinero de los parados. Y eso, con 1.100.000 parados, es la peor de las agresiones que se le puede hacer al pueblo andaluz, un pueblo que, por culpa de ustedes, está como está.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sustanciado el debate, se interrumpe la sesión hasta las cuatro y media de la tarde.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

