<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>11</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 6</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Hombre, Derecho de la igualdad, Derechos de la mujer, Mujer, Igualdad hombre-mujer</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000092</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000092. Pregunta oral relativa a cumplimiento por la Administración de la Junta de Andalucía del principio de presencia equilibrada de hombres y mujeres (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Susana Díaz Pacheco, del G.P. Socialista (BOPA 30).</proponentes>
    <intervienen>Dña. Susana Díaz Pacheco, del G.P. Socialista. D. Gaspar Zarrías Arévalo, Consejero de la Presidencia y Vicepresidente Primero de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Tudela.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a cumplimiento por la Administración de la Junta de Andalucía del principio de presencia equilibrada de hombres y mujeres, que formula la ilustrísima señora doña Susana Díaz Pacheco del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señora Díaz, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente. Señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra Ley para la Promoción de la Igualdad de Género en Andalucía establece en su Capítulo II medidas para la promoción de la igualdad en el ámbito de competencias de la Junta de Andalucía, entre las que se adopta el principio de representación equilibrada de hombres y mujeres en los nombramientos de órganos directivos y colegiados.</parrafo>
        <parrafo>Así como dice su artículo primero: «Constituye el objeto de esta ley hacer efectivo el derecho de igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres, para en el desarrollo de los artículos 9.2 y 14 de la Constitución y los artículos 15 y 38 del Estatuto de Autonomía para Andalucía seguir avanzando hacia una sociedad más democrática, más justa y más solidaria». Los socialistas tenemos como prioridad y compromiso el cumplimiento de nuestras normas para el fomento y promoción de la igualdad de género en Andalucía, y estamos orgullosos que nuestra Administración pública sea la primera Administración paritaria de este país.</parrafo>
        <parrafo>En su comparecencia en nuestra Comisión de Presidencia avanzó usted, señor Vicepresidente, cuáles iban a ser las líneas de actuación de nuestro Gobierno para Andalucía, y entre ellas priorizó el cumplimiento de la representación equilibrada de los órganos directivos, pero también de los colegiados en la Administración de la Junta de Andalucía, como recoge -así he dicho antes- la Ley de Promoción de la Igualdad de Género en Andalucía, concretamente en su artículo 11.</parrafo>
        <parrafo>En esa línea va mi pregunta, señor Vicepresidente: ¿Cuál ha sido el cumplimiento efectivo y real por la Administración de la Junta de Andalucía del principio de presencia equilibrada de hombres y mujeres?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Díaz Pacheco.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente Primero del Gobierno, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vicepresidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Como bien sabe, una de las principales preocupaciones y ocupaciones del Gobierno de Andalucía es la consecución efectiva de la igualdad entre hombres y mujeres. Por ello, en la pasada legislatura se aprobaron leyes, que podemos denominar fundamentales, que, junto a diferentes actuaciones de gobierno, persiguen la igualdad efectiva entre hombres y mujeres en todos los campos de la vida: en el político, en el social, en el cultural, pero, fundamentalmente, en el laboral y en el económico, ámbito este último en el que debemos seguir incidiendo de forma especial. Es en la vida política y en la Administración donde el Gobierno andaluz ha podido actuar primero de una forma clara, dando así ejemplo al resto de entidades y organismos y al conjunto de la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, en la pasada legislatura y también en esta, el Gobierno de nuestra Comunidad Autónoma está compuesto por más mujeres que hombres. Pero ese justo equilibrio de hombres y mujeres es hoy, señorías, señora Díaz, una realidad en la Administración de Justicia de la Junta de Andalucía, que es la primera Administración paritaria de España, tanto en órganos directivos centrales, incluidas las agencias administrativas, como en los órganos directivos periféricos. Se cumple con la normativa que garantiza que las mujeres tengan, al menos, un 40% de representación. En todos ellos ese porcentaje se supera llegando al 47% en los órganos directivos centrales y al 43% en los periféricos. Pero no solo en el Gobierno de Andalucía y su Administración se cumple la paridad. Hoy, también en la Cámara, el Parlamento donde nos encontramos es el primero de España y, posiblemente, uno de los pocos de Europa que es plenamente paritario.</parrafo>
        <parrafo>Nos va a permitir que le recuerde una cosa, señora Díaz, cuando los diputados de la derecha insinuaban que muchos cargos eran ocupados por mujeres debido al sistema de cuotas y no por sus méritos y capacidades. Sabe usted, señoría, que en la legislatura pasada el grupo de la oposición, antes y ahora, solamente tenía un 32% de mujeres, hoy, si los números no fallan, son un 46%, 14 puntos más.</parrafo>
        <parrafo>Me llega a hacer una pregunta: ¿están estas diputadas menos preparadas que las de la legislatura pasada?, ¿han accedido a esa posición por cuotas o por su preparación y valía?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde el Gobierno de Andalucía, el adjetivo preparación, capacidad y valía se queda suscrito a todas las mujeres que acceden ahora y que accedían antes a puestos de responsabilidad, puestos que han alcanzado con un gran esfuerzo, un gran trabajo, una espléndida dedicación y, por supuesto, por su méritos, ¿o es alguien capaz en estos momento de ponerlo de duda?</parrafo>
        <parrafo>Que les quede claro, señorías, que pese a las reticencias y argucias judiciales, a los recursos y otras artimañas, el Gobierno andaluz va a seguir impulsando cuantas medidas sean necesarias para que el peso poblacional de las mujeres tenga un justo reflejo en el protagonismo social y político. Y vamos a seguir trabajando para que la paridad, el protagonismo de las mujeres sea entendido por todos como dentro de la más absoluta normalidad dentro de nuestra sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

