<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>26</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 14</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Moción de censura, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000356</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000356. Pregunta oral relativa a la moción de censura y acuerdos de inversión en Vélez-Málaga (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Vicepresidente Segundo de la Junta de Andalucía y Consejero de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vicepresidente Segundo del Gobierno, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al punto sexto del orden del día: preguntas orales. Y lo hacemos con la pregunta con ruego de respuesta oral relativa a la moción de censura y acuerdos de inversión en Vélez-Málaga, que formula el Partido Popular, y, en este caso, el señor Delgado Bonilla.</parrafo>
        <parrafo>Señor Delgado, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué compromisos ha asumido el Consejo de Gobierno en materia de inversiones, en la presente legislatura, en Vélez-Málaga? ¿Por qué cuantía? ¿Y cuáles se van a ejecutar en el año 2009?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Delgado Bonilla.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía y Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Delgado Bonilla, mire, yo los acuerdos o no a que se haya llegado en la reciente moción de censura que se ha producido en Vélez-Málaga no voy a entrar en ellos. No voy a entrar en ellos, pues es cuestión que no compete a la Junta de Andalucía, al Gobierno andaluz. Sí le puedo decir que en Vélez-Málaga hay una serie de inversiones previstas, como usted sabe, que se han invertido cualquiera que fuera el color político Del ayuntamiento, que se va a seguir invirtiendo en Vélez-Málaga y que, efectivamente, tendremos como zona preferente también a toda la Anarquía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Delgado Bonilla, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, esto no hay quien pueda entenderlo. Mire, este es el documento. Y firmado por representantes del Partido Socialista, no solamente de la federal, de la regional, sino de Málaga, de Vélez-Málaga. Aquí están todas las firmas recogidas. Con un montante de 1.945 millones de euros, más 300 millones de euros para Torre del Mar, 2.300 millones de euros. O lo que es lo mismo: casi quinientos mil millones de las antiguas pesetas, o medio billón de pesetas, para que todos nos entendamos.</parrafo>
        <parrafo>¿Pues sabe usted lo que está en este documento previsto para el año 2009? Pues fíjese usted: Dos puentes, por 3 millones de euros; la carretera Arcos-Vélez-Guadalhorce, 12 millones de euros; un plan de red de carriles bici, por 18 millones de euros; un plan integral de playas, por 13 millones de euros; saneamiento integral, por 6 millones de euros; 30 millones de euros en educación; 12 millones de euros en sanidad, y 14 millones de euros en servicios sociales. Lo que suma todo 108 millones de euros. Más dos compromisos que recoge el plan: empezar el corredor ferroviario Málaga-Torre del Mar, por 1.200 millones de euros, y 300 millones de euros para la autovía Vélez-Málaga, Zafarraya, Granada. En total, 1.608 millones de euros, y lo firman ustedes. Y lo firman ustedes, el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Mire, esto, a mi modo de ver, es la máxima expresión del sectarismo político. Si gobernamos, hay dinero, y si no gobernamos, no hay dinero. Aunque todo sea una mentira, una falacia.</parrafo>
        <parrafo>Tienen un miedo horroroso a la alternancia política, que eso es lo que se ha producido con la moción de censura. No quieren que haya alternancia política, no solamente de Andalucía, sino también en cualquier lugar. Y esta gran tomadura de pelo, que es este documento, se va a pagar caro en el año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Y fíjese usted lo curioso que es el refranero español. Sabe usted, señor Griñán, que se dice que se coge antes a un mentiroso que a un cojo, lo dice el refranero de una forma muy rápida. Pues en Vélez-Málaga hemos enriquecido el refranero español: decimos, ahora, que se coge antes a un socialista que a un mentiroso. Es lo que decimos ahora en nuestro pueblo, a raíz de este documento que ustedes acaban de firmar.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese usted, señor Griñán: el documento que tengo en mis manos, que le voy a dar una copia, porque usted no tiene conocimiento de él... No se puede, no se puede reír de un pueblo que apostó por el cambio, y ustedes, con una estrategia basada en la mentira o, mejor dicho, como la denominó la Consejera de Gobernación, que acaba de entrar, que era el pacto de las alcantarillas. Y es verdad, es el pacto de las alcantarillas, porque por debajo solamente hay aguas sucias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Delgado Bonilla.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente Segundo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señor Delgado, usted está preguntando a un poder institucional, y usted me conoce desde hace años y sabe el respeto institucional que, tanto usted como yo, tenemos a cualquier institución. Usted ha sido alto cargo de la Administración socialista y de la Administración popular. Por lo tanto, sabe perfectamente lo que es la necesidad de conservar el respeto hacia una institución.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a entrar en la moción de censura. Sí le digo que ha sido completamente legal, que la moción de censura no ha tenido nada que haya quebrantado la legalidad. Eso lo sabe usted y lo sé yo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, en cuanto a las inversiones, usted sabe y le repito que las inversiones que se han dicho son importantes para la Anarquía y para Vélez-Málaga, y que se harán, se harán. Yo no sé los plazos, porque eso va a depender de la disponibilidad presupuestaria también y de la situación que tengamos, en cada momento, en cada una de las Administraciones. Pero le digo, y le insisto, porque se lo he dicho antes y se lo digo ahora, que tanto con usted como con cualquier alcalde de Vélez-Málaga se hará lo que se tiene que hacer, que es contribuir al bienestar de los ciudadanos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

