<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>26</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 14</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Función pública, Nombramiento de personal, Personal administrativo, Personal no funcionario, Resolución judicial</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000388</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000388. Pregunta oral relativa a la anulación por el TSJA del Decreto de Puestos de Libre Designación de la Consejería Medio Ambiente (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Evangelina Naranjo Márquez, Consejera de Justicia y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera? No desea hacer uso de su segundo turno.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, por tanto, a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a la anulación por el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía del Decreto de Puestos de Libre Designación de la Consejería de Medio Ambiente, que formula el ilustrísimo señor don Jorge Luis Ramos Aznar, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. Esta pregunta se ampara en el criterio de máxima actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Ramos. Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ante los escándalos que suponen las constantes anulaciones, por parte del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, en relación a los puestos de libre designación de la Administración autonómica, es evidente, porque está usted aquí, que usted no ha dimitido ni ha asumido responsabilidad políticas, por lo menos todavía.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta es: ¿Va a dimitir o va a forzar usted el cese de alguien de la Administración en relación con estos varapalos, que, sin duda, constituyen un escándalo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Justicia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta sentencia objeto de su pregunta, absoluto respeto a las decisiones judiciales de la Administración de la Junta de Andalucía, que acata y cumple en sus propios términos cuando estas adquieren firmeza.</parrafo>
        <parrafo>De los pronunciamientos de esta sentencia interesa destacar en estos momentos dos datos que consideramos especialmente clarificadores de la regularidad de la actuación administrativa. En primer lugar, el número de puestos de trabajo de libre designación que se crea en el Decreto de 2007 son 62, y no 204; pero, al mismo tiempo que se crean esos 62 puestos, se suprimen otros 50, con lo que el incremento real de puestos de libre designación es solo de 12 puestos.</parrafo>
        <parrafo>Aunque la estimación en parte, y solo en parte, del recurso contencioso-administrativo se funda en la falta de motivación de las razones que justifican la elección del procedimiento, todos ellos responden a criterios legales que permiten acudir a este sistema de provisión según la Ley de Ordenación de la Función Pública de la Junta de Andalucía. No obstante, señor Ramos Aznar, la intención de esta Consejería es proyectar sobre la relación de puestos de trabajo una mayor transparencia y la visualización en la determinación de las características esenciales de los puestos que aseguren, en todo caso, la cualificación técnica de sus ocupantes, así como la mayor claridad en los motivos que en cada caso justifican la actuación de la Administración y la seguridad jurídica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, señora Consejera, que no me ha dicho si no ha dimitido, si va a dimitir, si va a exigir responsabilidad de ningún tipo... Y, al final, lo que usted me viene a decir es que, como estamos ante dos decisiones judiciales que no tienen el carácter de firmeza... Es decir, que a usted esto le va a salir gratis, que da igual. Y, mire usted, le guste o no le guste, yo le voy a decir algo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay una percepción en los ciudadanos de que, en el acceso a la Función pública, el carné del PSOE valora, y valora de forma importante. Y eso me parece una auténtica barbaridad y esa es la percepción que hay en los ciudadanos. Sí, sí, yo sé que les molesta, pero yo sé que ustedes llaman por teléfono para decirle «preséntate» o «no te presentes», y lo hacen en relación a determinada afinidad política. En este caso, como no me duelen prendas, a la afinidad política al Partido Socialista [aplausos]. Así de clarito, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, así no se puede ir por la vida: Hay que pensar en una Administración moderna, eficaz y ágil, donde los principios que inspiren el acceso tienen que ser los principios de igualdad, de capacidad y de mérito, y los tribunales les están diciendo que ustedes están haciendo exactamente lo contrario: no cumplen los requisitos, los varapalos son constantes, y han llegado a esta situación por el poder absoluto al que han llegado en Andalucía, que los lleva a una actitud de soberbia, y han llegado a interpretar y a confundir la Administración andaluza, que tiene que estar al servicio, de forma plural, de todos los andaluces, con una Administración simple y llanamente al servicio del Partido Socialista. Y esto les lleva, pues, naturalmente, a vulnerar las leyes, a no asumir responsabilidades y a tener la Administración andaluza convertida..., pues yo diría que en una especie de asilo de desocupados del Partido Socialista a través de los puestos de libre designación. Es evidente que no comulgamos con esa idea.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted -y termino, señora Presidenta-, el modelo de Función pública que tiene el Partido Popular sería un modelo de Función pública en el que la Administración podría servir perfectamente para un Gobierno del Partido Socialista, un Gobierno del Partido Popular o un Gobierno de Izquierda Unida. Desgraciadamente, en estos momentos, eso, con ustedes, no va, y la Administración que hay en Andalucía, desgraciadamente -y ahí está la situación de la Administración autonómica-, es de una Administración al servicio del PSOE y de los intereses del PSOE.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Ramos. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Aznar -perdón-, señor Ramos Aznar, como andaluza, me indigna que un representante de esta Cámara esté Pleno tras Pleno insultando a más de cincuenta y tres mil funcionarios y funcionarias de la Administración General de Justicia y de la Junta de Andalucía diciendo que tienen el carné del Partido Socialista. Pero créame, señor Ramos Aznar, créame que le diga que me solidarizo con su actitud y aptitud, con ce y con pe, porque tiene que ser muy duro que, después de 22 años de cargo público con carné del Partido Popular, buscándole los tres pies al gato al Gobierno progresista de Andalucía; después de 22 años, usted, cargo público de la derecha andaluza, siga sin conseguirlo. Yo creo y entiendo que debe ser tremendamente duro.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

