<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>59</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 33,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Hacienda local, Provincia de Cádiz, Ayuda pública</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000494</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000494. Pregunta oral relativa a la utilización municipal de fondos finalistas (pág. 54).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Regina Cuenca Cabeza y Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos, señorías, con la pregunta dirigida a la Consejera de Igualdad y Bienestar Social, que formula el Grupo Parlamentario Socialista, relativa a la utilización municipal de fondos finalistas.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra la señora Cuenca Cabeza.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cuenca, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, es la segunda vez que contesta usted en este Pleno a preguntas que tienen que ver con el municipio de La Línea o, mejor dicho, con la forma de gobernar del Alcalde Juárez. Y es que este pupilo del Gil nos vuelve a sorprender cada día. La última ha sido pagar las nóminas del ayuntamiento con fondos del Estado de inversión local y con ayudas de la Ley de Dependencia que aporta la Junta de Andalucía. Ya podemos ver la atención y la importancia que le dan a este tema, a las políticas sociales, los diputados del Partido Popular que están abandonando en este momento esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>¿Hay mayor despropósito que este, señora Consejera, después de la desvergüenza de decir que va a reponer ese dinero con los impuestos de construcciones del nuevo hospital? Y tiene la osadía, el señor Juárez, aunque no les interese a los diputados, porque les da vergüenza, realmente, a los diputados del Partido Popular, que tengamos que hablar aquí de este tema, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Este alcalde, este alcalde, el señor Juárez, dice que va a reponer el dinero con el impuesto de la construcción del hospital de La Línea. Se atreve a hablar de un hospital que ha dinamitado paso a paso, un proyecto que dinamita porque no les interesa ni a él ni al Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Este personaje, señora Consejera, es el mismo que hoy está acogido en las filas del Partido Popular. Es el mismo que insultó a una diputada de este grupo por criticar el retraso de la cesión de los terrenos del hospital. Es el mismo que alardea por tener más de sesenta querellas y casi trescientas denuncias. Es el mismo que tiene pendientes por resolver el caso de las multas, el caso de los contratos, las ventas de parcelas municipales, etcétera, etcétera, etcétera. Y es el mismo que intenta dilatar el procedimiento judicial para no dar la cara en los tribunales.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora consejera, al Grupo Parlamentario Socialista nos gustaría que nos hiciera una valoración sobre la última actuación del ex Alcalde de La Línea, ya inhabilitado por los tribunales, sobre el pago de las nóminas con el dinero de ayuda a domicilio de los linenses.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, sorprende que los diputados del Partido Popular hayan abandonado el Pleno por segunda vez, en el día de hoy, probablemente por lo que usted dice, porque sienten vergüenza real de estar apoyando a una persona que no..., como suelen hacer habitualmente cuando hay alguna sospecha y no una sentencia firme, si se trata del Partido Popular son presuntos inocentes o presuntos culpables, mejor dicho; cuando se trata del Partido Socialista, son presuntos culpables siempre. Esa es su doble vara de medir.</parrafo>
        <parrafo>En este caso, yo creo que, probablemente también, porque no quieren escuchar una respuesta que tiene que ver con una pregunta que planteaba el otro día la portavoz, la señora Botella, de si en todos los ayuntamientos de Andalucía se desarrollaba la Ley de Dependencia con la misma rapidez y con la misma eficacia, yo creo que lo que no quieren escuchar, precisamente, es que en el Ayuntamiento de La Línea están utilizando el dinero para atender a personas dependientes con otros fines.</parrafo>
        <parrafo>Y hay una cuestión que hay que dejar clara. Jurídicamente, jurídicamente, por el principio de caja única que tienen los ayuntamientos, un ayuntamiento puede invertir ese dinero siempre que responda después con ese o con otro fondo a dar respuesta a las necesidades de las personas para las que ha ido transferido el dinero. Y dar respuesta también a las necesidades, a la cobertura de salarios, de seguros sociales, de las personas que atienden a las personas dependientes.</parrafo>
        <parrafo>El Ayuntamiento de La Línea ha recibido, entre el año 2008 y el año 2009, 1.707.000 euros para la prestación de la ayuda a domicilio. No es el primer incidente que tenemos con el Ayuntamiento de La Línea, porque la prestación del servicio de ayuda a domicilio no ha sido correcta en ningún momento.</parrafo>
        <parrafo>Desde el 2 de abril de 2009, se abre un primer expediente informativo, se le solicita al Ayuntamiento de La Línea que nos adjunte a cuántas personas están atendiendo con ese dinero que se paga al ciento por ciento por parte de la Junta de Andalucía. El 1.707.000 euros para la prestación de la ayuda a domicilio se paga íntegramente desde la Junta de Andalucía, con seis meses de adelanto. El señor Juárez tiene, en este momento, ingresados en su ayuntamiento, desde el mes de julio, el dinero necesario para prestar la ayuda a domicilio hasta el mes de diciembre. Bueno, pues se han detectado algunas irregularidades, no solo esas, sino en lo que es la prestación directa del servicio.</parrafo>
        <parrafo>El día 17 de febrero, 2 de febrero, 17 de febrero de 2009, se recibe respuesta, por parte del Área de Salud y Servicios Sociales, donde nos hablan y donde se nos dice que aparecen 62 usuarios que, aun teniendo derecho a ser atendidos, no lo están siendo. El 24 o 25 de febrero, se ponen en marcha, también, una serie de entrevistas telefónicas con los usuarios para que nos digan cuál es realmente el servicio que están recibiendo, porque, en muchos casos, las personas están siendo atendidas, pero no por la totalidad de horas que les corresponden y a las que tienen derecho, sino por un número de horas inferior.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora consejera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El 14 de abril de 2009, 15 de abril de 2009...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora consejera, su tiempo ha terminado, lo siento. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... y así sucesivamente. Seguiremos haciendo una investigación para garantizar el derecho de las personas dependientes.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora diputada, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, sobre todo agradecerle la valoración que nos acaba de hacer. Y a los ciudadanos que confiaron en el señor Juárez, a los ciudadanos de La Línea, cuando era del GIL y cuando es del Partido Popular, mostrarles nuestra solidaridad porque, sin lugar a dudas, no lo votaron para que les engañara. Y es que, como decía un artículo de opinión hace unos días, un voto no lo lava todo. Los votos, señora Consejera, no legitiman al señor Juárez para hacer lo que le dé la gana en La Línea.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, señora Consejera, el PP tiene mucho que decir y no puede permanecer callado. Y, sobre todo, el señor Arenas no puede seguir callado por anteponer un puñado de votos a la decencia política. ¿O es que tienen miedo que el señor Juárez les monte un partido independiente y les reste votos en La Línea?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora..., señora diputada, su tiempo también ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Quizás es que el señor Juárez sabe demasiado, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

