<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>132</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración local, Ayuda económica, Ayuda a las empresas, Situación financiera de la empresa</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000403</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000403. Pregunta oral relativa a las ayudas a los ayuntamientos en el programa 3.1.L (pág. 53).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Esperanza Oña Sevilla y Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a las ayudas a ayuntamientos, programa 3.1.L, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su portavoz, la señora Oña Sevilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, las ayudas a las que hace referencia en su pregunta están sometidas a los procesos legales establecidos para su ejecución, pues la partida 3.1.L forma parte de los Presupuestos Generales de la Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, me da la impresión de que usted no se ha enterado de la pregunta. Le estoy hablando de que por qué se destinaron todas las ayudas a los ayuntamientos socialistas. Esa es la pregunta, no si había partida presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes lo que han hecho es que con el fondo de reptiles, además de cometer muchas tropelías, han ejecutado el sectarismo de forma exagerada. Todos los ayuntamientos socialistas. ¿Ni uno del PP, señor Consejero, ni uno del PA? Todas las ayudas para los amigos del Partido Socialista. Ese ha sido siempre el factor común.</parrafo>
        <parrafo>Era un dinero que ustedes lo han regalado de manera abundante sin ningún tipo de norma, sin control, sin expediente, si publicitar, para evitar que otros alcaldes se enteraran. Lo arreglaban ustedes como una pandilla de amiguetes que se favorecen, pero con el dinero público, el dinero de todos los andaluces. Le estoy preguntando por eso, señor Consejero: ¿por qué regalan ustedes dinero sin control y sin normas solo a los ayuntamientos del PSOE, solo a los alcaldes del PSOE?</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho antes que en esta Andalucía que gobiernan no hace falta el carné del Partido Socialista. Cuando gobierne el Partido Popular, el único carné que hará falta será el carné de identidad. Para ustedes, exclusivamente, el carné del Partido Socialista, como se puede ver en la pregunta que le formulo.</parrafo>
        <parrafo>Y le agradecería que tuviera la gallardía y la valentía de contestarme por qué todos los ayuntamientos, que aquí tengo la lista, son más de veinticinco ayuntamientos que se han favorecido de ayudas irregulares, todos del Partido Socialista. Conteste a eso, no a otra cosa. Sea usted valiente.</parrafo>
        <parrafo>Además de que ya son despóticos y totalitarios, porque le aseguro que beneficiar a los amigos mediante el capricho del uso del dinero público es despotismo y totalitarismo, y eso es lo que se ejerce en esta Andalucía del PSOE: lo primero, el carné; lo segundo, el totalitarismo; lo tercero, ¿ustedes creen que el dinero público es del Partido Socialista o es de todos los andaluces? ¿Usted cree que el dinero público es para que ustedes se lo gasten, a capricho, y con sectarismo y simplemente con unos intereses muy a corto plazo o es de todos los andaluces? ¿Ustedes están dispuestos a pedir perdón por las tropelías y por el saqueo que han introducido con conocimiento y consentimiento en la Consejería de Empleo? ¿Ustedes saben que, además, han beneficiado algunos proyectos que no se han ejecutado pero no han reclamado ni siquiera la devolución de ese dinero? No han hecho el seguimiento para ver si el dinero, aunque era favoritismo al darlo, por lo menos se gastaba; no, no, han regalado el dinero a los alcaldes del PSOE sin exigirles que cumplieran siquiera los proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted que la jueza ha pedido más información de las ayudas a los alcaldes socialistas porque es muy sospechoso que todas las ayudas sean solo para alcaldes socialistas, de 800 municipios que tiene Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra. El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</parrafo>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la verdad es que porque la conozco ya hace un poco de tiempo; si no, cualquiera que estuviera viendo pensaría que, por la manera de expresarse, la totalitaria es usted, porque es que está en uso de la palabra, me lo podría exponer quizás, señoría, con mayor tranquilidad para que no diera malentendidos a las personas que pueden estar viendo en este momento este debate.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted dice un montón de barbaridades, porque siempre está con presunciones maliciosas, encubiertas, en el que ustedes no tienen información... Parece que estuviera hablando con otras personas y no con el Partido Popular. Porque saben ustedes que desde el primer momento este consejero, en lo que se refiere al fondo 3.1.L ha prestado absoluta colaboración con la justicia para cuanta información quiera tener.</parrafo>
        <parrafo>Es más, la Junta de Andalucía fue la primera que puso en el juzgado aquellas cuestiones que creía que eran relevantes por, quizás, ser susceptibles de irregularidades en el uso de los fondos.</parrafo>
        <parrafo>Es más, señoría, ustedes, su grupo parlamentario ha tenido acceso a toda la información dentro de la Consejería de Empleo; por lo tanto, luz y taquígrafos es lo que siempre hemos aplicado.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que le he contestado, señoría, a su pregunta, porque en la contestación estaba lo que usted me preguntaba: me ha dicho que por qué, y yo le he dicho que había presupuesto, tema que ustedes niegan en muchas ocasiones; que está controlado, tema que ustedes niegan en muchísimas ocasiones, y que, además, ustedes han tenido información precisa, información a tiempo de lo que aquí se ha desarrollado.</parrafo>
        <parrafo>Lo demás es un tema que está en el juzgado y, como siempre, plena colaboración de este consejero para cualquier tipo de irregularidad que se pudiera haber cometido.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

