<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>132</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Anciano, Equipamiento social, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000395</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000395. Pregunta oral relativa al cierre de una residencia de mayores en Montequinto, Sevilla (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos con el siguiente punto del orden del día, punto octavo, preguntas de control al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Lo hacemos con la pregunta relativa al cierre de la residencia de mayores en Montequinto, en Sevilla, que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía dirige a la Consejera de Igualdad y Bienestar Social. Para formularla, tiene la palabra el señor Sánchez Gordillo, pero vamos a esperar unos segundos para que podamos seguir su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a los señores y señoras diputados que, por favor, guarden silencio mientras estén en la Cámara, por favor. Señorías, les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para dar la pregunta por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Igualdad, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, me sorprende muchísimo su pregunta, después de la reunión mantenida con el Delegado de Sevilla. Evidentemente, tiene todo el derecho del mundo a hacer la pregunta, pero me sorprende, cuando se le dio todo tipo de explicaciones y usted entendió perfectamente y llegó a pensar que... Bueno, entonces, ¿por qué había hecho la pregunta?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, después de hablar con el Delegado, de hablar con las personas mayores que están en la residencia de Montequinto, con sus familiares y con los trabajadores, yo no tengo más remedio que hacerle la pregunta. Y la pregunta es -y quiero que usted me responda con toda claridad- cuál es la razón que existe para dispersar a 200 personas mayores por las residencias que les ha ofrecido el Alcalde de Dos Hermanas, por la residencia Heliópolis, de Marchena, o algunos otros que pueden ir a otras residencias. Por qué, si nos dicen al mismo tiempo -y así nos lo dijo el Delegado- que en dos años habría una residencia nueva con capacidad suficiente. Yo pregunto: ¿no se puede esperar dos años?</parrafo>
        <parrafo>Les quiero hacer muchas preguntas y quiero que usted me responda, no quiero hacer afirmaciones sino preguntas. ¿Por qué razón están cerradas las dos alas de la residencia de Montequinto? ¿Por qué querer mover de un lado para otro a personas mayores, a las que les cuesta tantísimo trabajo adaptarse a lugares que no conocen, con las enfermedades que padecen y con la edad que tienen? ¿A quién beneficia este traslado? A los trabajadores, según yo he hablado con ellos, no les beneficia -250 trabajadores-, entre otras cosas, porque ven en peligro su puesto de trabajo. Pero no les beneficia. No les beneficia tampoco a las personas mayores, todos han manifestado lo mismo, y no beneficia a los familiares. ¿Por qué tanto interés en el traslado? ¿Qué hay detrás? ¿Cuál es la razón oculta, que no entendemos a apreciar por ningún sitio?</parrafo>
        <parrafo>Y la pregunta también es qué se va a hacer con ese edificio, que es público, si se tira o si se mantiene. Si se tira, ¿qué se va a hacer con el suelo? Solo parece que están interesados ustedes y, además, con mucha rapidez. Entonces, nosotros le queremos plantear si hay alguna razón técnica o económica que justifique el traslado, porque parece que razones de otro tipo no hay.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señora Consejera... Hay misterios que no entiendo, por ejemplo, el misterio de la Santísima Trinidad, lo he intentado muchas veces, pero no lo he llegado a comprender nunca. Y yo creo que este es más difícil de entender que el de la Santísima Trinidad. Entonces, a lo mejor, usted tiene una razón, usted maneja una razón que los demás mortales no llegamos a alcanzar, a ver. Así que lo que nosotros le pedimos es que sea clara en la razón, y a lo mejor nos convence a todos. Eso es lo que esperamos, una razón de convicción.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, lo que sí yo he visto -y esto es a ojo de buen cubero- es que los terrenos donde está situada la residencia de Montequinto son unos terrenos apetecibles, y me da la impresión de que hay moscas alrededor de esos terrenos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo, no hay nada que me fastidie más -perdone la expresión- que el intentar sembrar dudas sobre todo, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, le digo, si alguien está preocupado realmente por una persona mayor, estaría perfectamente de acuerdo con que se haga ese traslado, perfectamente de acuerdo. Solo hay dos cosas que quiero dejar muy claritas. Que, primero, es para seguir atendiendo y garantizando la atención a las personas mayores y, al mismo tiempo, garantizando el empleo de todos los trabajadores y trabajadoras, que, como usted muy bien dice, son doscientas cincuenta y tantas personas..., trabajadores, y ciento noventa y pocos usuarios y usuarias. Esa es la realidad, no se va a especular con el terreno, como no se especuló con el terreno de la residencia de El Zapillo, en Almería. La residencia de El Zapillo, en primera línea de playa, también era para especular con el terreno. Pues, el próximo mes de diciembre se inaugurará la residencia nueva, señor Gordillo. Esta residencia…, estas personas mayores se van a trasladar a otra residencia, que está en mejores condiciones en este momento, porque si usted tuviera y fuera su casa esa, estoy segura de que no seguiría invirtiendo dinero en arreglar algo que no tiene arreglo, y no seguiría invirtiendo el mismo dinero en aguantar dos años ahí, que le va a costar la residencia nueva. No se pierde ni un solo puesto de trabajo, no se pierde ni una sola plaza de residencia, las personas mayores van a estar en la residencia que nos ha cedido el Ayuntamiento de Dos Hermanas, o en la residencia de Heliópolis. Los trabajadores estarán en la residencia de Dos Hermanas o estarán en la residencia de Heliópolis. Lo saben los trabajadores, lo saben los familiares, pero, evidentemente, aquí hay a quien le interesa vender el tema de la especulación. No hay especulación, para especular están los tiempos, para especular con los terrenos están los tiempos. Además, ni siquiera es nuestro ese edificio -y usted lo sabe-, es del Ministerio. No hay especulación, solo hay una preocupación por la mejor atención de las personas mayores, y por que los trabajadores y trabajadoras no pierdan su puesto de trabajo, y lo saben perfectamente, y se le ha explicado a todo el mundo, y se les ha explicado a los familiares. Yo solo le digo que si yo tuviera un familiar y me dan a elegir entre un sitio y el otro, yo prefiero el nuevo, mientras se construye la nueva residencia. No se pierden plazas de residencia, mentira, porque una residencia que en este momento tiene una capacidad de 400 plazas, pero que la mitad está vacía, o sea, digamos la realidad, y un personal dimensionado a las 400 plazas.</parrafo>
        <parrafo>No engañen a nadie, señor Gordillo, y usted tiene toda la información...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

