<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>139</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 77</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Infraestructura del transporte, Formación profesional, Provincia de Málaga, Red ferroviaria, Relación escuela vida profesional, Universidad</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000533</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000533. Pregunta oral relativa al convenio de colaboración entre la UMA y Adif (pág. 54).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Rosario Torres Ruiz y D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosario Torres Ruiz, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa al convenio de colaboración entre la UMA y Adif, formulada al Consejero también de Economía, Innovación y Ciencia por parte del Grupo Parlamentario Socialista. Para llevarla a cabo, tiene la palabra su portavoz, en este caso, la señora Torres Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que hay cosas que no podemos afirmar, pero que se intuyen. Hay proyectos de desarrollo de esta comunidad autónoma que siempre están puestos en el ojo de mira, y no, precisamente, para colaborar con ellos por parte del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, hay uno de esos proyectos que responde a la apuesta de los Gobiernos socialistas de José Luis Rodríguez Zapatero por el desarrollo de esta comunidad, y que ha encontrado siempre en el Gobierno andaluz un aliado para ir haciendo posible ese cambio de modelo productivo, y que tiene que ver con el desarrollo de toda la industria ferroviaria, en la que somos un país y una comunidad avanzados.</parrafo>
        <parrafo>La decisión de instalar un anillo de pruebas ferroviarias en la provincia de Málaga, una parte en el Parque Tecnológico y otra en la comarca de Antequera, es una noticia que los ciudadanos que en este momento requieren, necesitan de un empleo, ven con gran esperanza. Un proyecto de más de siete mil puestos de trabajo, un proyecto de una gran inversión, un proyecto de I+D, de esa apuesta tecnológica que ha de hacer de nuestra comunidad una comunidad avanzada.</parrafo>
        <parrafo>Son muchas las noticias, por fortuna, en positivo que ha venido dando esta apuesta a lo largo de los últimos meses, algunas en negativo, siempre relacionadas con quienes desde la derecha agraria menos moderna están dispuestos a hacer inviable, si en sus manos estuviese, este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Pero, más allá de los puestos de trabajo, más allá de los 60 proyectos que ya están puestos en marcha, más allá de los 140 profesionales que trabajan en el centro tecnológico, más allá de las 21 empresas asociadas ya a esto, hoy me gustaría preguntarle por lo que creo que culmina el deseo de cualquier socialista: desarrollo ligado también a la formación. Formación profesional avanzada, por primera vez dependiente de la Universidad de Málaga, para que los jóvenes, las personas del entorno, puedan cualificarse para ser futuros trabajadores en este anillo de pruebas ferroviarias de Antequera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora... Perdón.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Torres. Un lapsus total, pido excusas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, los Gobiernos socialistas, como usted ha indicado, han apostado siempre por el desarrollo de la alta velocidad. Y eso ha hecho también la Junta de Andalucía, que ha concebido la alta velocidad como una oportunidad de modernización de este país, de Andalucía también, de modernización y de dinamización económica y social.</parrafo>
        <parrafo>El liderazgo que ahora tenemos en infraestructuras, que tenemos en explotación de esas infraestructuras y que está reconocido internacionalmente por los éxitos que está teniendo Adif fuera de España..., ese liderazgo ahora lo queremos complementar, es cierto, con investigación, con experimentación y con formación.</parrafo>
        <parrafo>Esto es lo que va a aportar el gran proyecto de anillo ferroviario de Antequera, un proyecto que la Junta de Andalucía -y lo recordábamos hace poco tiempo también aquí en este Parlamento- acaba de declarar de interés estratégico para Andalucía, con la intención de favorecer su rápido desarrollo y que todas las inversiones y todos los efectos positivos que va a tener se puedan hacer y se puedan vislumbrar rápidamente. Es una apuesta que va a tener un impacto positivo en la comarca, en Málaga y en toda Andalucía, y a la que se ha unido la Universidad de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, se va a generar, según la Universidad de Málaga, que ha realizado estudios previos, un volumen de negocio superior a los trescientos millones de euros, y, entre empleos directos e indirectos, siete mil, como usted decía, inducidos en el conjunto de la estructura productiva de la comarca, hasta diez mil según, insisto, la Universidad de Málaga, y esa iniciativa se completa con el valor añadido que supone poner en marcha un centro específico de formación en tecnologías ferroviarias para titulados de Formación Profesional que va a estar, además, conducido y vinculado a integrantes del programa Campus de Excelencia, Andalucía Tech, liderados por las Universidades de Málaga y Sevilla y en colaboración con Adif.</parrafo>
        <parrafo>La Universidad, un campus de excelencia, se involucra en la economía, se relaciona con la economía para generar también empleo. Son profesores de la Universidad de Málaga y de la de Sevilla, insisto, expertos ferroviarios de Adif, que aportarán conjuntamente a los alumnos una formación integral y, por tanto, mayores posibilidades también de inserción laboral.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, nuestra apuesta por la investigación y el desarrollo en este proyecto tiene un paso más, y es el centro de tecnologías ferroviarias ubicado en un edificio de la Junta de Andalucía, cedido a Adif para que lo desarrolle, y para que las 21 empresas que había acaben -este año van a acabar- siendo 28, y para que los 140 trabajadores, investigadores, fundamentalmente de ingeniería, que hay acaben este año siendo 220, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, insisto, va a repercutir en Antequera, sin duda, va a repercutir en Málaga, va a repercutir en el conjunto de Andalucía. Pero quiero hacer una última reflexión: Este es un proyecto de nivel mundial, de nivel mundial, de los pocos que hay en estos momentos en Andalucía. En Andalucía vamos a tener la capacidad de aprovechar ese proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ávila, lo lamento: su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Torres Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, la información es importante y la actitud más: la actitud de seguir combatiendo, de seguir peleando con limpieza, con fuerza, por proyectos como estos, que son los que los ciudadanos esperan que impulsen gobiernos socialistas que creen en el empleo, que apuestan por el empleo y por la innovación y que están dispuestos a trabajar por que se hagan realidad. No somos solo de diseños: somos también de llevarlos al plano de la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso animo a su consejería, animo al Gobierno de Andalucía a que siga trabajando en este camino, porque es el camino que esperan los ciudadanos de nosotros. De otros partidos solo pueden esperar que estén en contra de proyectos que desarrollan empleo e innovación y que, como mucho, cuando se les pone por delante, traten de ensuciarlos, incluso sospechando de la agilidad en el procedimiento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

