<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>139</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 77</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Información al consumidor, Política cultural, Facturación</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000540</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000540. Pregunta oral relativa a la factura informativa en el ámbito de la cultura (pág. 73).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ya la última pregunta que teníamos prevista para hoy, la relativa a la factura informativa en el ámbito de la cultura, que la señora Cózar Andrades dirige al Consejero de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cózar, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el pasado 29 de noviembre, el Consejo de Gobierno aprobó un programa de implantación de facturas informativas para dar a conocer a la ciudadanía el coste real de los servicios sociales que se prestan en todos los ámbitos de la Administración autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Esta mañana lo explicaba en su globalidad, lo explicaba la Consejera de Presidencia, teniendo en cuenta que entre los servicios seleccionados para la primera fase figuran algunos de los integrados en el ámbito de la cultura, porque no podemos olvidar que desde cultura también se hace un gran esfuerzo, un importante esfuerzo por poner la cultura al alcance de todos, por hacer la cultura asequible a todos. Y es importante que los ciudadanos sepan también cuánto cuesta eso.</parrafo>
        <parrafo>Teniendo en cuenta esto, nos gustaría saber qué servicios culturales van a ser los que van a recibir la factura informativa y qué objetivos se pretenden con esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Cózar Andrades.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Cultura, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, buenas tardes, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, es una iniciativa que yo creo que tiene una gran importancia y que pretende hacer visible todo el esfuerzo que se hace desde la Administración pública para que nuestras instituciones culturales, que las tenemos, muchas, muy diversas y que, además, prestan unos servicios, llevan a cabo una programación cultural diversa, variada, de calidad, pues para que estas instituciones culturales se sepa el esfuerzo que hacen para hacer realidad ese principio de igualdad de oportunidades en el acceso a la cultura, que está consagrado en el Estatuto de Autonomía, en el artículo 33 del Estatuto de Autonomía, y que es un mandato de los ciudadanos andaluces, es un mandato de los andaluces a la Administración.</parrafo>
        <parrafo>De manera que, para ello, pues, ponemos en marcha este sistema de factura informativa que pretende dar a conocer a los ciudadanos el costo real que tienen los servicios culturales que prestamos; que también pretende mostrar cuál es el destino de los impuestos que ellos pagan, la aplicación que se hace en el ámbito de la cultura y que, en general, pretende concienciar a la ciudadanía de que, cada vez que se utiliza un servicio gratuito, pues se está produciendo un esfuerzo común, general, de todos, para que la cultura, en este caso, esté al acceso de todos los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>De manera que las instituciones culturales que van a realizar esta información y esta factura informativa son de dos tipos: por una parte, los museos, conjuntos monumentales y conjuntos arqueológicos, en cuya entrada se va a reflejar cuál es el costo que tiene cada una de esas entradas, que -saben ustedes- el acceso es gratis, pero sí que vamos... Pero eso cuesta dinero, ¿verdad?, de manera que vamos a poner cuál es el costo de esos servicios. Ahora le detallaré.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, también se va a poner esta información en las entradas a los tres teatros de la red andaluza, que -saben ustedes- son, pues, el Teatro Central de Sevilla, el Cánovas en Málaga y el Teatro Alhambra en Granada.</parrafo>
        <parrafo>De manera que, como les decía, en los conjuntos monumentales, museos y conjuntos arqueológicos se va a incorporar esa información en el tique de entrada que se les dé a los visitantes, tanto para asistir a colecciones permanentes o a conocer el yacimiento; también a las exposiciones temporales, que se realizan, afortunadamente, cada vez con más frecuencia en estas instituciones culturales; o también para dar a conocer a quienes participan en actividades didácticas, como pueden ser talleres, visitas guiadas o dinamización, actividades de dinamización cultural... Pues a todos los que participen se les va a dar también la información del costo de estos servicios.</parrafo>
        <parrafo>Y, en el caso de los teatros, saben ustedes que se compra la entrada. En este caso hay una diferencia, porque hay un costo que en parte paga el usuario, el ciudadano; pero queremos diferenciar de manera muy clara lo que paga el ciudadano y lo que paga la Administración. El 10% el ciudadano, 90% la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero. Lo siento, pero su tiempo ha concluido. Muchas gracias, señor Consejero. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cózar Andrades, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, agradecerle su información. Y, desde luego, esta medida nos parece acertada, porque nos parece importante y necesario que los usuarios de los distintos servicios públicos tengamos una idea exacta de lo que cuesta cada uno de esos servicios, y también adónde van, qué se hace con nuestros impuestos, qué se hace con..., qué se hace y qué importancia tienen esos impuestos para poder mantener estos servicios.</parrafo>
        <parrafo>Y la mejor defensa de las políticas públicas es que los ciudadanos las valoren, las conozcan, conozcan su valor y sepan valorarlas. Que conozcamos cuánto cuesta una entrada en un museo, el transporte escolar, una prueba diagnóstica, o un servicio de ayuda a domicilio es importante. Es importante porque lo tenemos que defender, y es importante siempre. Pero en estos momentos mucho más que nunca, diría yo, por la amenaza que sufre nuestro modelo social, por la amenaza que están sufriendo las políticas públicas, por la amenaza que están sufriendo, por ese modelo neoliberal que se está instalando en Europa, que se está instalando en nuestras comunidades autónomas de la mano del Partido Popular, que amenaza cada vez que habla de recortes en educación, de recortes en sanidad, de copago..., cada vez que habla de copago o cada vez que habla de cualquier tipo de recorte, que iremos viendo, que ya los estamos viendo allí donde gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que no hay mejor manera para defender esos servicios, que necesitamos la complicidad de la ciudadanía para defender el sistema social que tenemos, del que nos sentimos orgullosos, porque nos ha costado mucho, ha costado mucho esfuerzo lograrlo, y tenemos que defenderlo, y para conseguir la complicidad de los ciudadanos en esa defensa creo que es importante que lo sepamos valorar.</parrafo>
        <parrafo>Me parece, por tanto, muy importante, porque defender los derechos sociales, defender el modelo social y estas políticas sociales no es otra cosa que defender la igualdad y la justicia social, algo que está en el corazón del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

