<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>50</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 28</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Derecho a la vivienda, Política de vivienda, Vivienda, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLP-000057</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLP-000057. Proposición no de ley relativa a las medidas para el acceso a la vivienda en Andalucía (pág. 93).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por 98 votos a favor, ningún voto en contra y 3 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, continuamos con la última proposición no de ley de este Pleno, relativa a medidas para el acceso a la vivienda en Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene en primer lugar la palabra, su portavoz, el señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados, el Grupo Parlamentario Socialista presenta hoy una iniciativa con la que pretendemos instar al Consejo de Gobierno para que de manera inmediata ponga en marcha una serie de medidas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a los diputados y diputadas de la Cámara, por favor, que se mantengan en silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Decía que el Grupo Parlamentario Socialista presenta hoy una iniciativa con la que pretendemos instar al Consejo de Gobierno para que de manera inmediata ponga en marcha una serie de medidas que contribuyan a desbloquear la situación de algunas promociones de viviendas protegidas.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, señorías, hablando de promociones que cuentan con calificación, pero en las que el promotor está encontrando dificultades para conseguir la financiación, y no por problemas achacables al promotor, sino más bien por dificultades que están encontrando algunos de los adquirientes para conseguir su préstamo personal.</parrafo>
        <parrafo>También pretendemos, con esta iniciativa, que una parte de las viviendas construidas, finalizadas, y que están vacías y ociosas, puedan aflorar al mercado. Pero, lógicamente, que esa salida al mercado se base en una reducción razonable, una adaptación al precio real de la vivienda, en estos momentos, de mercado, y con las correspondientes ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Y, también, señorías, pretendemos con esta iniciativa garantizar a aquellas personas que pueden encontrarse en situaciones de especial dificultad, que pueden tener en riesgo el mantenimiento de su vivienda, como consecuencia de la imposibilidad de cumplir con sus compromisos hipotecarios, y que por sus circunstancias especiales no pueden acogerse a las líneas de apoyo que el Gobierno de la Nación ha puesto en marcha en este sentido...</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, de lo que estamos hablando es de una serie de medidas con las que pretendemos reforzar y garantizar el derecho de los andaluces a una vivienda digna y adecuada. Ese objetivo de garantizar el derecho de los hombres y las mujeres de nuestra tierra a una vivienda digna y adecuada ha sido, y sigue siendo, uno de los objetivos y de las prioridades del Partido Socialista; objetivo, lógicamente, que impulsa el Grupo Parlamentario Socialista, y que, también, sobre el que actúa con fuerza y con contundencia el Gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>Estamos en un momento, en el mundo de la vivienda, especialmente difícil y complejo. Venimos de una situación, de los últimos años, en los que la vivienda ha experimentado un incremento de precio brutal. Yo creo que todos somos conscientes de que el modelo que implantó el Gobierno del Partido Popular, liberalizando el suelo y dejando de apostar por la vivienda protegida, fue el principal responsable de ese incremento desmesurado del precio de la vivienda. Pero a esa situación, que ya era difícil y compleja, se le ha unido la situación de crisis económica, y, fundamentalmente, las dificultades financieras, las dificultades de crédito, por parte de las entidades bancarias, y -se puede decir- el exceso de rigor, que estas entidades bancarias exigen a muchas personas para acceder a un préstamo hipotecario.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estamos en una situación de especial dificultad para acceder, los ciudadanos y las ciudadanas, a la vivienda. Y con esta iniciativa lo que pretendemos, dentro de ese trabajo serio y riguroso que hemos hecho en el pasado, y que seguimos haciendo, es impulsar el mercado de la vivienda y las condiciones de acceso de los ciudadanos a la misma.</parrafo>
        <parrafo>Contamos con una base de partida sólida e importante. Tenemos una legislación muy avanzada en materia de vivienda y de ordenación del territorio: tenemos la Ley de Ordenación Urbanística, la Ley de Medidas para la Vivienda Protegida y el Suelo, la Ley Estatal del Suelo, que corrigió las desmesuras de la ley del Partido Popular, y también tenemos un proyecto de ley, tramitado recientemente en esta Cámara, de la Ley del Derecho a la Vivienda. También tenemos un instrumento muy potente, muy importante, como es el Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012, en el que se contemplan actuaciones muy importantes en viviendas nuevas. Estamos hablando de construcción de 132.000 nuevas viviendas, de 135.000 actuaciones en materia de rehabilitación, y también de 40.000 operaciones relacionadas con la obtención de suelo; una inversión de 9.550 millones de euros, y, lógicamente, en el marco de un acuerdo entre agentes económicos y sociales, entidades financieras, corporaciones locales, y la propia Comunidad Autónoma. Lógicamente, ninguna de las partes firmantes del acuerdo es ajena a las dificultades del momento, pero todos estamos haciendo el mayor esfuerzo para sacar adelante este plan, y hacerlo una realidad, por la importancia que tiene no solamente de cara a garantizar el derecho de muchos ciudadanos y ciudadanas a una vivienda digna y adecuada, sino también para reactivar el sector de la construcción y facilitar la creación de empleo en el sector.</parrafo>
        <parrafo>Ese plan cuenta con un apoyo financiero importante, como es el Plan Estatal de Vivienda, que también dedica una parte muy importante a inversión -más de mil cuatrocientos cuarenta millones de euros-. Precisamente, ayer, el Consejo de Gobierno aprobó la adaptación, la adecuación de nuestro plan concertado a lo que supone para Andalucía ese Plan Nacional de Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Y, como les decía, contamos con un Proyecto de Ley del Derecho a la Vivienda, que pretende garantizar uno de los compromisos electorales con los que los socialistas concurrimos a las elecciones hace poco más de un año, y era garantizar el derecho de los andaluces y andaluzas a una vivienda digna y adecuada, dando cumplimiento y desarrollando el Estatuto, el artículo 25 del Estatuto, y también dando cumplimiento a lo establecido en el artículo 47 de la Constitución Española. Una ley que, lógicamente, define y establece las obligaciones de todas las administraciones públicas que inciden en el mercado de la vivienda para garantizar ese derecho, y que tiene como objetivo fundamental adecuar las necesidades de vivienda -o sea, la oferta- a las necesidades reales de vivienda. Y esa adecuación tiene que ser tanto en número de viviendas como en localización, a nivel municipal, de esas viviendas, y también en relación con las posibilidades económicas de las personas que van a acceder a esas viviendas tanto en alquiler como en propiedad. De tal forma, que uno de los elementos fundamentales de la ley, desde que se planteó, era que el esfuerzo económico que tengan que hacer los ciudadanos que accedan a una vivienda en propiedad no supere la tercera parte de sus ingresos, y que el esfuerzo que tengan que hacer, en el supuesto de que esa vivienda sea en alquiler, no supere la cuarta parte de sus ingresos.</parrafo>
        <parrafo>Y, lógicamente, también, la ley plantea una serie de parámetros en relación con la calidad, no solamente de las viviendas sino del entorno. O sea, que cuenten con los equipamientos adecuados, y, también, que, en la construcción de esas viviendas, se haga un uso racional y sostenible de recursos, que influyen lógicamente en la construcción de la vivienda, como puede ser el propio uso del suelo y de la energía.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, en esta iniciativa lo que planteamos son tres medidas:</parrafo>
        <parrafo>Una. Poner en marcha un programa de adquisición de viviendas protegidas, con problemas de financiación de sus adquirientes en estos momentos, para destinarlas a alquiler con opción de compra a 10 años. En definitiva, como les decía, estamos hablando de promociones en las que hay un número reducido de viviendas en las que tiene dificultades el adquiriente para conseguir el préstamo, y que si le ofrecemos la posibilidad de comprarlas, dársela en alquiler con opción de compra en 10 años, estamos permitiendo que el conjunto de la promoción pueda desarrollarse. Y, lógicamente, aunque las previsiones son actuar sobre un máximo de 10.000 viviendas, lógicamente, su repercusión global en el mercado será mucho mayor. Estamos, lógicamente, hablando de que pagarían un alquiler razonable, asumible por las personas que se encuentran en esa situación -324 euros-, y sobre todo, que la mayor parte de ese alquiler, 227 euros, se destinarían como fondo para la entrada en el supuesto de que, al cabo de los diez años, optaran por la opción de compra.</parrafo>
        <parrafo>También planteamos -lo decía al principio- que parte de las viviendas que están vacías en el mercado puedan salir, lógicamente, con unos precios razonables, para que puedan contar con ayudas, y, lógicamente, eso significa obligatoriamente que tienen que reducir sus expectativas iniciales de precio, probablemente, las expectativas de cuando se construyeron.</parrafo>
        <parrafo>Y también, como decía, esas ayudas puntuales a familias que, a lo mejor, se da la circunstancia de que hay una persona que es titular del préstamo hipotecario y que no puede acceder a la ayuda del Gobierno central precisamente porque no está en desempleo. Saben ustedes que uno de los requisitos para acceder a esas ayudas es estar en desempleo. Pero que puede que haya otro miembro de la familia que no es el titular de la hipoteca que sí esté en desempleo, que haya provocado una disminución de ingresos de la unidad familiar y que, lógicamente, pues pone en dificultad el pago de esa hipoteca mensual. También tienen que tener, lógicamente, estas personas unas condiciones, que se establecen en un nivel de ingresos inferior a 25.000 euros anuales, y que, lógicamente, sean propietarios de viviendas, que, por sus características, o bien sean viviendas protegidas o bien puedan ser transformadas en viviendas protegidas para que el mecanismo que se utilice con ellos sea el mismo que se plantea en la primera parte de la iniciativa, es decir, que se puedan adquirir, que puedan seguir viviendo en ellas en régimen de alquiler, pero que puedan recuperar con el tiempo la opción de compra.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, creemos que con esta iniciativa lo que pretendemos es impulsar, intentar desatascar determinadas situaciones puntuales, pero que están afectando con mucha incidencia al conjunto del sector, en esa doble vertiente de dificultad, por un lado, que está ralentizando las posibilidades de ciudadanos y ciudadanas de nuestra Comunidad de acceder a una vivienda digna y adecuada, y, al mismo tiempo, pues, lógicamente, que están paralizando el sector, de un sector tan importante para la recuperación económica de nuestra Comunidad como es el sector de la construcción, en la medida en que de él va a depender, en gran parte, la generación de empleo en nuestra Comunidad, y también el mantenimiento de la actividad económica. Y probablemente en los próximos años, no con estas medidas puntuales, sino de cara a los próximos años, el soporte, una parte muy importante del soporte del sector de la construcción, de la generación de empleo en ese sector, es, y va creo que a seguir siendo la construcción de vivienda protegida. Por lo menos, señorías, me parece que tenemos un objetivo muy ambicioso, yo creo que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Cebrián Pastor, ruego a su señoría que concluya ya su intervención. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino rápidamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Decía que creo que tenemos un objetivo muy razonable, en el que creo que todos debemos poner el máximo empeño, la máxima dedicación y el máximo compromiso, y en el que, con independencia, y me parece que es razonable que haya posiciones distintas y diferentes de cada uno de los grupos políticos, sería importante que por lo menos aquellos elementos que lo que contribuyen -como les decía al principio- es a agilizar, a desbloquear situaciones, a activar nuestra economía, pues podían contar con el respaldo y el apoyo del resto de los grupos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos, señorías, con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra a Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, en este caso, su portavoz, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que dejar el..., y vuelven al mismo sitio siempre, parece que tienen un dogma, como los testigos de Jehová, de que al final todo se tiene que resolver en el seno del mercado, en la, yo creo que terrible, ley de la oferta y la demanda en este sector específico, me parece que es un auténtico disparate.</parrafo>
        <parrafo>Y dicen que el hombre es el único animal que tropieza dos veces sobre una misma piedra; creo que el poder tropieza muchas más. Porque el poder se suele alejar de la realidad, y yo no sé si es por torpeza o es porque al final se somete a otros más poderosos, tiene que repetir, cuando se llega al poder, incluso las distintas fuerzas políticas, repiten esquemas que ya se ha demostrado que han fracasado. Entonces, venir ahora, cuando el modelo en estos 27 últimos años se ha demostrado que el modelo de urbanismo insolidario, insostenible y corrupto ha fracasado, venir ahora a poner medidas que descansan sobre los culpables de esta crisis, bancos y grandes inmobiliarias, yo no lo entiendo; porque ¿es que tendrían que seguir haciendo lo mismo que han hecho hasta ahora?, ¿cuánto tiempo para que nos demos cuenta? ¿O es que no nos damos cuenta, o es que somos parte de esa corrupción? Yo creo que en los 27 últimos años ha habido un modelo, y ese modelo ha demostrado no servir. Y no sirve porque hay 633.000 viviendas vacías en Andalucía, porque no se hicieron viviendas para que la gente tuviera ese derecho; se hicieron viviendas para especular, viviendas para ganar dinero, porque una necesidad humana como es la de tener un techo -artículo 25 de la Declaración Universal de los Derechos Humanos- se ha convertido en un negocio, y ese punto es el que hay que atacar, pero que a ustedes les da miedo atacar. Tal vez porque son parte de esa corrupción, o son cómplices. Parte algunas veces, y cómplices, desde luego, porque las comisiones provinciales de urbanismo son suyas, independientemente del color de los ayuntamientos, que también se han dado, por una mala financiación de los ayuntamientos, y por una mala ley, que ponía en el mercado, en el sanctasanctórum del mercado, todas las complacencias. Ustedes han puesto todas las complacencias. No digan: «Es que el mercado estaba suelto». Pero es que ustedes en 27 años, teníamos ya las competencias, ¿desde hace cuánto tiempo tenemos las competencias? Ustedes han dejado suelto el mercado, lo han dejado suelto. Y entonces ahora les da miedo intervenir, les da miedo intervenir. Y todo son vueltas y más vueltas sobre lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes traen tres propuestas, y una de las propuestas, bueno, pues que las viviendas que hay vacías, que no se venden porque son caras, porque han abusado tanto, han sido tan egoístas en el beneficio, han producido, lo han reconocido mismo, la patronal reconocía que se estaban haciendo con coste de producción, entre el coste de producción y la venta real, más de un 35%, en el suelo el 100 y el 200% del valor real, y luego la reventa, hasta un 30 y un 40% del valor real, se ha estado vendiendo una inflación de viviendas horrible.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues sobre esta gente que han robado, sobre esta gente han especulado, sobre esta gran delincuencia, ustedes, [...] le dicen: pues le compramos las viviendas que están vacías, hombre, se las compraremos un poquito más baratas, ¿no? No, si no se las compran ustedes al precio que ellos las están poniendo en el mercado, se las van a vender, claro, más baratas. Pero eso es lo que ellos quieren, sacar el stock. No hay peor cosa que tener las viviendas muertas como las tienen. Ustedes vienen a sacar de la ruina que ellos mismos se han provocado por su avaricia. Entonces, venir ahora a apoyarnos en gente que está descalificada moralmente para seguir construyendo en Andalucía, es que tiene guasa la cosa.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes después plantean que, bueno, la otra medida social que plantean es: bueno, a la gente que no pueden pagar sus hipotecas, que están pagando hipotecas de 1.000 euros, de 500 de 600 euros y no pueden pagarles, bueno, pues vamos a buscarles alguna fórmula, vamos a facilitar que se le puedan dar viviendas de alquiler o alguna... Lo que hay que intentar conseguir, y yo sé una de las enmiendas que les he puesto aquí, lo que hay que intentar conseguir es que a nadie se le eche de su casa. Porque son las víctimas, no tienen culpa de la crisis económica ni de la crisis de la construcción. A unos les ponen dinero, y a los otros, ¿qué hacen? Caridad. Eso que decía la señora del marqués: «Hay que ver qué bueno es mi marido, que me fabrica pobres para que yo haga caridad». Ustedes hacen lo mismo. Ustedes no pueden consentir que la gente se salga de sus casas, porque ellos tenían medios para tener esas casas; por cierto, con abuso del capital financiero y de las inmobiliarias. Y ahora que ellos son las víctimas de esa gente, de esos verdugos, hablando duro, pues resulta que ahora nosotros decimos: no, que es que os vamos a dar una ayuda, os vamos a facilitar... No, lo que ustedes tienen que hacer es una moratoria, una moratoria que impida, al menos mientras dura la crisis, que nadie se salga de su casa, o le echen, mejor dicho, de su casa por ese motivo, que es un motivo injusto. Porque yo he asistido a muchos desahucios, suelo acompañar a la gente cuando me entero, y usted no sabe la violencia, señor representante del PSOE, usted no sabe la violencia que puede dejar a una familia traumatizada, a los niños, etcétera, toda la vida. Eso es una violencia inadmisible. Hay que buscar los mecanismos, no para que lo echen, no para permitir que lo echen y luego darle una solución -luego la caridad-, sino que hay que buscar fórmulas para que esas familias no salgan de sus casas.</parrafo>
        <parrafo>Y usted me habla de alquiler. «Vamos a buscar que los alquileres sean más baratos». Pero, hombre, cambie usted la ley, hagan ustedes una nueva ley. ¿O no tenemos competencia? Una nueva ley de alquiler. O instemos a Madrid, porque habrá que acabar con la Ley Boyer, que es la que está, por ejemplo, facilitando un montón de barrios populares, de toda la vida, de gente que tenían alquileres muy bajos, y que ahora el propietario los está echando como si fueran simples desperdicios. Y eso lo ha facilitado la Ley Boyer. O sea, que Boyer vino a hacer bueno a Franco, que es duro eso, ¿eh? Es más reaccionaria, era más reaccionaria la Ley Boyer que lo que tenía el antiguo régimen. Pero ustedes la mantienen. No lo entiendo. Claro, sería como él: tenía tantas habitaciones en la casa que tenía, pues, claro, pues no tenía mucha sensibilidad para los demás. Los demás que se vayan. La ley Boyer, la ley Boyer.</parrafo>
        <parrafo>La Ley Boyer deja al inquilino indefenso, y ustedes lo saben; al menos el que conozca el tema lo sabe. Si nosotros decimos que se quite y que se haga una nueva ley, y que se pongan alquileres realmente baratos, porque para que el alquiler sea efectivo no puede estar prácticamente a los mismos precios que están en el mercado... Hombre, lo que impone Zapatero, o plantea Zapatero, sobre todo con las últimas elecciones, diciendo: «No, para la gente joven, para la independencia de los jóvenes, pues les vamos a dejar 210 euros». ¿Qué ha pasado en la práctica? Que el que alquila ha subido el precio del alquiler. Le estamos dando el dinero no al joven estudiante, que alquilaba por tres y ahora el propietario de la casa le pide el doble. Por tanto, esa no es la solución, sino que hace falta que se creen realmente viviendas de alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Yo le preguntaría: ¿Cuántos alquileres públicos hay en Sevilla o en Andalucía? ¿Cuántas viviendas de alquiler público al alcance de trabajadores, de parados, de gente sin medios, tienen? ¿Cuántas? O sea, compare usted, ya que en tanto nos queremos parecer a Europa, compare usted el leasing de ese alquiler aquí y en Holanda, o aquí o en Francia, o aquí y en Dinamarca: compare. Entonces, habrá que apostar, de verdad, por el alquiler.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, hay que tocar dos temas esenciales. Por eso lo planteo, y yo le he hecho las enmiendas. Una enmienda, nueva ley del suelo, para que el suelo, al menos para primera vivienda, no sea una mercancía.</parrafo>
        <parrafo>Segundo. Si ustedes quieren utilizar el dinero, dé el dinero para que realmente se creen viviendas; 1.500 millones, dinero complementario, para que realmente con materiales y las otras cosas que la propia Junta o el Gobierno central tienen con empleo, con esas dos cosas, combinando esas dos, esas dos acciones, podamos utilizar bien el dinero público, y, además, crear empleo y un derecho.</parrafo>
        <parrafo>La otra: ¿Por qué no se pone un alquiler sobre viviendas vacías, sobre las 663.000 viviendas vacías? ¿Por qué no se obliga?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo, debe su señoría ir concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no se obliga?</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, por qué no se despenaliza, que está prácticamente en toda Europa, la ocupación de viviendas o edificios vacíos, y no vas ahí, a espectáculos, como el otro día en la Fábrica de Sombreros. Porque las viviendas lo que no pueden es estar vacías. Y habrá que penalizar a quien tiene viviendas vacías, sobre todo esas grandes constructoras que no tienen una: tienen miles, ¿eh? Se tendrá que penalizar y no darle un premio.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ustedes, con esta proposición no de ley, con lo que yo le escuché al Consejero, quieren premiar. Yo sé que ustedes son prolijos para estas cosas, y lo mismo que declararon Hija Adoptiva a la Duquesa de Alba, de Andalucía, ustedes ahora quieren también darle un premio. Lo que pasa es que aquello fue un error sin consecuencias políticas y esto vale 1.500 millones de euros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Turno ahora para el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. Su portavoz, doña Eva Martín Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Pérez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Inicio mi intervención agradeciendo a mi grupo la oportunidad que me brinda de posicionar al Partido Popular en esta proposición no de ley que trae hoy a debate el Partido Socialista a este plenario.</parrafo>
        <parrafo>En el preámbulo de esta proposición no de ley, el Partido Socialista hace referencia al recientemente aprobado por el Consejo de Gobierno proyecto de la Ley del Derecho a la Vivienda; un proyecto de ley que regula el derecho constitucional y el derecho estatutario a una vivienda digna y adecuada para todos los andaluces. Pero ese proyecto de ley, señor Cebrián, es el mismo, el mismo que ustedes anunciaron por primera vez en el año 2004; es el mismo que ustedes anunciaron de nuevo en el año 2007, cuando dijeron que iban a iniciar los trámites de este proyecto de ley, y es el mismo que ustedes incluyeron en su programa electoral en las pasadas elecciones autonómicas, en el año 2008, y es el mismo con el que ustedes hicieron una de sus propuestas estrella en las pasadas elecciones autonómicas para ganar las elecciones en Andalucía, del «viviendas gratis para todos los andaluces que cobraran menos de 3.000 euros al mes»; promesa, promesa que hizo el huido ex Presidente Manuel Chaves y que hoy se ha quedado en «viviendas gratis para nadie», y quien la necesite podrá demandarla a los ayuntamientos. Una vez más, una vez más -y esto es ya habitual-, lo que ustedes dicen y prometen es pura propaganda, es confusión, es puro engaño, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto de ley, desde luego, no garantiza el acceso de todos los andaluces a una vivienda. Sé que tendremos tiempo de debatir sobre este proyecto de ley de ahora en adelante; pero únicamente para lo que está sirviendo este proyecto de ley es para destapar esas promesas electorales que hizo el Partido Socialista, para destapar esa fullería de PSOE en la campaña electoral de las elecciones autonómicas. En lugar de garantizar ese proyecto de ley el compromiso de la Junta de Andalucía, de la Comunidad Autónoma andaluza, con los andaluces en materia de vivienda, este proyecto de ley a lo que se limita es a derivar sus responsabilidades y sus competencias en materia de vivienda a los ayuntamientos, sin que estos tengan ninguna garantía jurídica ni tampoco perciban financiación para ello.</parrafo>
        <parrafo>Y el Estatuto de Autonomía lo dice claramente en su artículo 56: «Corresponde a la Comunidad Autónoma la competencia exclusiva de promoción pública de vivienda». Permítame, por tanto, señor Cebrián, como jurista que soy, poner en duda la legalidad de este proyecto de ley, sobre todo en lo que se refiere a esa desviación de competencias y de responsabilidades a las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Y, hoy, desde el Partido Popular mostramos nuestra preocupación por todos los ayuntamientos. Y digo «por todos los ayuntamientos andaluces», también los que están gobernados por el Partido Socialista, aunque estos siempre están dispuestos a tapar las vergüenzas -antes del señor Chaves, ahora del señor Griñán- a costa de asumir competencias sin financiación y a costa de asumir responsabilidades jurídicas en caso de incumplimiento, aunque no las tengan. Ustedes lo que hacen es hacer promesas, luego incumplen esas promesas, y se quitan los problemas derivando esas responsabilidades jurídicas a los ayuntamientos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Como este proyecto de ley fija tanto las obligaciones que tienen las administraciones públicas en materia de vivienda como las circunstancias en las que los andaluces pueden exigir su cumplimiento a los tribunales, quiero aprovechar esta tribuna para decirles a todos los andaluces que, si tienen que ir a los tribunales para exigir una vivienda, lo hagan demandando a la Junta de Andalucía y no lo hagan contra los ayuntamientos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y, entrando en el fondo de la cuestión, en la parte dispositiva de esta proposición no de ley que hoy nos traen a debate, tengo que decirle que esta iniciativa es más de lo mismo, señor Cebrián, no aporta absolutamente nada nuevo. Ustedes, en materia de vivienda, lo que están desarrollando es una auténtica política antisocial. Ustedes están perdiendo el tiempo. Hemos perdido prácticamente todo lo que llevamos de esta VIII legislatura sin hacer absolutamente nada para facilitar el acceso de los andaluces a una vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, en materia de política de vivienda, han hecho solamente política de fotos, de propaganda y de fotos. Se hicieron la primera foto en diciembre del año 2007, con esa foto electoral del pacto suscrito con los sindicatos y los empresarios; se hicieron una segunda foto en diciembre del año 2008, en la presentación del Plan Concertado de Vivienda y Suelo, y, también, el convenio que suscribieron con las entidades financieras, con los bancos andaluces, fue una nueva foto. No necesitamos en política de vivienda ni tanta propaganda, ni tanto anuncio, ni tanta foto.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo en mi mano, señor Cebrián, el Diario de Sesiones de la Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio que se celebró el 2 de septiembre del pasado 2008. Usted no posicionó al Grupo Socialista, pero estaba en esta Comisión. En esta Comisión se debatió una proposición no de ley que traía el Grupo Popular, y en esa proposición no de ley mi compañera Alicia Martínez, nuestra portavoz habitual en temas de vivienda, puso sobre la mesa una serie de medidas, que defendió, para mejorar y para avanzar en el acceso a la vivienda. Y habló de fomentar ese alquiler con opción a compra de viviendas de protección oficial, y habló, también, de poner sobre la mesa un programa de ayudas para dar salida al stock de ese numeroso número de viviendas que están en stock en Andalucía. Y el señor diputado socialista, el señor Caballos, que fue el que posicionó al Grupo Socialista en esa Comisión, para justificar la orientación de su voto, que fue negativo a esta propuesta, argumentó que el 90% de lo que proponíamos en esa iniciativa estaba ya visto y acordado en el Pacto Andaluz por la Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Y, ahora, nueve meses después, ustedes traen aquí una proposición no de ley que planta prácticamente las mismas medidas que rechazaron en ese momento. Y ahora nos justifican que son medidas nuevas, que son medidas que suponen un impulso al Gobierno andaluz, para poder actuar con carácter inmediato en esas necesidades sociales en materia de vivienda que se están produciendo como consecuencia de esta crisis económica. También celebro que, ustedes, ya, por fin, hablen de crisis económica. Antes no lo hacían. Lo que no dicen es que esa crisis económica en Andalucía tiene el nombre y los apellidos de José Antonio Griñán Martínez. Eso no lo dicen.</parrafo>
        <parrafo>Y yo me pregunto si vamos a estar toda esta octava legislatura dándole vueltas a las mismas medidas, para luego no hacer absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ustedes, con esta proposición no de ley, lo que tratan es de aparentar una preocupación por los problemas de los andaluces en el acceso de la vivienda, pero que esa preocupación no es real.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esta iniciativa de impulso debería, por su propio peso, caer; se debería desestimar, porque ustedes mismos argumentaron que no era necesario traer nuevas medidas que ya estaban contempladas en ese Pacto Andaluz de la Vivienda. Y aquí está escrito en el Diario de Sesiones.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo quiero decirle, señor Cebrián, que para nosotros esta proposición no de ley que ustedes traen hoy a esta Cámara, aunque plantea tres propuestas o tres ejes de trabajo, a nosotros nos parece que son medidas insuficientes. Es cierto que, usted, en su intervención, ha detallado muchísimo más estas tres propuestas o estos tres ejes de trabajo. Pero, independientemente de que ustedes acepten o no las enmiendas de modificación y de adición que el Partido Popular les ha presentado, sí quiero decirle, y le adelanto, que nuestro grupo va a votar a favor de esta iniciativa, porque contiene medidas que se traducen en acciones políticas que mi partido, que el Partido Popular, defiende y ha defendido con anterioridad en este Parlamento. Es simple y llanamente un ejercicio de coherencia política, señor Cebrián; esa que a ustedes les falta, esa coherencia política. Porque, ustedes, con tal de llevar al máximo exponente esa política de rodillo, esa política sectaria, esa política de confrontación, en contra de las propuestas del Partido Popular, votan en contra de nuestras iniciativas para después presentar las mismas medidas que ha presentado el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Con nuestras enmiendas, que yo creo que usted ya las conoce, y yo no voy a pasar a detallarlas minuciosamente, quiero decirle, simplemente, que nosotros lo que pretendemos es salvar los dos escollos que, a nuestro juicio, impiden avanzar en el acceso a la vivienda. Hablo de la financiación y del stock. Usted también ha hablado de financiación y de stock. Para el Partido Popular es urgente hacer un plan financiero de apoyo. Un plan financiero de apoyo a esas viviendas de protección oficial que tienen que pasar necesariamente por rectificar las medidas que se plasmaron en ese convenio que ustedes suscribieron con las entidades financieras en Andalucía. Y esto no lo dice solamente el Partido Popular, lo dice, también, y lo mantiene el Presidente de la Federación Andaluza de Municipios, el dirigente socialista Francisco Toscano, y el propio Defensor del Pueblo, que reconoce que las condiciones de este convenio suscrito con los bancos están totalmente alejadas de la realidad actual de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario también un plan financiero que otorgue financiación a los promotores para construir viviendas, pero que también otorgue financiación a jóvenes y a familias andaluzas que tengan que solicitar un préstamo hipotecario.</parrafo>
        <parrafo>Es lamentable, que después de 30 años de gobierno socialista en nuestra tierra, las viviendas protegidas no lleguen al 10% del parque total de viviendas libres en Andalucía, cuando la ley estipula que deberíamos estar en torno al 30%.</parrafo>
        <parrafo>Con nuestras enmiendas, señor Cebrián, también pretendemos poner sobre la mesa acuerdos para salvar el segundo escollo al que yo antes me refería para acceder a una vivienda, y que no es otro que el dar salida al stock de viviendas de nuestra tierra; ese stock, tapón del sector inmobiliario, que no puede seguir generando empleo si no da salida a esas viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Termino diciéndole, en primer lugar, que, desde el Partido Popular, lo único que esperamos, señor Cebrián, es que al menos, una sola, una sola de nuestras propuestas pueda, a usted y a su grupo, ayudarles en esa política de satisfacer una demanda esencial como es el acceso a la vivienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Martín Pérez, ruego a su señoría que vaya concluyendo, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Pérez, debe concluir.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y, en segundo lugar, solamente quiero hacerles una segunda reflexión, y es al señor Caballos, aunque no se encuentre en esta sala. Usted dijo en la Comisión, dijo el señor Caballos que el Partido Popular no estaba para sustituir al Gobierno. Pues se equivoca. No le quepa a usted la menor duda de que el Partido Popular, lejos de ser un partido de la oposición, hoy representa en Andalucía una alternativa real de gobierno. Y estamos para sustituir al Partido Socialista en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Martín Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate tiene de nuevo la palabra el grupo autor de la iniciativa. En este caso, su portavoz, el señor Cebrián Pastor, al que ruego manifieste su posición sobre las enmiendas presentadas por los grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición en relación, primero, con las enmiendas, y responder en la medida de lo posible las intervenciones de los portavoces de los grupos políticos.</parrafo>
        <parrafo>En relación con las enmiendas, señorías, no vamos a aceptar ninguna. En relación con las enmiendas de Izquierda Unida, lamentar, profundamente, que es lo que es una política de entendimiento razonable en materia de vivienda en otras instituciones en las que compartimos responsabilidades de gobierno -en otras comunidades autónomas, en ayuntamientos-; aquí, en ese descontrol personal del portavoz de vivienda, pues sea imposible. Por lo tanto, lamentamos profundamente que no podamos contar con la colaboración, que, en algunas leyes en anteriores legislaturas, por ejemplo, la Ley de Ordenación Urbanística, pues hemos contado con el Grupo parlamentario de Izquierda Unida, y, como decía, en otras administraciones en las que gobernamos. Aquí parece que se pone más la historia personal que -se puede decir- el compromiso adquirido con los ciudadanos. Cada uno es responsable de lo que hace y de lo que dice, y, lógicamente, pues nosotros no vamos a entrar en esos juegos publicitarios.</parrafo>
        <parrafo>En relación con las enmiendas del Partido Popular. Tampoco las vamos a aceptar, porque dice usted, señora Martín, que nosotros proponemos lo que ustedes proponen. No. Hay una gran diferencia.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, mire usted. Un elemento que se inventó ese mago, que es el señor Arenas, es eso de las viviendas gratis, ¿eh? Pues ustedes plantean una enmienda en la que dicen que la Junta de Andalucía pueda subrogarse, en el préstamo hipotecario, tanto para el promotor como para el adquiriente de VPO.</parrafo>
        <parrafo>Yo me imagino, señora Martín, señorías del Grupo Popular, que ustedes saben lo que significa la subrogación de un préstamo, ¿no? Es que te quedas con la propiedad y te quedas con el préstamo. Por lo tanto, si todas las viviendas que se van a construir, o que están construidas, y que los propietarios están pagando el préstamo, la Junta se subroga en el préstamo, se queda con las viviendas, paga los préstamos, y le da vivienda gratis a los andaluces. Eso es lo que dicen sus enmiendas. Por lo tanto, eso de enmiendas gratis... Por favor, en la medida de que seamos capaces de mantener un debate con cierto rigor, con cierta seriedad, pues podemos avanzar.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, la mentira es lo más opuesto al rigor. Por lo tanto, si el posicionamiento del Partido Popular en materia de vivienda son sus antecedentes de no haber apostado -en legislación- nunca por la vivienda protegida, por el interés social del urbanismo, y sí por la especulación y por los desarrollos incontrolados; bueno, pues difícil lo tenemos. Porque hubo que modificar, y hoy contamos en el Congreso de los Diputados con la Ley del Régimen del Suelo y Valoraciones, porque ustedes la habían llevado a unos parámetros que provocaron, como dije en mi primera intervención, ese incremento brutal de precios.</parrafo>
        <parrafo>Usted se refiere... Y el señor Arenas, que también está ausente... No sé si ha huido, está de vuelta o para dónde va. Pues hablan del análisis del derecho a la vivienda. Y además, hablan... Usted dice que es jurista. Yo hoy estoy sorprendido, ¿eh? Yo, oír a un jurista como el señor Zoido, que es juez en excedencia; oír al señor Sanz, fino jurista, u oírla a usted hablar de legalidad en un Estado de derecho, desde la boca de un juez en excedencia, sin dejar que sean los tribunales los que decidan sobre la legalidad, sino aplicando la vara de medir, legal, del Partido Popular, la verdad es que resulta bastante fuerte y bastante contrario al Estado de derecho.</parrafo>
        <parrafo>Porque ustedes hablan permanentemente, y dicen: «La mejor defensa es un buen ataque»; y dicen: «Y vamos a llevar al juzgado a Martín, vamos a llevar al juzgado al otro, al de la moto y al de más allá». Pero, claro, aquí habrá que decir como lo de los hermanos Marx, ¿eh?, o como lo del Metro, que antes de entrar dejen salir. Porque es que en los juzgados están hasta la copa, hasta la bola de responsables del Partido Popular imputados por los tribunales de justicia, por casos más o menos claros, pendientes de resolución judicial, de corrupción. Por lo tanto, antes de entrar dejen ustedes salir y déjense de tantas legalidades e ilegalidades que en los juzgados se sabe casi siempre cómo se entra pero cómo se sale es más difícil de determinar.</parrafo>
        <parrafo>Y le decía, por ejemplo, eso del concepto de vivienda gratis. Nunca, ningún responsable del Partido Socialista en ningún ámbito ha comprometido ante los ciudadanos de Andalucía viviendas gratis. Eso es una mentira, eso es una falsedad, ¿eh? Que el mayor mentiroso y el mayor falso de Andalucía, que es el señor Arenas, repite constantemente con un estilo político que se asemeja mucho a alguno que se utilizó hace bastantes años en Europa, y tuvo unas consecuencias muy nefastas para la Humanidad. O sea, la repetición constante de la mentira como argumento político. Por lo tanto, es mentira, nadie la ha comprometido. Comprometimos lo que viene en el proyecto de ley que está en esta Cámara: adecuar la oferta de vivienda a las necesidades de los ciudadanos y que el esfuerzo que tuvieran que hacer los ciudadanos, pagando, con su trabajo, con su esfuerzo, la vivienda o el alquiler de esa vivienda, estuviera en unos parámetros de la tercera parte, en caso de compra, o de la cuarta parte en caso de alquiler. Por lo tanto, dejen ustedes ya de mentir con lo de las viviendas gratis, porque es una tremenda falsedad de un gran falso y de un gran mentiroso como es el señor Arenas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, ruego..., le ruego a la Cámara...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Dicen ustedes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por favor, señor Cebrián, un momento.</parrafo>
        <parrafo>Le ruego a la Cámara, por favor, silencio. Estamos a punto ya de finalizar esta sesión plenaria. Les ruego que, por favor, lo hagamos tranquilamente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Puede continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Dicen ustedes que nuestra política de vivienda es una política de promesas y de fotos. Yo, esta mañana, cuando entraba a Sevilla, he visto una valla con el señor Arenas retratado, dando las gracias, no sé a quién, por haber perdido las elecciones. Si eso no es utilizar la foto en política, pues que venga alguien y lo vea.</parrafo>
        <parrafo>Y luego ustedes plantean..., y además lo planteaban esta mañana. El señor Sanz hacía una interpretación de conceptos que están recogidos en la Ley de Medidas para Vivienda Protegida y el Suelo. Decía el señor Sanz, si es que los ayuntamientos que gobierna el Partido Popular ceden el 30% de los terrenos a la Junta de Andalucía. Mentira, vamos a ver, que es mentira, si es que el 30% es de los terrenos con uso residencial, que puede que sean..., no son de los ayuntamientos, son privados, son privados. Y lo que obliga la ley es que al 30% de la edificabilidad residencial, como mínimo, se destine a vivienda protegida. Pero no son terrenos municipales, casi nunca, a menos que la mayor parte del terreno que se desarrolla sea de propiedad municipal. Lo que la ley dice es que del 10% de aprovechamiento municipal, que es para equipamientos, y una parte puede ser para vivienda, los ayuntamientos lo dediquen, el 50% que dedique a la vivienda sea para los sectores más desprotegidos. Pero los ayuntamientos no ceden los terrenos a la Junta para que la Junta haga las viviendas, las hacen ellos, tienen políticas propias de vivienda, tienen empresas municipales de vivienda. Por tanto, señor Sanz, no mienta usted más en esta Cámara con respecto a la interpretación de las leyes, aunque sea usted un fino jurista, porque me da la impresión que esta ley la conoce bastante, bastante poco.</parrafo>
        <parrafo>Y luego hay otro elemento que durante todo este Pleno ha estado dando vueltas en relación con las políticas de viviendas y el uso del suelo, y es el pago, o no, de parte de la Deuda histórica en suelo. Y ustedes se escandalizan. Se escandalizan por dos conceptos, primero porque cobrar la Deuda histórica es una traición a Andalucía, y no pagarla es volcados de apoyo y entregados a la causa de los andaluces. Creo que el señor Arenas es así, o sea, ni un duro, ahora, eso era defender a Andalucía, eso era defender a Andalucía. Ahora, cobrar la Deuda histórica, una traición. Una más de esa política de escenografía del señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Claro, yo he oído algún debate en el que se intenta justificar. Yo les voy a decir por qué el Partido Popular no quiere...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio. Por favor, les ruego silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Yo les voy a decir por qué el Partido Popular no quiere, en el supuesto de que ese sea el escenario, que parte de la Deuda histórica se pague en suelo. Pues, muy simple, señorías, porque sigue defendiendo a los que han especulado con el suelo, porque no quiere que haya suelo público, si el acuerdo es a un precio razonable y justo, que pase de una Administración pública a otra pública donde predomine el interés general de los ciudadanos. Porque, si eso pasa, los privados que tienen suelo procedente de la especulación lo van a tener más difícil de vender. Y ellos quieren que la Junta cobre en dinero pero que ese dinero vaya a entregárselo a la especulación de los propietarios de terrenos en Andalucía, porque ellos defienden a quien defienden y cómo los defienden. [Rumores y aplausos.] Ese es el truco del almendruco en el planteamiento que hacen desde el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, ustedes plantean, señorías, en sus enmiendas una serie de iniciativas, dicen, son nuestras iniciativas, ¿eh? Y ustedes al final terminan aceptándolas. Pero, claro, aquí, cuando plantean iniciativas no se acuerdan ustedes de eso del control del gasto público. O sea, cuando ustedes hacen enmiendas a las iniciativas del Grupo Socialista ustedes no hacen control del gasto público, de eso que ha dicho Rajoy esta mañana en el Congreso que es un suicidio, eso de que aumentar el gasto público es un suicidio, aunque sea para atender a las personas que tienen dificultades por la crisis económica por la situación en la que estamos. Y dicen, es que ustedes hablan de crisis económica. Naturalmente, ¿cómo no vamos a hablar si quien padece la crisis económica es la gente que está más próxima a nosotros, la padece con más intensidad? Nosotros queremos trabajar por resolver esta situación y por que las personas que la padecen vivan mejor. Lo que no vamos a hacer es chuparles la sangre o intentar chuparles la sangre a esas personas para intentar obtener una rentabilidad política, que es lo que ustedes intentan hacer. Eso no lo vamos a hacer, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, termino. Y termino con una frase...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Cebrián Pastor, yo también le ruego que culmine inmediatamente su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Cebrián Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Estoy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y termino con una frase de alguien que hace más de dos mil años -¿eh?, y ha pasado ya un poco tiempo-, parece que vio lo que iba a pasar aquí, en un partido en Andalucía y en su líder. Alguien que dijo que no hay nada más hermoso que conocer la verdad, pero hay pocas cosas tan indignas como propagar la mentira intentando mostrarla como la verdad. Eso lo dijo Cicerón. Por desgracia es lo que ustedes intentan hacer, pero la verdad es que les da poco resultado.</parrafo>
        <parrafo>Y termino de verdad, señora Presidenta. Usted decía, señora Martín, que están en la ilusión de ganar las elecciones. Estén tranquilos que nosotros tenemos bastante más ilusión, bastantes más ganas y bastante más compromiso que ustedes por ganar las próximas elecciones, sobre todo porque defendemos un proyecto político que piensa en los ciudadanos. Su proyecto político solo piensa en el futuro de Javier Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a proceder a la votación de la última proposición no de ley, Medidas para el acceso a la vivienda en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 98 votos a favor, ningún voto en contra, 3 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se levanta la sesión. Tengan cuidado en la vuelta a casa.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

