<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 21</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Enseñanza subvencionada, Política educativa</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLP-000016</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLP-000016. Proposición no de ley relativa a la escolarización mixta en todos los centros docentes sostenidos con fondos públicos (pág. 85).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por 61 votos a favor, ningún voto en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos ahora con la defensa de la siguiente proposición no de ley, relativa a la escolarización mixta en todos los centros docentes sostenidos con fondos públicos, y, para iniciar la defensa de esta proposición no de ley, tiene en primer lugar la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, la señora Rivas Pineda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rivas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rivas, vamos a esperar que sus señorías guarden silencio para que podamos seguir su intervención. Vamos a esperar unos segundos.</parrafo>
        <parrafo>Puede comenzar, señora Rivas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, antes de comenzar, permítanme desear una vez más, en nombre de nuestro grupo, y estoy segura de que en el del resto de los grupos parlamentarios, una pronta mejoría a la portavoz socialista, la señora Carrillo Pérez, a la que esperamos ver pronto debatiendo desde esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora sí...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Grupo Parlamentario Socialista trae a debate en el Pleno de la Cámara una proposición no de ley que se sustenta, precisamente, en el artículo 27 de la Constitución Española, que señala que la educación tendrá por objeto el pleno desarrollo de la personalidad humana en el respeto a los principios democráticos y de convivencia, que reconoce a las personas físicas y jurídicas la libertad de creación de centros, pero -eso sí, señorías- dentro del respeto a los principios constitucionales. También corrobora este artículo que serán los poderes públicos los encargados de inspeccionar y homologar el sistema educativo para garantizar el cumplimiento de las leyes. Además, destacar que es esta una iniciativa que se sustenta en las competencias plenas que tiene nuestra Comunidad Autónoma en materia educativa.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, no debemos olvidar que la Ley Orgánica de Educación se inspira principalmente en un principio como la equidad, que garantiza la igualdad de oportunidades, la inclusión educativa y la no discriminación; que actúa como elemento compensador de las desigualdades personales, culturales, económicas y sociales. La LOE, señorías, concibe la educación, dentro de los derechos y libertades fundamentales, en la igualdad de derechos de oportunidades entre hombres y mujeres, y, además, establece que en ningún caso habrá discriminación por razón de raza, sexo, religión, opinión o cualquier otra condición o circunstancia personal o social. Además, señorías, el artículo 84 de la misma ley, relativo a la admisión de alumnos, establece que las administraciones educativas regularán la admisión de alumnos en centros públicos y privados, de tal forma que garanticen el derecho a la educación y el acceso en condiciones de igualdad. En este mismo sentido, señorías, se pronuncia el Decreto 53/2007, de 20 de febrero, por el que se regulan los criterios y el procedimiento de admisión del alumnado en los centros docentes públicos y privados concertados, a excepción de los universitarios.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, señorías, y a pesar de todo esto, existen en Andalucía todavía algunos centros que mantienen la educación diferenciada entre niños y niñas, amparándose en determinadas sentencias dictadas por el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía. Sin embargo, una sentencia del 16 de abril de 2008 del Tribunal Supremo resuelve que el sistema de enseñanzas mixtas en el caso de los centros concertados es una manifestación o faceta más de esta competencia sobre la admisión del alumnado, que corresponde a la Administración educativa que financia dichos centros concertados. Por tanto, señorías, esta sentencia dictada por el Alto Tribunal deja clara, o absolutamente clara, me atrevería a decir, la legalidad de exigir a los centros subvencionados, si quieren serlo, que ofrezcan una educación mixta.</parrafo>
        <parrafo>Atendiendo a todo lo anteriormente expuesto, señorías, el Grupo Parlamentario Socialista insta al Consejo de Gobierno a seguir aplicando la Ley Orgánica de Educación en cuanto a admisión de alumnado en los centros docentes sostenidos con fondos públicos y a adoptar las medidas precisas para que en ningún centro docente sostenido con fondos públicos haya discriminación por razón de nacimiento, raza, sexo, religión, opinión o cualquier otra condición o circunstancia personal o social, y poner en marcha cuantas actuaciones sean necesarias para conseguir que todos los centros docentes sostenidos con fondos públicos de la Comunidad Autónoma de Andalucía escolaricen alumnos y alumnas en sus aulas.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señalar, señorías, que la base legal a la que nos hemos sustentado esta tarde con esta proposición no de ley nos anima a pensar que esta iniciativa podría ser aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Rivas Pineda.</parrafo>
        <parrafo>Abrimos el turno de posicionamiento y, en su caso, de defensa de enmiendas, en este caso para el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Don Ignacio García Rodríguez...</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No está siendo fácil el largo camino de liberación del 50% de la humanidad, las mujeres, porque, cuando se avanza algún paso, alguien se empeña en retroceder dando dos pasos atrás.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las bases del actual sistema educativo comienzan a construirse en Europa a mediados del siglo XVIII. Según las ideas educativas vigentes entonces, hombres y mujeres habían sido creados por Dios para desempeñar distintos destinos sociales, y, en consecuencia, también su educación debería ser muy diferenciada.</parrafo>
        <parrafo>En España, aunque en el siglo XIX se va imponiendo la idea, introducida por el Informe Quintana, de 1813, de que todos los ciudadanos y ciudadanas deben recibir educación escolar, se mantiene la polémica sobre la conveniencia de que las niñas se beneficien también de ella. Las propuestas y directrices se centran, de forma explícita, sobre lo que debe ser la educación de los niños, en tanto que la educación de las niñas se articula siempre en torno a los rezos, el aprendizaje de labores y el recorte de las asignaturas prescritas para los niños. Se argumenta que las niñas ni deben estudiar ni necesitan una cultura profunda, porque ello las puede distraer de su función principal: la de ser esposas y la de ser madres.</parrafo>
        <parrafo>La posibilidad de una instrucción básica para el conjunto de las mujeres es extremadamente reducida, y el acceso a estudios medios y superiores les está prohibido. Únicamente las niñas y las muchachas de la clase alta recibirán unas enseñanzas, consistentes en unas simples nociones de música, de dibujo y de otras materias destinadas a que puedan intervenir de manera lucida en una conversación, pero en ningún caso a que puedan realizar a partir de ellas un uso creativo más allá de su ámbito doméstico.</parrafo>
        <parrafo>Fue Emilia Pardo Bazán la que, como Consejera de Instrucción Pública, propuso en el Congreso Pedagógico en 1892 la coeducación de todos los niveles, con el objeto de superar la división de funciones asignada al hombre y a la mujer.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, esta propuesta, que representa un cierto cuestionamiento de la aceptada naturalidad determinista de la división de roles por razón del sexo, no es aprobada en sus conclusiones finales.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, fue también Emilia Bazán la que, aun consciente del sexismo dentro de los círculos intelectuales, propuso a Concepción Arenal para la Real Academia de la Lengua, pero fue rechazada.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco aceptaría la Real Academia a Gertrudis Gómez de Avellaneda ni a la propia Emilia, rechazada tres veces: en 1889, en 1892 y en 1912.</parrafo>
        <parrafo>Emilia rechazada por más que en 1906 había llegado a ser la primera mujer en presidir la sección de literatura del Ateneo de Madrid y la primera en ocupar una cátedra de Literaturas Neolatinas en la Universidad Central de Madrid, cátedra a la que solo asistió un estudiante.</parrafo>
        <parrafo>Largo y oscuro camino el de la igualdad de la mujer y su incorporación a la educación y a la enseñanza.</parrafo>
        <parrafo>No es hasta principios del siglo XX, entre 1901 y 1906, cuando comienza realmente el camino de la coeducación, partiendo de experiencias de escuelas racionalistas y laicas. Vendrá después la experiencia de la Institución Libre de Enseñanza y el aire fresco que supuso la organización escolar bajo la II República, una organización escolar que, lamentablemente, tras la Guerra Civil se convirtió en una larga noche cerrada por un largo periodo para la opción de la escuela mixta.</parrafo>
        <parrafo>La legislación franquista prohibió de nuevo la escolarización conjunta de niños y de niñas. La educación de las niñas se confiaría en gran medida a la Sección Femenina de La Falange que, con todos los medios a su alcance, se propondría difundir un modelo pedagógico dirigido a inculcar a la mujer que la finalidad de su educación se circunscribía a los límites de su función de madre, de esposa y de responsable del hogar. En definitiva, se produjo un regreso a los principios ya formulados en el siglo XVIII sobre educación de las niñas.</parrafo>
        <parrafo>El periodo franquista significó, por tanto, para las mujeres una importante desvalorización profesional de su formación escolar a través de la diferenciación de currículum y de la escuela separada.</parrafo>
        <parrafo>Pues, bien, parece que alguien quiere volver a esto, porque no es hasta 1970 cuando se modificará en profundidad la legislación franquista referida a la estructura educativa dejando de estar prohibida la escuela mixta, lo cual no significó su implantación inmediata. Y así un lento camino hasta hoy, camino en el que algunos y algunas quieren ir poniendo baches, socavones y hasta trampas.</parrafo>
        <parrafo>Últimamente ha surgido de nuevo una posición favorable a la separación de niños y niñas en distintas aulas. Actualmente, algunos centros que en su mayoría están relacionados con organizaciones, sociedades, institutos o prelaturas personales de carácter religioso aplican la enseñanza paralela que separa al alumnado por género para recibir su formación Primaria y Secundaria.</parrafo>
        <parrafo>Esta campaña que aboga por realización diferenciada, normalmente, desde inmutables posiciones integristas, suele citar experiencias siempre limitadas cuantitativamente de Australia, Canadá, el Reino Unido o Estados Unidos, arguyendo diversos motivos y resultados académicos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, con independencia de las hipotéticas diferencias de ritmo en la maduración física y psicológica en los chicos y en las chicas, de las más o menos discutidas disimilitudes psicológicas -personalidad, afectividad, voluntad- y cognitivas -modo de pensar- permanentes entre ambos sexos, existen muchos más argumentos a favor de la coeducación.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, esas diferencias, de ser ciertas, habrá que analizar su temporalidad o coyunturalidad, es decir, en qué medida son consecuencia de diferenciaciones previas ambientales, familiares y culturales, pudiendo, por tanto, poder cambiar en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Y también habrá que ver en qué medida todo esto tiene que ver con que quizá todavía la metodología y la orientación pedagógica siguen estando mayoritariamente centradas en un inexistente alumno promedio -masculino, por supuesto-, actuando sobre estereotipos que favorecen esta diferenciación.</parrafo>
        <parrafo>Estos argumentos a favor de la coeducación se resumen, esencialmente, en que la coeducación es el sistema más eficaz para una cultura en valores éticos, en plena igualdad de derechos entre hombres y mujeres, y la escuela es el escenario privilegiado para poner en pie esa plena igualdad socializándose y formándose conjuntamente hombres y mujeres desde el principio. De ahí, su generalización más allá de las excepciones como sistema normalizado en los países más avanzados educativamente.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida ha presentado una enmienda a esta proposición no de ley que no pretende cambiarla, entendemos el espíritu y el sentido, sino que entendemos que enriquece la redacción en la medida en que explicita que no solo los centros educativos deben escolarizar a niños y a niñas en el mismo centro, sino en la misma aula, porque conocemos centros que escolarizando niños y niñas en el mismo edificio, los separan por aulas en función de su sexo como hace, por ejemplo, el colegio Montessori de Salamanca. Curiosamente, María Montessori fue, de alguna manera, innovadora y, además, seguidora de los movimientos de innovación pedagógica. Es curioso que un colegio con ese nombre haga este tipo de cosas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, con independencia de los argumentos a favor de la coeducación ya expuestos, una consideración final a modo de resumen: segregar a los niños y a las niñas no es solo pedagógicamente erróneo, sino que olvida que el principal cometido de un centro educativo, en la educación obligatoria especialmente, está por encima de la mera adquisición de conocimientos para contemplar aspectos fundamentales como la adquisición de habilidades sociales de la persona, el aprendizaje de la igualdad de género y, por tanto, debe estar basado en los principios de igualdad y de no discriminación, tal como señala el artículo 14 de la Constitución Española.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señorías, la segregación de género es propia de tiempos del franquismo y del siglo XIX y del siglo XVIII donde imperaban, como hemos dicho, los modos de educar de la Sección Femenina y que los pedagogos y psicólogos desterraron hace muchos años.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, decimos no a la segregación por sexo en el aula, por ello decimos que no podemos permitir un paso atrás y, mucho menos, si se subvenciona con dinero público. Nosotros hubiéramos sido mucho más explícitos en la proposición no de ley y hubiéramos dicho claramente que no se firmen conciertos, que no se subvencione con fondos públicos ningún centro que proceda a la segregación de niños y de niñas.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, desde Izquierda Unida, esperando acepten nuestra enmienda, vamos a apoyar esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar este turno de posicionamientos, corresponde intervenir al Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Su portavoz, don Santiago Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pérez López, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Socialista nos trae esta tarde una proposición no de ley que nos pide que digamos y respetemos la Constitución, y decimos sí; que cumplamos la LOE, y decimos sí; que se cumpla la sentencia de la Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Supremo, del 2 de abril de 2008, y decimos sí; y que se aplique a la legislación ordinaria de la Junta de Andalucía, concretamente, esto se ha hecho ya el 22 de diciembre de 2008, y BOJA, 5 de enero de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, estamos ante una falsa, estamos ante un paripé y estamos ante una propuesta sin sentido. No tiene sentido traer aquí una proposición no de ley que ya se está aplicando, que estamos de acuerdo todos y que entendemos que no cabe en un Parlamento serio como es este.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, yo le pido a mi grupo que estemos presentes en la votación, y que no se proceda a votar en ningún sentido, porque lo que no se puede hacer es traer aquí una PNL que ya se ha aplicado y que, por tanto, vamos a hacer un paripé. El Parlamento no está para hacer paripés.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate correspondiente a esta iniciativa, tiene la palabra la diputada doña Susana Rivas Pineda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rivas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Grupo Popular, señor Pérez López, ¿dónde se está haciendo ya, en Valencia? ¿En Salamanca con el Montessori? ¿En Castilla y León, donde la Comunidad de Castilla y León no se ha pronunciado? ¿Es allí donde se está haciendo?</parrafo>
        <parrafo>Lamentablemente [rumores], señorías, una vez más se posicionan ustedes en el no. No, no. Sí, sí, sí, se posicionan ustedes en el no...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora diputada, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías que mantengan el orden en el salón de Plenos. Señora diputada, atienda a este Presidente, y que no entren en diálogo con la intervención de la señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Puede usted continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Vale.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta mañana se ha hablado aquí de pactos de gobierno. A nosotros, realmente, y creo que con el apoyo del Grupo de Izquierda Unida -sé que no viene al tema, pero me gustaría empezar de esta manera-, a nosotros nos gustaría que realmente sí se consiguiera un Pacto por la Educación, pero, como ya saben, para que se consiga un pacto todas las partes tienen que ceder.</parrafo>
        <parrafo>Cada vez que hemos traído nuestra propuesta a esta Cámara, ustedes han votado en contra. Siempre hemos contado con el no permanente. Ustedes, en todo momento, y si me permiten, por favor, yo he respetado el turno de palabra del Partido Popular, si me permiten. En todo momento se han posicionado en el no. Yo les traigo hoy aquí una proposición, que -como he explicado anteriormente- está ratificada por toda la normativa posible, y en contra de esta proposición no de ley... No. Permítanme que termine, por favor. Ir en contra de esta proposición no de ley significa ir en contra de la Constitución... Permítanme que termine, por favor.</parrafo>
        <parrafo>...ir en contra de la Ley Orgánica de Educación, que se ha ratificado democráticamente en este Parlamento; ir en contra de una resolución del Tribunal Supremo, y sobre todo, señorías, ir en contra del Estatuto de Autonomía en Andalucía. Si verdaderamente ustedes han decidido votar a favor, señorías del Grupo Popular, si verdaderamente van a apoyar esta proposición, que es lo que creo entender, porque no sé si es que no lo dejan claro, y se sitúan en la ambigüedad que se sitúan como cuando hablan de la Ley de Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Si me permiten terminar, por favor. Vale, bien. Continúo, continúo.</parrafo>
        <parrafo>Como decía, ustedes se sitúan de nuevo en la ambigüedad que se sitúan siempre como cuando hablan de la Ley de Igualdad. Entonces, a esta diputada, perdónenme que les diga, que no me ha quedado claro si, realmente, van a apoyar esta proposición no de ley o no la van a apoyar.</parrafo>
        <parrafo>Como ya les he dicho anteriormente, si no la apoyan, una vez más se demuestran las diferencias que existen entre el Grupo Parlamentario Socialista y el Grupo Parlamentario Popular, y, en este caso, incluyo al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida. Esta diferencia, señorías, radica principalmente en que nosotros no podemos contar con ustedes, efectivamente, que -como ya decía anteriormente- siempre se posicionan en el no, y no podemos contar con ustedes, simplemente, porque nosotros sí respetamos la legalidad, señorías; respetamos la legalidad en todo momento.</parrafo>
        <parrafo>Señorías de Izquierda Unida, permítanme, en primer lugar, señor García, felicitarle por su discurso. Me ha parecido bastante documentado y bastante oportuno para esta proposición no de ley en cuestión; agradecerle su enmienda, comunicarle que se la vamos a aceptar.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, del Grupo Popular, no tengo mucho más que decir, simplemente, que si, realmente -como le decía al principio- van a apoyar esta proposición no de ley, darle la bienvenida al sistema constitucional y democrático, y, bueno, y a un sistema educativo que, realmente, no nos hace recordar a todos los parlamentarios, a todos los políticos, en general, que respetamos la democracia, en pensar lo que ha sido, a lo largo de todos estos años, o de años atrás, aquello que fue aquella postura retrógrada que nos recuerda a la derecha más recalcitrante.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, y, bueno...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Rivas Pineda.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a proceder a la votación de la proposición no de ley: escolarización mixta...</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías unos minutos de silencio. Por favor, señorías, vamos a comenzar la votación.</parrafo>
        <parrafo>Procedemos a la votación de la proposición no de ley denominada escolarización mixta en todos los centros docentes sostenidos con fondos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 61 votos a favor, ninguno en contra y ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

