<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 21</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Derecho a la vivienda, Embargo de bienes, Política de vivienda, Recesión económica</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000046</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000046. Pregunta oral relativa a la actuación del Gobierno en materia de vivienda (pág. 39).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Manuel Chaves González, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, muchas gracias, señor Vicepresidente Segundo del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a continuar, en este caso con las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía. Y empezamos con la que formula el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, relativa a la actuación del Gobierno en materia de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas Sosa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señor Presidente de la Junta de Andalucía, la Constitución y el Estatuto de Autonomía establecen y garantizan el derecho a la vivienda digna, adecuada y asequible. Este derecho, compartirá conmigo, que está lejos de cumplirse y está lejos de cumplirse tras más de cuatro planes de vivienda y un quinto plan que, a nuestro juicio, está en dique seco, a lo largo del mandato de 20 años en el que usted lleva gobernando Andalucía. Es más, sus reiterados compromisos, muy especialmente los planteados en el debate del estado de la Comunidad de 2007 reconocen elementos muy claros: el fracaso de las políticas de vivienda, políticas de vivienda agotadas, la dificultad de amplios sectores sociales para acceder a ella; la elevación especulativa de los precios; la gran cantidad de ciudadanos hipotecados; el alto porcentaje de renta familiar dedicada exclusivamente a la vivienda, en muchos casos de hasta el 60%; y hoy, un importante número de parados que no pueden hacer frente a la hipoteca y su compromiso ante la vivienda, ante una política de vivienda que ha caminado en el terreno de tener la vivienda como un elemento exclusivamente de carácter especulativo y de carácter mercantil y no como establece ni el Estatuto de Autonomía ni la Constitución.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el cuadro social es claro, mucho necesitado en materia de vivienda, mucha vivienda vacía, una vivienda como tercera preocupación de los sectores ciudadanos consultados en cualquier encuesta, muchas familias en proceso de desahucio o desahuciadas ya por las cajas o los bancos al no poder pagar sus hipotecas o sus créditos, otros en espera del mismo destino, y, el desempleo o el paro y el desahucio, señor Chaves, caminan cogidos de la mano.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, claramente, hemos derivado a una situación en materia de vivienda insostenible, con consecuencias muy graves, al mismo tiempo que la elevada tasa de moralidad, morosidad en los créditos o de impago de hipotecas, crece de forma alarmante el problema con elevadas consecuencias, sobre todo en las más dramáticas, las del desahucio, mientras miles de viviendas permanecen vacías, sin ninguna ocupación, sin ningún uso social.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos, señor Chaves, que ha llegado el momento de girar la política de vivienda, de girarla mirando, realmente, a la Constitución, al Estatuto de Autonomía, al derecho que ampara a los ciudadanos y ciudadanas con otra serie de medidas que, lógicamente, intervenga más en el aspecto social que exclusivamente en el aspecto económico al que no se está dando respuesta con el último Pacto de Vivienda, ni siquiera las cajas están cumpliendo, a nuestro juicio, su compromiso, ni estamos cumpliendo los compromisos en materia de VPO, en materia de alquiler y, sobre todo, en el fondo y en el fin de esta pregunta, qué van a hacer ustedes y qué medidas van a establecer con las familias que están siendo desahuciadas; qué medidas va usted a establecer desde la Junta de Andalucía frente a la vivienda vacía, a la vivienda desocupada, a la vivienda que todavía ocupa un espacio de especulación, producto de la mala política en materia de vivienda, que sus diversos Gobiernos han traído en los últimos 20 años. Y, finalmente, creo que compartirá conmigo que no hemos avanzado absolutamente nada, que hay mucho anuncio y pocos resultados en materia de vivienda, si no pregúnteselo usted a los que están siendo desahuciados por no poder pagar sus hipotecas, ante la situación de desempleo y de crisis grave que vive la situación económica de Andalucía; o, incluso, al sector de la construcción que se ve imposibilitado por esa situación del mercado para poner en valor y en marcha más viviendas, tanto libre como de VPO que, según nuestros datos, están alejados de su compromiso y yo quisiera saber cómo se va a cumplir ese compromiso, señor Chaves, en los próximos años, porque es urgente dar respuesta en esta legislatura. No medidas que no empezarán a tener recorrido hasta la próxima legislatura, porque los datos que tenemos también dicen que, en los dos últimos años, poco de acuerdo con los Gobiernos municipales para desarrollar y dar resultado positivo en el terreno de la vivienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAVES GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, usted sabe que en épocas de crisis nosotros hemos reforzado las políticas sociales, y concretamente las políticas dirigidas a afrontar el problema de la vivienda, porque somos conscientes de las dificultades que tienen muchos ciudadanos para acceder a una vivienda y también de los problemas que se les plantean a muchas familias por el pago de las hipotecas. Pero no nos hemos quedado quietos, estamos actuando tanto desde el Gobierno de la Nación como desde la propia Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, el Gobierno de España ha establecido una moratoria parcial en el pago de las hipotecas para las personas que han perdido su empleo y también para los autónomos que han visto mermados sus ingresos como consecuencia de la situación económica. Esta medida será operativa a partir del 1 de marzo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, se ha establecido que se pueda percibir mensualmente la deducción por el pago de la hipoteca a la que se tiene derecho en el momento del Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas, de forma que no hay que esperar a la declaración de la renta. Y esta medida ya está vigente desde el 1 de enero del presente año.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz ha puesto en marcha un programa de aplazamiento del pago del alquiler por parte de las familias que viven en el parque público de vivienda, más de 70.000 familias, y que disponen, también, de limitados recursos económicos; en concreto, se han firmado ya más de 5.500 aplazamientos, por un valor de 11 millones de euros. Junto a estas medidas, dos de carácter estructural:</parrafo>
        <parrafo>Aumentar la construcción de viviendas de protección oficial, a través del Plan Concertado de Vivienda 2008-2012, 132.000 viviendas en este plazo, de las cuales, el 70% estarán destinadas a los jóvenes. Y en el año 2008 se han calificado 14.202 viviendas de protección oficial.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, dentro de pocas semanas, presentaremos en esta Cámara el proyecto de ley que regula el ejercicio del derecho de acceso a una vivienda, para conseguir que el máximo esfuerzo financiero que tengan que hacer los ciudadanos no les suponga más de un tercio de su renta, en caso de compra de la vivienda, o más del 25, en el supuesto de alquiler.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, señor Valderas, usted podrá estar o no estar de acuerdo con las medidas que nosotros hemos establecido, medidas coyunturales y medias estructurales, pero lo que no podrá decir es que estamos cruzados de brazos ante el problema de la vivienda, ni que hemos dejado abandonados a los sectores más débiles de la sociedad ante el problema de la vivienda; todo lo contrario, estamos actuando de la forma que usted está viendo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas Sosa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, permítame que le diga que no me ha respondido usted absolutamente a nada de lo que yo le he preguntado, y, por lo tanto, le voy a insistir. Dígame usted qué medidas, frente a los que están siendo desahuciados, están siendo llevados a la calle por las entidades bancarias o las cajas de ahorros... Hay otras comunidades autónomas que tienen medidas mucho más progresistas y de izquierdas que las que usted me acaba de anunciar, que nosotros ya le dijimos en su momento que eran insuficientes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no escurra usted el bulto, no se me vaya por la tangente. Sé lo que está haciendo, lo que está poniendo en marcha, y le estamos diciendo que son políticas claramente equivocadas, ni activan el mercado de la construcción, ni solucionan el mercado de la vivienda vacía, ni se interviene en el mercado de la vivienda, y más de 10.000 familias de Andalucía han sido ya desahuciadas, y casi otras 10.000 están a la espera de serlo, y creciendo esa situación. Por lo tanto, dígame usted qué medidas.</parrafo>
        <parrafo>Hay otras medidas que son más activas en materia de la intervención pública, tal como dice nuestro Estatuto de Autonomía, en materia de vivienda, para intervenir en el mercado, bajar el precio, intervenir con las cajas de ahorros, dar mayor seguridad a quienes van a ser desahuciados, que, más allá de la ayuda que usted plantea, no van a ser puestos de patitas en la calle. Y yo le estoy planteando aquí medidas para los que están siendo de patitas en la calle y no tienen ningún plan de rescate. Es mucha cara estar hablando en la política andaluza, en la política nacional, de rescatar a los bancos que están cayendo, a las cajas que tienen dificultades, y que nadie salga a rescatar a los que están siendo desahuciados como producto de una mala política en materia de vivienda, en materia de construcción y en materia de carácter financiero.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, usted me anuncia medidas, y yo le estoy pidiendo más resultados, más compromiso de su Gobierno. Y no entendemos que sean compromisos suficientes, señor Chaves, y estamos en el marco de un diálogo político. Yo le anuncio, en el marco del diálogo político, que nosotros, este debate que hoy lo estamos teniendo aquí, lo vamos a poner encima de la mesa para mejorar las medidas que hoy se muestran insuficientes, las del Estado y las que usted nos ha puesto en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Me dice usted medidas estructurales sobre la vivienda de protección oficial, y usted reconocerá conmigo hoy que, si usted me habla de 132.000 de protección oficial, de aquí al 2012, y me reconoce -porque yo tengo los datos-, efectivamente, entre alquiler y vivienda protegida, situados simplemente en el 2008, 14.000. Pues, usted sabe que 14.000 es un tercio, casi, no llega a ese tercio, de las 38.000 que hubieran hecho falta para cumplir el plan que usted puso en debate en el 2007, 700.000 viviendas, 300.000 de VPO en ocho años, y eso significa prácticamente 37.000. Esta usted incumpliendo el plan.</parrafo>
        <parrafo>Pero es más: si un analiza el...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas Sosa, ruego a su señoría que concluya.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... Si usted analiza el plan 2003-2007, las viviendas del 2008 que han entrado en VPO proceden de ese plan que también había sido incumplido.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo le pido una medida, una iniciativa, en materia de vivienda, que dé respuesta a la demanda, que solucione el problema del desahucio, que reactive el mercado, que mejore los activos inmobiliarios, incluso, y los pasivos de las cajas, pero con la intervención pública, haciéndole bajar el precio y situando el precio de la vivienda a lo que significa realmente esa menor valoración del 30%, para intervenir de forma muy activa en la vivienda vacía.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía necesita vivienda, y la vivienda vacía es un lujo, señor Chaves, que no se puede permitir nuestra Comunidad Autónoma, y que un Gobierno progresista no puede permitir</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAVES GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, la última estadística que nosotros tenemos de desahucios es del año 2007. No llegaron a 500 los desahucios que se produjeron en toda Andalucía. Es posible que hayan aumentado en el año 2008, pero no de una manera muy sustancial.</parrafo>
        <parrafo>Yo le he dado un paquete de medidas; usted no está de acuerdo, dice que es insuficiente, pero a lo largo de toda su intervención, señor Valderas, yo no le he escuchado ninguna medida en relación con el tema de la vivienda por parte del grupo que usted representa, ninguna. Simplemente me ha dicho que las nuestras son insuficientes, y yo le puedo decir que es un paquete de medidas que difícilmente tiene parangón en otras comunidades autónomas, incluso en aquellas donde ustedes participan en el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes son partidarios, son partidarios del impuesto o del canon sobre vivienda vacía, lo planteó el señor Madrazo, pero no lo llevó a la práctica, señor Valderas, no lo llevó a la práctica, porque no hubo consenso en el sector, no hubo... Y yo creo que un impuesto o un canon sobre vivienda vacía no resuelva nada, es ineficaz. Es ineficaz en un momento en que ha aumentado la oferta de vivienda en el mercado libre y que la vivienda está bajando de precio de una manera sustancial; es ineficaz.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuáles son las medidas que nosotros estamos poniendo en marcha? Incentivar, fomentar... Las medidas que antes le he mencionado. Le puedo señalar algunas más: convertir viviendas libres en viviendas protegidas, siempre que se cumplan los requisitos y los precios de la vivienda protegida.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que ha tenido un alcance limitado -menos de dos mil viviendas-, pero, bueno, estamos incentivando el alquiler por vía fiscal, y también facilitando financiaciones a través del ICO, para, los promotores que tienen viviendas sin vender, que puedan refinanciar sus créditos, siempre y cuando las destinen al alquiler, y hemos puesto en marcha también para las familias que tienen dificultades, para financiar a los propietarios que tienen viviendas desocupadas, y que las estén rehabilitando, y que durante cinco años las pongan en alquiler, financiarles el 40% de su presupuesto, con una ayuda máxima de cuatro mil ochocientos euros. Esas son medidas: medidas que están destinadas fundamentalmente a las familias que tienen más dificultades, que se ven más afectadas, en definitiva, por la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo creo que no hay otras comunidades autónomas que tengan un paquete tan potente y tan eficaz como el que hemos puesto en marcha desde aquí, desde la Junta de Andalucía. En las próximas semanas, nosotros vamos a presentar la ley que regula el ejercicio del derecho de acceso a una vivienda en Andalucía, cumpliendo y respetando lo que señala el Estatuto de Autonomía de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Tenga la seguridad de que estaremos abiertos también a las iniciativas y a las propuestas que ustedes nos quieran plantear. Nosotros no tenemos el monopolio de las buenas ideas, señor Valderas; pero yo estoy convencido de que las medidas que hemos puesto en marcha en relación con la vivienda son medidas buenas y son medidas positivas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

