<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>57</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 32</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Infraestructura turística, Turismo, Provincia de Jaén, Reserva natural, Turismo rural</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000435</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000435. Pregunta oral relativa al Plan Turístico del Parque Natural de la Sierra de Cazorla, Segura y Las Villas (pág. 64).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez y Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa al Plan Turístico del Parque Natural de la Sierra de Cazorla, Segura y Las Villas, formulada, en nombre del Grupo Socialista, por su portavoz, la señora Ríos Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo invitaría a la señora Martín, si no le importa, si de verdad le interesa el turismo, que escuchara este debate sobre esta pregunta.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo de Gobierno tomó hace unos meses una decisión política importantísima y ambiciosa para el Parque Natural de Cazorla, Segura y Las Villas: un conjunto de medidas para revitalizar el parque, para reforzar su competitividad, y que pondrá en valor aún más los recursos naturales y patrimoniales de la zona, que son muchos.</parrafo>
        <parrafo>El Parque Natural de Cazorla, Segura y Las Villas no solo es el mayor espacio natural protegido de España, sino que es un referente nacional del turismo interior. Dicho plan, señor Consejero, seguro va a tener éxito, porque tiene muchísimo trabajo detrás y un compromiso de seis consejerías, que han trabajado de manera coordinada. Por supuesto, también de la Consejería de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>El pasado mes de agosto, el pasado mes de agosto, usted mismo, como Consejero de Turismo, el Consejero de la Presidencia y el Secretario de Estado de Cooperación, el señor Zarrías, decidieron acercarse a Cazorla, al centro de visitantes de la Torre del Vinagre -un lugar emblemático-, para que alcaldes, miembros de la asociación de desarrollo de la junta rectora del parque, sindicatos, empresarios y otros agentes sociales conociesen de primera mano y visualizasen claramente esta apuesta de la Junta de Andalucía, aunque ellos ya lo sabían, porque se ha trabajado con ellos, se ha trabajado de la mano.</parrafo>
        <parrafo>Consideramos que este conjunto de medidas específicas, especiales, eran necesarias para mejorar y no perder el liderazgo y el nombre que hemos tenido hasta ese momento; pero no es menos cierto, señor Consejero, que el Gobierno andaluz se ha vuelto a adelantar, que ha tenido el liderazgo de esta iniciativa, que ha tirado del carro, y que tiene o ha aportado una inversión pública importantísima. Los empresarios en general, y, desde luego, los vinculados al sector, deben valorar esta iniciativa, pero, sobre todo, deben aprovechar y empujar en la misma dirección.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular de Jaén se ha vuelto a quedar fuera en este plan: no ha aparecido y no ha aportado absolutamente nada. Eso suele ser habitual en nuestra provincia. Es verdad que tampoco lo esperábamos. Los serranos somos muchísimas cosas. Desde luego somos gente honesta, trabajadora y somos gente agradecida que sabemos quién apuesta por el equilibrio de los territorios y quién apuesta por nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señor Consejero, quería preguntarle cuál es la inversión que contempla este plan y qué tipo de iniciativas recoge.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Turismo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Demuestra pasión y conocimiento, dos temas que son importantes a la hora de hacer política.</parrafo>
        <parrafo>El Parque Natural de Cazorla, Segura y Las Villas -usted lo ha dicho bien- es mucho más que un espacio natural protegido: es la mayor extensión de España, la segunda de la Unión Europea, y tuvo para mí un acierto pleno, que fue adelantarse a ese binomio turismo-naturaleza hace mucho tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Hay que reconocer que en este momento hay muchos binomios turismo-naturaleza compitiendo. Por tanto, necesitábamos un impulso, un impulso decisivo.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuáles son los objetivos generales?</parrafo>
        <parrafo>Primero, mejorar la oferta complementaria y el ocio; en segundo lugar, renovar la planta hotelera, las casas rurales y los cámpines, y en tercero, el desarrollo de productos vinculados con la cultura a través de la creación de museos temáticos y con la práctica de actividades deportivas en el medio natural.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, usted lo ha dicho: 35.480.000 euros, lo que supone una inversión del ciento por ciento de la Junta de Andalucía, que está integrado -perdóneme que le diga- no por seis, sino por siete consejerías; una inversión sin precedentes y una coordinación sin precedentes.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuáles son los programas que vamos a hacer?</parrafo>
        <parrafo>Uno, un programa de márquetin específico; dos, mejora de la comercialización; tres, creación y potenciación de sus productos; cuatro, implantación de sistemas de calidad en productos y servicios que presten las empresas; quinto, programa dirigido a la incorporación de energías renovables y fomento de ahorro y eficiencia energética en empresas turísticas; sexto, señalización turística; séptimo, creación de infraestructuras de información turística en red; octavo, programas de recuperación de refugios de la Guerra Civil, de patrimonio etnológico -molinos, salinas, pozos de nieve, centrales minihidráulicas-, de arquitectura romana y de patrimonio ecuestre; noveno, programa de recuperación de elementos de identidad de los cascos urbanos, y, por último, la mejora de senderos, donde destaca la oferta del gran sendero del parque natural.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, nos hemos comprometido con ese parque natural, estamos ilusionados, y, además, contamos con el apoyo de los 26 municipios y de todos ustedes, que saben perfectamente que el Gobierno andaluz está ahí donde hace falta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

