<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080455_2.xml">
  <discurso>—En primer lugar, quiero disculparme por la tardanza...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080455_2.xml">
  <discurso>—Buenos días, es que ha caído una tormenta tremenda en la carretera y he tenido que parar porque no se veía absolutamente nada.Permítame la disculpa porque es que...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080455_2.xml">
  <discurso>—Ah, perdón, perdón.[Risas.]Me disculparán, es que no sé muy bien lo que hay que hacer en este acto. Si me permiten, yo me presento y, bueno, y les digo un poco mi trayectoria y qué es lo que he hecho y por qué entiendo que puedo reunir los requisitos para, si ustedes lo consideran oportuno, pues proponerme para el cargo, ¿no? de Consejero.Mi nombre es Antonio López. Yo soy Catedrático en la Universidad de Granada del Área de Economía Financiera y Contabilidad. Y, desde hace bastante tiempo, vengo trabajando, tanto desde el punto de vista práctico como desde el punto de vista de investigación, en el campo de la Gestión Pública.Es decir, desde que en el año 1987, desde 1987 al año 1991, tuve la oportunidad de incorporarme a un equipo de gobierno —iba como independiente a un ayuntamiento— y tuve la responsabilidad en el ámbito de la Hacienda y del Personal, pues me di cuenta de la importancia que tenía el campo de la gestión pública y el papel que se podía hacer dentro de esa línea de trabajo.A partir de ahí, yo tenía clara mi vocación universitaria, yo, si me permiten, me identifico y me reconozco como un universitario; un profesor de universidad que ha dedicado 27 años a esa tarea, que ha pasado por todos los puestos.Hice mi tesis doctoral en el ámbito de la Gestión Pública local, relacionada con los sistemas de información contable, que la hice en la Universidad de Málaga.Y, después, he encaminado mi orientación académica y profesional y del campo de investigación al ámbito de la Gestión Pública, fundamentalmente dirigida al ámbito de las administraciones territoriales, comunidades autónomas y entidades locales.Y, bueno, luego, he participado, he tenido también digamos intervenciones en ámbitos de asociaciones profesionales. En la actualidad soy vicepresidente de la Asociación Española de Profesores Universitarios de Contabilidad, que reúne en torno a mil personas, todos ellos profesores de universidad.He tenido también responsabilidad —hace ya bastante tiempo que eso ha ocurrido, en cualquier caso, más de un año—, en relación con las limitaciones que establece la propia norma en la gestión; bueno, no es en la gestión, en la Administración de algunas empresas públicas, en el Consejo de Administración. Y participo en las comisiones del sector público de asociaciones prestigiosas como es el Instituto de Auditores Censores Jurados de Cuentas, ya que yo soy auditor desde hace 25 años, aunque en calidad de no ejerciente por mi actividad académica. Y también participo, como miembro de la Comisión del Sector Público de la Asociación Española de Administración y Dirección de Empresas y de la Fundación para el Estudio de la Auditoria en el Sector Público, formando parte de la Comisión del Sector Local.En la actualidad, estoy formando parte del equipo de gobierno de la Universidad de Granada, como comisionado de la Fundación General. La Fundación es una entidad privada participada por la Cámara de Comercio, por la Confederación de Empresarios y por las Entidades Financieras Caja de Ahorros y Caja Rural, y mi papel en esa fundación es..., soy miembro del Patronato por designación del Rector.Y, bueno, tienen ustedes mi currículum, si consideran oportuno alguna otra cuestión en la que crean que deba incidir pues, encantado de poder hacerlo.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080455_2.xml">
  <discurso>—No, no. No lo he tenido, los cargos que yo he podido tener, o que tal. Primero, han sido anteriores al año. Y, en segundo lugar, los que ahora tengo, como comisionado, no tienen competencias en esas cosas.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080455_2.xml">
  <discurso>—Pues, gracias. Y, nuevamente les pido disculpas por la espera, ¿eh?</discurso>
</iniciativa>
