<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080390_1.xml">
  <discurso>—[Inicio de la intervención no registrado.]Perdón, sí.... tratando de presentar mi experiencia profesional al Parlamento de Andalucía para formar parte del Comité Andaluz de la Sociedad del Conocimiento. Por otro lado, quiero agradecer a la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia la confianza que ha puesto en mi persona para llevar a cabo esta tarea.Voy a tratar de presentar un resumen sobre mi historial académico, docente e investigador, así como mi papel en gestión universitaria, ya que tanto la docencia y la investigación, así como la gestión son tres pilares importantes en la actividad universitaria.En la actualidad formo parte del cuerpo de catedráticos de universidad, llevo a cabo mis tareas docentes e investigadoras en el Departamento de Botánica, Ecología y Fisiología Vegetal de la Universidad de Córdoba. Por otro lado, recientemente me encuentro desempeñando el cargo de vicerrectora de Internacionalización y Cooperación dentro del equipo de gobierno de la Universidad.Realicé mis estudios en la Universidad de Córdoba. Obtuve el título de Licenciada en Ciencias Biológicas en 1981, y el grado de Licenciatura en 1982, el grado de Doctora lo obtuve en 1987 y en 1988 se me concedió el Premio Extraordinario de Doctorado por la Universidad de Córdoba.A lo largo de toda mi trayectoria, como investigadora y profesora de universidad, he venido impartiendo docencia en diferentes disciplinas relacionadas siempre con la botánica y la aerobiología en las licenciaturas de Biología y de Ciencias Ambientales.En cuanto a las enseñanzas de postgrado, desde el año 2003 hasta la actualidad, he venido coordinando un programa de doctorado interdepartamental titulado Ciencias Aplicadas. He dirigido un total de diez tesis doctorales, habiendo obtenido cuatro de ellas la Mención Europea, además de supervisar dos tesis doctorales en la Universidad de Worcester en el Reino Unido.Como obligación de profesora universitaria, he mantenido constantemente el interés por completar mi formación, participando en distintos proyectos de innovación docente, a través de la Unidad de Garantía de Calidad de la Universidad de Córdoba. Estas tareas me han permitido ponerme al día en diferentes estrategias y herramientas de trabajo, tratando de motivar y transmitir ilusión a nuestros alumnos en algunos programas y proyectos, poniendo de manifiesto la importancia y la necesidad de un aprendizaje continuo, a lo largo de toda la vida, como propuesta de futuro.Por otro lado, vengo participando en cursos y seminarios impartidos en otras universidades o instituciones. He participado en el comité organizador de seis cursos internacionales y he impartido docencia en un total de 32 cursos enfocados hacia la labor investigadora, 18 de ellos a nivel internacional. En cuanto a la diversidad en la organización de los cursos internacionales, han participado un total de 16 universidades y dos organismos públicos.En cuanto a mi papel en cargos de gestión institucional, en la Universidad de Córdoba, desde el año 2001 hasta julio de 2010 he dirigido el departamento de Botánica, Ecología y Fisiología Vegetal, y he participado como representante de los directores de departamento en Consejo de Gobierno. Recientemente, desde el mes de julio, me encuentro desempeñando este nuevo cargo, como Vicerrectora de Internacionalización y Cooperación, como he comentado con anterioridad.Dentro de este apartado, es también importante señalar la estrecha relación que venimos manteniendo entre la Universidad y distintas administraciones. En este sentido, a nivel local, desde el año 2007 represento a la Universidad de Córdoba en el Consejo Municipal de Medio Ambiente. A nivel andaluz, desde el año 2003 me encuentro representando a las universidades andaluzas en el Consejo Andaluz de Medio Ambiente, y desde 2005 en el Consejo Andaluz de Biodiversidad.A través de la representación que ostento en dichas comisiones, trato de informar a los responsables de los grupos de investigación, recursos naturales y medio ambiente de las universidades públicas incluidas en el Plan Andaluz de Investigación, Desarrollo e Innovación, de manera que puedan aportar sugerencias y realizar consultas en todos los temas que consideren de interés.En cuanto a mi historial investigador, en la actualidad soy editora científica de una revista, Aerobiología; se trata de una revista internacional, editada por Springer, en Holanda, y está indexada por el Journal Citation Reports, y está el índice bibliométrico, más frecuentemente utilizado a nivel internacional. Asimismo, formo parte del comité asesor de distintas revistas científicas internacionales. Por otro lado, cuento con un total de 18 libros, capítulos de libros, 15 capítulos de manuales de cursos internacionales y 142 artículos científicos.He participado en un total de 28 proyectos de investigación y tres proyectos de cooperación al desarrollo, habiendo participado como investigadora responsable en 22 de ellos. Ocho de ellos son proyectos europeos e internacionales, financiados a través de convocatorias competitivas.He sido invitada también a participar como ponente, en 10 ocasiones, en congresos internacionales, y he presentado un total de 178 comunicaciones científicas a lo largo de mi trayectoria investigadora.Por otro lado, me encuentro llevando a cabo distintas tareas de coordinación. Se trata de una coordinación científica a distintos niveles. Hoy en día, soy responsable del grupo de investigación de la Junta de Andalucía Botánica Sistemática y Aplicada. Formo parte del grupo de expertos del Plan Andaluz de Acción por el Clima. Por otro lado, me encuentro coordinando tanto la Red Española de Aerobiología como la Red Andaluza de Aerobiología. Y a nivel europeo participo como responsable del grupo de trabajo sobre control de calidad de los datos integrados en la Red Europea de Aeroalérgenos. Se trata de una red técnica de la Sociedad Europea de Aerobiología.En cuanto a la Red Española de Aerobiología, esta red fue constituida en 1992. Desde el año 1995 forma parte, como red técnica, de la Asociación Española de Aerobiología. Si hubiera que señalar algunas de las cosas que menos han cambiado desde su inicio, sería el objetivo principal en el que se basó su constitución, es decir, el de establecer un servicio de control aerobiológico de la atmósfera para generar información de utilidad para un elevado porcentaje de población afectada de alergias polínicas. Y, si bien se puede decir que este objetivo ha sido constante a lo largo de todo este tiempo y representa nuestra principal señal, digamos, de identidad, hemos sabido también evolucionar de forma paralela a la demanda social y al avance de las nuevas tecnologías. Por un lado, nuestra información se ha ido adaptando a las necesidades de los usuarios, generándose productos para diferentes fines y modalidades. Por otro lado, hemos aprovechado las ventajas que nos han brindado los avances tecnológicos —telefonía móvil, SMS, Internet— para llevar a cabo un mayor número de ciudadanos, sin abandonar los medios tradicionales que tan buenos resultados nos han aportado, como la televisión, prensa o radio.En la actualidad nos encontramos colaborando con el Instituto Nacional de Técnica Aeroespacial, tratando de generar modelos de transporte a larga distancia de granos de polen; en ocasiones son responsables de alergias entre la población sensible, en aquellos momentos en que todavía no se ha iniciado la floración de las plantas o tampoco lo ha finalizado, pero son granos de polen de procedencia lejana.Por otro lado, durante el periodo 2002-2006, fui Presidenta de la Asociación Internacional de Aerobiología. Haciendo un poco de historia acerca del origen de esta asociación, deberíamos remontarnos al año 1964, en que el Consejo Internacional de Uniones Científicas creó el Programa Internacional de Aerobiología, cuyo objetivo fue estudiar las bases biológicas en la productividad de los ecosistemas en el mundo, es decir, el incremento de la población, alimentación, destrucción del ambiente... En estas conferencias, impulsadas, en un principio, por la NASA, la Administración Nacional de la Aeronáutica y del Espacio, en Estados Unidos, se le prestó especial atención a la dispersión atmosférica del material biológico. A partir de entonces se organizaron diferentes congresos, proyectos, poniendo en evidencia la necesidad de continuar con estos estudios. Así fue como fue fundada la Asociación Internacional de Aerobiología, en el I Congreso Internacional de Ecología, celebrado en Holanda, en 1974.Hoy en día, la Aerobiología es una disciplina, y durante el periodo de tiempo en que he presidido esta asociación se ha hecho especial énfasis en la creación de un foro de jóvenes investigadores, así como en la creación de un programa de educación específico en esta disciplina, además de otras tareas.Hoy en día, la Aerobiología despierta y está despertando un gran interés, de ahí que diferentes instituciones y organismos de carácter internacional nos soliciten informes técnicos y científicos, la mayoría de ellos enfocados en temas sobre calidad biológica del aire. Como ejemplo, hemos participado en la elaboración de un informe solicitado por la Organización Mundial de la Salud, sobre fenología y salud pública. En este tipo de reuniones colaboramos de forma coordinada personal con diferente formación científica, tales como médicos alergólogos, meteorólogos, climatólogos, biólogos..., poniendo de manifiesto el carácter multidisciplinar de esta ciencia.Recientemente me encuentro formando parte, como miembro, del grupo consultor del Sistema de Observación Global de la Tierra, un proyecto que se lleva a cabo en colaboración directa con la EPA —la Agencia de Protección Ambiental— y otras organizaciones de Estados Unidos, como pueden ser la NOAA —la Administración Nacional Oceánica y Atmosférica— y la NASA —la Administración Nacional de Aeronáutica y del Espacio—, tratando temas sobre los cambios sufridos en la Tierra como consecuencia de la acción antropogénica. En este proyecto se está trabajando en diferentes áreas de interés social, entre las que se encuentra la salud. De esta área formamos parte 10 científicos, a nivel nacional, que nos encontramos participando en un tema específico sobre aeroalérgenos. Se trata de presentar y hacer visibles los estudios que se están llevando a cabo sobre los distintos microorganismos o partículas biológicas en el aire, responsables, de alguna manera, de salud ambiental, tratando de definir al tipo de usuario interesado en esta información cuáles son sus necesidades, así como la posible aplicación de diferentes herramientas y modelos de previsión y proyección, y su relación con las distintas observaciones de la Tierra.Como resultado de toda esta trayectoria científica, hemos tratado, el grupo de investigación que dirijo en la actualidad, transmitir ilusión e interés en la investigación, a través de la formación, que es algo indispensable en temas de educación, así como la generación del conocimiento; no solo la generación del conocimiento, sino su transferencia, tratando de llegar a la sociedad para mejorar la calidad de vida de la especie humana y convertir nuestro planeta en un espacio más sostenible para las generaciones futuras.Esto es todo. Si tienen alguna consulta o sugerencia...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080390_1.xml">
  <discurso>—Me gustaría agradecer, desde luego, las intervenciones, y de nuevo agradecer haberme ofrecido esa oportunidad de estar hoy aquí con ustedes.Y, efectivamente, estamos viviendo una situación, digamos, un poco más difícil, con una crisis; pero la verdad es que a mí me gusta mucho, y se lo intento transmitir siempre a mis alumnos, una frase de Einstein, el físico, que dice que, en periodos de crisis, la imaginación es mucho más importante que el intelecto.Entonces, yo creo que sí, que vamos a tratar, con imaginación y con muchísimas ganas de trabajar, con ilusión, poder proyectar y proponer un trabajo que sea en mejora de todas las actividades que se puedan ir llevando a cabo en esta Comisión.Muchas gracias a todos.</discurso>
</iniciativa>
