<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080536_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, Presidente. Consejera.No sé si su Consejería es consciente de la situación que se ha creado en San Fernando con esta sentencia de nulidad. Son dos sentencias consecutivas, o es una misma sentencia con dos partes. Una, la que decreta la nulidad, fruto de la improvisación, desde luego, de la mala gestión de los recursos públicos y del proyecto de construcción del tranvía en San Fernando, que provoca una sentencia en el mes de noviembre, decretando…, o declarando esa nulidad. La parte que había ido contra la Junta de Andalucía, que son los expropiados, los que entendían que se había perjudicado sus intereses no decretan la…, no piden la ejecución de la sentencia, en tanto en cuanto la propia Consejería se plantea la negociación con estos afectados. Y por la prepotencia de la Consejería, que no negocia con los afectados, se llega a la situación de que los afectados piden la nulidad y se ejecuta esta sentencia.Con lo cual, hay un proyecto que es nulo, eso es una realidad incuestionable. Un proyecto nulo y una realidad que sufren todos los días los ciudadanos de San Fernando, 100.000 ciudadanos de San Fernando, con la ciudad patas arriba, con la ciudad paralizada, con una obra paralizada en la ciudad, sin que se haya cumplido casi ninguno de los compromiso que iban aparejados a esta obra.La pregunta que, desde el Grupo Popular, se hace es muy sencilla: qué medidas va a tomar la Consejería para solucionar este problema que ha creado la Consejería, pero que sufren los ciudadanos de San Fernando, y en qué plazo se van a tomar estas medidas.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080536_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias.Consejera, me cuenta usted la peripecia de esa sentencia, que la conocíamos. Se podía haber renunciado antes, y se podía haber ganado o no... Podríamos no haber perdido tanto tiempo, hasta que, definitivamente, la Consejería renuncia a esta cuestión. Lo que está claro es que la ciudad está patas arriba. Lo que está claro es que la Consejería no ha cumplido con San Fernando, porque hubo muchos compromisos: hubo compromisos de ayuda a los comerciantes, de las que nunca más se supo, de lo nunca más se supo; hubo un compromiso de que iba a haber solamente una vía, dos raíles, y hay cuatro raíles.Señora Consejera, hay un compromiso de construir un aparcamiento en la venta de Vargas, que no se ha construido; hay compromisos de realizar obras complementarias en todas las calles perpendiculares de la calle Real, que no se han ejecutado.Señora Consejera, la situación de esa obra es calamitosa para la ciudad.Me ha dicho que yo no tengo conocimiento, o que no estaba bien informado. Yo era el Concejal de Tráfico que cortó la calle Real para que la Junta de Andalucía tomara posesión de la calle Real para la construcción de las obras, señora Consejera, que iba a ser de 300 en 300 metros. Y se cortó la calle Real, completamente.Digo que esta es la historia, desde luego, de una obra que es el monumento a la improvisación, a como no hay que ejecutar una obra pública y, desde luego, a como no hay que llevarla a cabo.Señora Consejera, insisto: el problema lo han creado ustedes, el problema lo ha creado la Consejería, y lo están padeciendo y sufriendo los ciudadanos de San Fernando, que no le ven color a esa obra, que no ven cómo van a terminar esa obra y que, además, tienen muchos problemas aparejados.Yo termino diciéndole que el próximo sábado se celebra en San Fernando el 201 aniversario de la convocatoria a Cortes. Está usted invitada. Vaya y compruebe cuál es la situación que estamos viviendo; vaya y compruebe una ciudad que está bloqueada por una obra que no se termina, sin accesos, sin ninguna de las obras complementarias —insisto— para la movilidad interna y la conexión con el exterior de la ciudad. Vaya, yo le invito a que vaya y compruebe que esto que le estoy diciendo no es caprichoso, sino que es una necesidad perentoria que tiene la ciudad de San Fernando para su futuro y para su desarrollo.Está en el centro neurálgico de la ciudad... Están el centro neurálgico, el cultural, el social y el histórico patas arriba, y es un problema que han creado ustedes.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080574_1.xml">
  <discurso>—Gracias, Presidente. Buenos días a todos.Muy brevemente, agradecer también, desde el Grupo Popular, la comparecencia en esta comisión, por la importancia que tiene, y por la novedad que supone en el trámite parlamentario de los presupuestos.Unos presupuestos sobre los que mi grupo ya ha mostrado su opinión, y, no obstante, pues, en este punto, valoramos con mucho interés todo lo que se ha expuesto por parte del Defensor del Pueblo, las reflexiones que se han hecho, especialmente aquellas que versan sobre las políticas sociales en el ámbito competencial, tanto de la autonomía como de las corporaciones locales.Yo creo que en el futuro nosotros vamos a tener que abordar, todos, este problema, y, desde luego, estas reflexiones son valoradas y tomadas en cuenta para el futuro trámite parlamentario de estos presupuestos.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080574_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, Presidente.Agradecer la comparecencia y los comentarios que se han hecho en torno al presupuesto, que consideramos y valoramos de forma muy importante. Coincidimos en la preocupación por el empleo, que tenemos todos y que debemos tener todos.Y, en cualquier caso, todas las reflexiones y las indicaciones que se han realizado, tomamos buena cuenta de ello de cara a los futuros trámites de este presupuesto que, para terminar, valoramos de forma importante estos comentarios e intentaremos darles el curso que se considere oportuno.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080574_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias.Nosotros, igualmente, agradecerles la comparecencia y las reflexiones interesantes que hacen sobre este presupuesto, en los que coincidimos en algunos aspectos; en otros, no. Yo creo que la comparecencia trata de eso. Y, en todo caso, destacar también nuestra preocupación, nuestra coincidencia en la necesidad de la preocupación por el empleo, la aplicación de la Ley de Dependencia, entre otras cuestiones que nos parecen importantes, interesantes y que nos preocupan a CEPES, al Grupo Popular, y en lo sucesivo, en el trámite parlamentario, pues intentaremos asimilar todas las reflexiones que ustedes han hecho, por lo interesante..., por el interés que tienen para este presupuesto.Muchas gracias, señor Presidente.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080574_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, con la venia.Agradecerle a FACUA el esfuerzo que ha realizado en este prolijo examen de los presupuestos, a pesar del poco tiempo que ellos mismos han reconocido que han tenido para estudiarlos, y simplemente agradecerle —como digo— las aportaciones, las reflexiones que en esta comparecencia han hecho y que el Grupo Popular valora y agradece en lo que valen muy sinceramente. Y simplemente decirles que, en lo sucesivo, todo lo que aquí se ha expuesto, en el sucesivo trámite parlamentario, el Grupo Popular lo tendrá en cuenta.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080574_1.xml">
  <discurso>—Con la venia. Muchas gracias.En primer lugar, expresar la gratitud del Grupo Popular al trabajo que han hecho estas asociaciones, examinando el presupuesto; pero también, sobre todo, el trabajo que habitualmente hacen y la labor social que desempeñan.Nosotros coincidimos con algunas de las cosas que se han expresado, e intentaremos que a lo largo del trámite parlamentario se puedan rectificar. Nos preocupan mucho los recortes sociales, y nos preocupa mucho, precisamente, lo que se ha expresado: precisamente, en los momentos más delicados, pues que se puedan ver estos proyectos frustrados por estos recortes.En cualquier caso, agradecerles el trabajo que han hecho, la exposición que han hecho, que hemos recibido con mucha atención, y que intentaremos a lo largo del trámite hacer nuestras algunas de las cuestiones que han expresado.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080574_1.xml">
  <discurso>—Buenas tardes.Y agradecerles, simplemente, la participación en esta comisión, sus aportaciones, el examen que han hecho de los Presupuestos, y el trabajo que vienen desarrollando. Es un trámite este importante, el de audiencia a los agentes sociales, y, desde luego, todo lo que nos han trasladado, pues el Grupo Popular lo tendrá en cuenta en los sucesivos pasos de trámite del Presupuesto.Insistir en esa gratitud, en este agradecimiento, y en la importancia de todo lo que han expuesto. Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080574_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, Presidente.Mostrar, en nombre del Grupo Popular, nuestra gratitud y nuestro reconocimiento por las aportaciones realizadas en esta comisión, todas ellas muy interesantes, y no dejar de señalar la coincidencia de muchas de las reflexiones y de las afirmaciones que se han realizado con la postura del propio Grupo Popular.Tenemos claro que la lucha contra el desempleo, la lucha contra el paro, tiene que ir de la mano de políticas que fomenten, promocionen y protejan el trabajo autónomo, y tenemos también la sensación de que se hace todo lo contrario, y por eso, entre otras cosas, estamos como estamos.Por lo tanto, acogemos con toda atención y con toda la gratitud que decía al principio todas las reflexiones que se han realizado, que incorporamos a las notas y al acervo informativo que hemos recibido en el día de hoy, y, para los próximos trámites del Presupuesto, pues el Partido Popular los tendrá muy en cuenta.Muchísimas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080139_6.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, Presidente.Dar por reproducida la pregunta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080139_6.xml">
  <discurso>-Muchas gracias.Señor Consejero, me sorprende esa contestación, porque el Delegado de la Junta de Andalucía, precisamente, ha enviado una carta a los ayuntamientos de El Bosque, de Grazalema y de El Gastor..., Puerto Serrano, Grazalema y El Gastor, advirtiendo de la nulidad de una decisión legítimamente adoptada por el Pleno municipal de esos ayuntamientos. Ustedes están pervirtiendo la democracia, porque el que gana las elecciones, mientras no se demuestre lo contrario, tiene el derecho a asumir el poder en esas instituciones. Y ustedes están haciendo todo lo que está en su mano y usando a la Junta de Andalucía para evitar el libre desarrollo de la democracia después de las elecciones municipales.Señor Consejero, han tenido veinte años para reformar unos estatutos, que no han tenido ningún problema en veinte años. Han tenido más de un año y medio para adaptar esos estatutos, en el caso de que fuera necesario, a la ley que ustedes invocan en estos momentos, y no lo han hecho. Solamente ahora, cuando pierden las elecciones en la provincia de Cádiz, pierden las elecciones en la Sierra de Cádiz y pierden la Mancomunidad de la Sierra de Cádiz es cuando se plantean todo esto. Lo hacen haciendo trampa, una vez más, sin admitir que los ciudadanos les han retirado la confianza, sin admitir que la democracia es la alternancia, y eso es lo que ustedes están impidiendo con todas sus fuerzas.Ustedes hacen trampa, señor Consejero, y la Junta de Andalucía..., y el Partido Socialista no asume los resultados electorales, una vez más. Eso es profundamente antidemocrático, es lo que hacen en la FAMP, es lo que hacen cuando plantean la desaparición de las diputaciones cuando pierden las diputaciones, señor Consejero, es a lo que últimamente nos tienen acostumbrados. Eso se llama pervertir el mandato de los ciudadanos, pervertir el resultado de las urnas y pervertir las elecciones y el resultado electoral.Señor Consejero, no asumen la realidad. Últimamente, pierden todas las elecciones, ya deberían estar acostumbrados. Deberían estar acostumbrados y deberían saber que impidiendo, en rebeldía, convocar un órgano legítimamente constituido..., es una auténtica barbaridad desde todos los puntos de vista jurídicos y también políticos, señor Consejero.Están ustedes auténticamente con el norte perdido, son oportunistas, porque lo único que les mueve es un cálculo de poder, y se niegan a abandonar y a desalojar la Mancomunidad de Municipios de la Sierra de Cádiz. Son ustedes insurrectos, porque no aceptan las reglas, las reglas que están vigentes y los estatutos que están vigentes y que no han modificado, señor Consejero. Es más, el próximo 3 de enero...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080555_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, Presidente.En primer lugar, quisiera comenzar agradeciéndole al Presidente de la Cámara de Cuentas su comparecencia en esta comisión. Así mismo, al resto de consejeros que lo acompañan.Porque se da cuenta, digo, esta tarde, de una serie de datos, de una serie de informes, que consideramos muy importantes, de mucho interés, a pesar de lo recurrentes que puedan parecer y de lo rutinarios que puedan parecer. En realidad, de lo que se da cuenta esta tarde no es sino de la situación de los ayuntamientos, de las diputaciones y del sector público local andaluz. Los datos que dichos informes recogen, por otro lado, son incontrovertibles, son datos objetivos que, además, han proporcionado las propias entidades que se examinan. Por lo tanto, poco podemos añadir a esta radiografía que se ha hecho, y que se ha hecho, además, de forma tan exhaustiva en la anterior intervención.Sin embargo, algunas reflexiones sí cabe hacer y sí nos planteamos desde el Grupo Popular. La realidad que se nos presenta es el resultado de aplicar, por un lado, un determinado marco normativo y, por otro, de la aplicación de un sistema de financiación, y todo ello haciéndolo, evidentemente, en un contexto económico del que no nos podemos abstraer. Y, claro está, bajo las responsabilidades de gobiernos locales que toman sus propias decisiones, las que consideran más oportunas, a la luz de las necesidades de cada municipio o de cada provincia. Por lo tanto, sea como fuere, estos informes, y los datos que en estos informes figuran, no dejan en buen lugar la salud de nuestras entidades locales, del municipalismo en Andalucía, en lo que se refiere al cumplimiento de las normas, como bien ha quedado de manifiesto en la intervención del Presidente de la Cámara de Cuentas. La mayoría de los ayuntamientos y diputaciones no aprueban sus presupuestos —ha quedado claro— conforme a lo que marca la legislación y, más aun, el conjunto del sector público local se muestra incapaz de aprobar sus presupuestos conforme a la ley. Si entendemos que el presupuesto es la expresión cifrada de un determinado proyecto, la primera conclusión que podemos llevar, que podemos hacer, es que la Administración local andaluza, entendida en toda su dimensión, es incapaz, es incapaz de organizar un proyecto en torno a un presupuesto. El año 2007 solo el 17% fue capaz de aprobar el presupuesto en el plazo; todavía menor, en un 11%, fue en 2006 quienes liquidaron el mismo presupuesto en el plazo que señala la ley. Ejemplos de lo que hemos afirmado se ponen también de manifiesto en la presentación de las cuentas generales o el equilibrio medio en términos de estabilidad presupuestaria. En 2007, se ha dicho, el 29% presentó cuenta general, recuperándose un poco este porcentaje respecto al año anterior, pero quedando lejos todavía del 35% del año..., del 36% del año 2005.Y lo ha destacado el propio Presidente: 234 casos. Pone de manifiesto que los ingresos no financieros son inferiores a los gastos no financieros. Con lo cual, se pone de manifiesto un desequilibrio financiero absolutamente insoportable y del que no cabe esperar nada bueno. El endeudamiento de las diputaciones, por seguir con ejemplos, crece en un 3%, encaramándose ya a 1.150 millones de euros.Nos parece muy llamativo también, y muy elocuente, el hecho de que la propia Cámara de Cuentas, en sus informes, reconozca que hay organismos de los que conoce su existencia, pero desconoce si estos tienen o no actividad. Por lo tanto, yo creo que pone, de alguna manera ilustra, esta desorganización, vamos a decirlo de esta manera, la desorganización en la que se encuentra sumido el sector público local andaluz y la necesidad, por lo tanto, de abordar con determinación una reforma profunda que, entre otras cosas, permita su modernización y la clarificación de estos supuestos que la propia Cámara reconoce.Centrándonos exclusivamente ahora en la rendición de cuentas, en los informes que tratan sobre la rendición de cuentas de 2007 y 2008 de diputaciones y ayuntamientos con población superior a 50.000 habitantes, hay que reseñar algunos datos que ilustran también la situación que vivimos.Todas las diputaciones, todas las diputaciones presentan una situación de desequilibrio al final del ejercicio y casi todas la comienzo de estos ejercicios. Y sigue llamando la atención la enorme desproporción que existe en el conjunto de ayuntamientos y diputaciones entre el esfuerzo inversor, que es del 12,4%, y el gasto de personal, que se eleva a más del doble, al 32%. La falta de estabilidad presupuestaria es común en el conjunto de los analizados, y la mayoría de los ayuntamientos de más de 50.000 habitantes, o sea, todos menos ocho, tienen una liquidación presupuestaria negativa. Y solo en el 8% de los ayuntamientos, solo el 8% de los ayuntamientos mayores de 50.000 habitantes rindieron cuentas en el plazo establecido, en el plazo legal en 2006. Solo el 8%. Solo el 5% en 2007. Y solo el 15% del sector público andaluz en 2006 rindió las cuentas en el plazo establecido.La situación de los municipios más pequeños no es mejor que la que hemos visto para los municipios mayores de 50.000 habitantes. El informe especial de seguimiento de estos ayuntamientos, con población entre 5.000 y 10.000 habitantes, que no rinden cuentas en el periodo 2003 y 2005, no es más alentador. Dice la propia Cámara de Cuentas que «existe un incumplimiento generalizado», es la expresión que usa, incumplimiento generalizado en la obligación de aprobar presupuestos, incumplimiento generalizado en la obligación de liquidar sus presupuestos municipales, y yo diría que un incumplimiento unánime en la obligación de aprobar cuentas generales, como aquí se ha dicho, ya que ninguno de estos ayuntamientos objeto del informe aprobó sus cuentas generales en el periodo examinado.Es evidente, por lo tanto, que en este caso se pone de manifiesto, además, el fracaso de las diputaciones en lo que a sus competencias se refiere. Ya que han sido incapaces, por lo que vemos, de auxiliar a estos municipios pequeños en el cumplimiento de sus obligaciones formales. Por cierto, encargo este que es el que tienen las diputaciones entre sus principales objetivos y que yo creo que hay que destacar una vez más.No se trata de repetir lo que ha quedado claro en los informes y lo que el propio Presidente de la Cámara de Cuentas ha dicho. Se trata, eso sí, de resaltar algunos ejemplos que pongan de manifiesto y que respalden las conclusiones que tenemos que extraer. Porque en estos informes no solamente hay números; en estos informes lo que hay son realidades, y esta es la realidad en la que vive el sector público local en Andalucía. El chequeo que realiza la Cámara de Cuentas pone de manifiesto un panorama poco alentador. El municipalismo andaluz, salvo honrosas y escasas excepciones, no cumple o no puede cumplir las obligaciones legales que tiene encomendadas.Aisladamente hay parámetros que mejoran, hay datos que mejorar, hay datos que empeoran y datos que quedan igual que estaban. Lo que sí está claro es que la realidad, es que el modelo en su conjunto no mejora, no prospera y sufre un parón que se pone de manifiesto con los informes.La realidad de los ayuntamientos y las diputaciones andaluzas, la realidad del sector público local andaluz, es de absoluta insuficiencia, y la falta de un marco de financiación adecuado y justo da como consecuencia, a nuestro modo de entender, esta realidad que los informes hoy nos presentan con toda su crudeza. El conjunto del municipalismo es incapaz de hacer frente a sus obligaciones legales. Y qué duda cabe de que existen no pocos ejemplos extremos en los que esta incapacidad es, además, fruto de una manera inconsciente de gobernar. Pero, incluso en aquellos municipios, aquellas diputaciones, que han sido o hayan sido gobernadas de forma prudente, también encontramos no pocos ejemplos de imposibilidad de cumplir con las obligaciones legales.Porque hay que entender la verdadera dimensión del problema. Y, para entender esta verdadera dimensión del problema, a nuestro juicio hay que hacerse una pregunta que es evidente, y que hay que hacerla con todas sus consecuencias. La pregunta es si existen motivos objetivos, si existen motivos objetivos que hacen imposible el cumplimiento, por parte de ayuntamientos y diputaciones, de estas obligaciones legales. Porque, cuando un ayuntamiento no puede formular su cuenta general porque la diputación con la que tiene conveniada la recaudación, por ejemplo, no ha hecho sus deberes y retrasa su propia liquidación o le ofrece liquidaciones incompletas, pues es evidente que el ayuntamiento no va a poder cumplir sus obligaciones, aunque no sea voluntad del ayuntamiento, digo, el incumplir estas obligaciones.Cuando un ayuntamiento tiene que devolver al Estado, o, mejor dicho, va a dejar de ingresar en el futuro, por un mal cálculo de las transferencias del Estado, por un mal cálculo de estas transferencias, digo, en los Presupuestos Generales del Estado, tiene que devolver, o va a tener una menor participación en estos ingresos, pues es evidente que va imposibilitar o va a dificultar enormemente la posibilidad de aprobar un presupuesto municipal. Cuando un ayuntamiento ve cómo la Junta de Andalucía recorta los planes en programas sociales y el ayuntamiento toma la decisión de continuar adelante con estos planes en soledad, asumiendo el recorte de la Junta de Andalucía, pues es también evidente que le va a costar mucho cumplir sus obligaciones futuras, tanto de liquidación como de realización de propuestas de un nuevo presupuesto.Por cierto...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080582_2.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor consejero.Iniciar esta intervención agradeciéndole las explicaciones que ha dado, aunque necesariamente tengo que decir que no, que no lo vemos de igual manera que ha expresado usted.Está hablando de que se está trabajando en apoyar a esta empresa, se está trabajando en apoyar al sector industrial de la bahía de Cádiz. Nosotros creemos que la bahía de Cádiz es, precisamente, el paradigma del fracaso rotundo de treinta años de políticas industriales desarrolladas por el Partido Socialista. No dudamos de que estén trabajando; dudamos del éxito de ese trabajo. Insisto, la situación que vivimos en la bahía de Cádiz, en este momento, nos hace concluir que ese trabajo no está teniendo demasiado éxito. Hoy, el sector industrial en Cádiz, en la bahía de Cádiz, en cualquiera de sus tres versiones, tanto el aeronáutico como el naval como el automovilístico, está lejos de ser el motor que fue en otra época, está lejos de ser el motor que debería ser en estos momentos y, desde luego, está muy lejos de ser el motor económico y de generación de empleo que, para el futuro, todos debemos plantearnos. Esta situación, el desempleo que ha generado esta situación no ha nacido de los árboles ni ha sido una situación inevitable, todo lo contrario: esto es la consecuencia de políticas erróneas de descontrol y de falta de supervisión en las ayudas y, sobre todo, señor consejero, del desinterés por parte de la Junta de Andalucía de apostar con decisión por un sector, por un sector que es fundamental en la economía de Cádiz y que es fundamental en la economía de la bahía de Cádiz, como es el sector industrial.Esta falta de apuesta decidida por la Junta de Andalucía a los ciudadanos de Cádiz, de verdad, lo contemplamos con muchísima tristeza, cuando no como un motivo de agravio y hasta de marginación porque la falta de infraestructuras, señor consejero, es también parte del problema. Porque hay que abordar esta decisión y esta determinación a la hora de apoyar a la industria de la bahía de Cádiz en toda su dimensión. Una de las patas fundamentales en la política industrial tiene que ser dotar de infraestructuras a los territorios, y eso ustedes, desde la Junta de Andalucía, lo han olvidado completamente en la bahía de Cádiz. Mire, las obras paralizadas del tranvía metropolitano; del segundo puente; los retrasos en la llegada del Ave a la bahía de Cádiz; descartar la unión ferroviaria entre las dos bahías, la bahía de Algeciras y la bahía de Cádiz, algo absolutamente incomprensible no solamente porque pondría en contacto a una población de 800.000 personas, sino porque conectaría dos polos industriales, dos focos industriales fundamentales en Andalucía, como es la bahía de Cádiz con la bahía de Algeciras y dos de los mejores y mayores puertos de la red portuaria no solamente de Andalucía, sino de toda España. Además, seguimos contando con un peaje a Sevilla; el parón de la Autovía de la Costa, que está en estos momentos donde lo dejó el Partido Popular hace ocho años, en Vejer, y no se ha movido de Vejer ese desdoble por carretera en la costa de la provincia de Cádiz; el empecinamiento —se lo tengo que decir así— de la Junta de Andalucía contra la carretera entre Huelva y Cádiz, que es tan viable ecológicamente como necesaria para el futuro del desarrollo de estas dos provincias, e infraestructuras como la carretera —y le hablo ahora en clave muy doméstica, en calidad de ciudadano de San Fernando—, la carretera de Navantia, de la factoría de Navantia —en San Fernando— a Tres Caminos, que es fundamental para asegurar el futuro y la viabilidad de esta factoría.Como digo, la pata fundamental de la política industrial, que es dotar de infraestructuras a los territorios, ustedes lo han olvidado completamente, y eso ha dado como consecuencia la pérdida de competitividad en el sector industrial de la provincia de Cádiz y en el sector industrial de la bahía de Cádiz. Pérdida de competitividad que no es ni más ni menos que abonar el campo, a la postre, el campo de la deslocalización y de la destrucción de empleo que estamos viviendo en los últimos años.Gadir Solar es una consecuencia más de todo esto que estamos hablando, con un agravante, con un agravante que también hay que reseñar en el día de hoy: 86 de los 209 trabajadores que están sufriendo la incertidumbre por su puesto de trabajo son ex trabajadores de Delphi que fueron recolocados en Gadir Solar y que, ahora, viven de nuevo el desasosiego de no saber qué va a pasar con sus puestos de trabajo.La política de empleo, señor consejero, y la política industrial en la bahía de Cádiz es una sucesión continua de malas noticias. No podemos hablar solamente de Gadir Solar, sin tener en cuenta la sucesión permanente de malas noticias en este sentido. Las consejerías, los consejeros, luego, nos explican por qué sus políticas fracasan. Lo que nos gustaría es que sus políticas —de verdad se lo digo— no fracasaran con tanta asiduidad. El papelón de Bahía Competitiva, señor consejero, y usted lo conoce bien, ilustra elocuentemente cuál es el sentido y cuál es el resultado de las políticas que la Junta de Andalucía está desarrollando en la bahía de Cádiz. Bahía Competitiva es un ejemplo paradigmático de cómo la Junta de Andalucía concede ayudas públicas a empresarios fantasma que tienen el desparpajo, entre otras cosas, de poner como domicilio social restaurantes de Zahara de los Atunes, que, por otro lado, habla muy bien a la hora de elegir destinos turísticos, pero habla muy mal de la capacidad de estos mismos empresarios. Pongo como ejemplo Bahía Competitiva porque es uno de los últimos sucesos acaecidos en nuestra provincia.Esta realidad, la realidad que estamos viviendo, la realidad de estas políticas que se ponen en marcha, para lo único que sirve es para frustrar expectativas y para poner o dejar bajo sospecha a una consejería que, desde luego, es incapaz de poner en marcha un verdadero plan industrial que evite sucesos como los que estamos viviendo con Gadir Solar. La Junta de Andalucía es incapaz de parar la sangría en la merma, en la contracción del sector industrial como sector pujante de generación de empleo y de generación económica en la Bahía.Delphi. Se llegó a calificar el cierre de Delphi como la gran oportunidad para la Bahía de Cádiz. Yo, de verdad, modestamente, le pediría que nos eviten a los gaditanos tener oportunidades como las del Delphi. Visteon es otro de los acontecimientos, Acerinox, Alestis, Metalsa, Torraspapel. En definitiva, once mil trabajadores que en estos momentos están incursos en ERE o están engrosando las listas del paro.A todo esto, a todas estas empresas que han sufrido avatares en los últimos tiempos, que son pujantes, que eran pujantes y que eran punteras, hay que sumar la infinidad de empresas más pequeñas, de la empresa auxiliar, que está desertizando la Bahía de Cádiz desde el punto de vista del empleo.En definitiva, un balance muy gráfico: ciento ochenta mil desempleados en la provincia de Cádiz, ciento ochenta mil desempleados en la provincia de Cádiz o, lo que es lo mismo, más del doble de desempleados que hace ocho años. Setenta mil parados..., algo más de setenta mil parados cuando gobernaba el Partido Popular. Reconózcanlo, señor Consejero.La Junta de Andalucía, a estas alturas, no tiene políticas económicas alternativas ni políticas industriales alternativas para la Bahía de Cádiz. Ustedes están consintiendo la mayor descapitalización industrial de nuestra historia reciente, porque mandan al paro a miles de profesionales, descapitalizando el futuro de nuestra tierra, porque es precisamente el capital humano y profesional el que está sufriendo lo indecible, y es el más difícil, el más difícil de reponer en el futuro.Antes le hablaba de Bahía Competitiva, señor Consejero. Otro..., otro ejemplo le pongo en estos momentos, el polígono industrial de Las Aletas, que ustedes son incapaces de sacar adelante, otra de las patatas calientes que no han sido capaces de resolver y que fue presentado como la gran apuesta de futuro para la Bahía de Cádiz.También tengo que recordarle que el único que creyó y el único que apostó con determinación en este proyecto fue el Partido Popular, que dejó hecho un ramal ferroviario, que no va a ningún lado porque ustedes no han desarrollado ese suelo industrial, con un apeadero para que fuera usado por los futuros empleados de aquellas industrias que se iban a poner, que se iban a instalar en el polígono industrial de Las Aletas, y que nunca, y que nunca pudieron instalarse.Ya no son creíbles, y ustedes han perdido toda la credibilidad para hablar de empleo y para hablar de industria, porque no cumplen con lo que prometen, porque engañan al ciudadano con expectativas que nunca llegan, señor Consejero, y porque el descontrol es parte ya del problema. No frenan la deslocalización y no les preocupa la descapitalización humana y profesional de nuestra industria.Gadir Solar y sus incógnitas es un capítulo más del libro del desastre. No es un acontecimiento aislado ni un acontecimiento singular: es un capítulo más, un capítulo más para el libro del desastre industrial de la política industrial en la Bahía de Cádiz. No tienen soluciones, porque son parte ya de este problema, señor Consejero.Termino diciéndole que nuestra provincia está por debajo, la provincia de Cádiz, está por debajo en más de veinte índices económicos. Está a la cabeza del paro de España y de Europa, y ustedes parece que están muy satisfechos. Desde luego, por la intervención que ha tenido el Consejero en la exposición de esta comparecencia, ustedes se muestran ciertamente satisfechos con el trabajo que han desarrollado y con el trabajo que están desarrollando.Nosotros no podemos compartir esa satisfacción, porque, desde luego, los resultados..., no dudamos del trabajo, pero sí los resultados de ese trabajo son absolutamente decepcionantes.Por lo tanto, el Grupo Popular, nosotros no estamos de acuerdo, no compartimos esa satisfacción, y mucho me temo que los ciudadanos tampoco lo hacen. Ciento ochenta mil parados, insisto, es..., son parados suficientes, es una cifra lo suficientemente importante como para poner..., poner al menos en cuarentena la satisfacción que usted mostraba al principio.Esperamos y deseamos que Gadir Solar no sea una más de las empresas que no tengan soluciones, y que, en los próximos meses, entre todos seamos capaces de encontrar una solución, no solamente a esta cuestión, sino a todo lo que le he venido diciendo; una política industrial que dé, que tenga resultados, una política industrial en la Bahía de Cádiz que sea capaz de darle la vuelta a una situación que es, señor Consejero, de absoluto y estrepitoso fracaso. Ciento ochenta mil parados que han engrosado las listas..., el número de desempleados en la provincia de Cádiz, muchos de ellos provenientes del sector industrial, que era puntero, que era determinante, y que es importante para el futuro de la provincia de Cádiz. Deben ustedes asumir ese fracaso y cambiar la política. Cambiar la política porque la política que hasta estos momentos han desarrollado no ha dado los resultados que perseguían, o que al menos deberían tener. Son responsables de la barbaridad de ciento ochenta mil parados a través del fracaso de las políticas que ustedes han desarrollado.Muchas gracias, señor Consejero.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080580_4.xml">
  <discurso>—Con la venia, y en nombre del Grupo Popular, dar por defendidas nuestras propuestas de resolución.Nada más.</discurso>
</iniciativa>
