<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080001_3.xml">
  <discurso>—Gracias, Presidenta.Agradecer, ante todo, la designación que se me hace y la confianza recibida. Y, en este sentido, quiero subrayar mi disposición a trabajar por la Radiotelevisión de Andalucía, para contribuir a consolidar el importante papel de la radiotelevisión pública en una sociedad democrática.La nueva ley, pienso, nos da un marco de referencia importante. Y creo que, desde el Consejo de Administración, se puede trabajar para que ese papel, o esa función, de servicio público, se haga visible y se note más.Creo que la televisión pública es central en una sociedad democrática porque defiende sus señas de identidad y conforma sus pautas culturales, transmite valores sociales y éticos, canaliza la libertad de expresión y el derecho a la información de los ciudadanos, media entre el poder político y el sector social —del que ayuda a conocer sus aspiraciones, demandas y estados de opinión—, al tiempo que es también, no lo podemos olvidar, una vía de ocio, de entretenimiento y de formación cultural, cívica... Incluso ayuda a difundir pautas de conducta, en cuanto a calidad de vida.Este potencial se va a incrementar —y creo que comienza una etapa muy importante—, de manera inmediata, con la televisión digital terrestre, que, por otro lado, va a ayudar a asegurar el acceso de todos los andaluces a la radiotelevisión pública, y, muy especialmente, de las personas con discapacidad sensorial, de las que también la nueva ley se ocupa directamente.Entiendo que esta ley garantiza todos estos principios y objetivos, al incluir en su artículo 7 la carta de servicios públicos. También va a establecer las prioridades de actuación para el cumplimiento de dicha función, el contrato-programa para el desarrollo de la anterior, etcétera.El contenido del contrato-programa se refiere a materias tan importantes como la compensación económica a percibir de los presupuestos de la Comunidad Autónoma, lo que va a permitir, finalmente, la planificación adecuada del gasto y va a posibilitar la estabilidad económica. Es una necesidad de la empresa y creo que una vieja aspiración.También van a ayudar a cumplir la función de servicio público las nuevas exigencias en la programación que incluye la ley y el estatuto profesional, nuevo en la Radiotelevisión Española, aunque en estos días se habla mucho de él, pero que ya lo tiene la RTVA desde hace un par de años, al tiempo que es un instrumento básico para garantizar la profesionalidad e independencia de los profesionales de la información y de los contenidos y programas de los servicios informativos.Pienso que Europa es el paradigma —y España, como parte de Europa— del Estado del bienestar, y también lo es en materia de televisiones públicas, como expresión y satisfacción de una necesidad colectiva. Y creo que nuestro objetivo, desde el Consejo de Administración —por lo menos, yo quiero contribuir a eso—, debe ser contribuir, lograr que alcancemos las mismas cotas de satisfacción que en el resto de [...]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080001_3.xml">
  <discurso>—Tengo que optar, porque soy profesora de la Universidad de Málaga. Por tanto, tengo que optar, y optaré por la Radiotelevisión de Andalucía.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080001_3.xml">
  <discurso>—Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="/home/luisre/NetBeansProjects/TFG/iniciativas/DSCA080001_3.xml">
  <discurso>—Gracias, Presidenta.Agradecer, ante todo, la designación que se me hace y la confianza recibida. Y, en este sentido, quiero subrayar mi disposición a trabajar por la Radiotelevisión de Andalucía, para contribuir a consolidar el importante papel de la radiotelevisión pública en una sociedad democrática.La nueva ley, pienso, nos da un marco de referencia importante. Y creo que, desde el Consejo de Administración, se puede trabajar para que ese papel, o esa función, de servicio público, se haga visible y se note más.Creo que la televisión pública es central en una sociedad democrática porque defiende sus señas de identidad y conforma sus pautas culturales, transmite valores sociales y éticos, canaliza la libertad de expresión y el derecho a la información de los ciudadanos, media entre el poder político y el sector social —del que ayuda a conocer sus aspiraciones, demandas y estados de opinión—, al tiempo que es también, no lo podemos olvidar, una vía de ocio, de entretenimiento y de formación cultural, cívica... Incluso ayuda a difundir pautas de conducta, en cuanto a calidad de vida.Este potencial se va a incrementar —y creo que comienza una etapa muy importante—, de manera inmediata, con la televisión digital terrestre, que, por otro lado, va a ayudar a asegurar el acceso de todos los andaluces a la radiotelevisión pública, y, muy especialmente, de las personas con discapacidad sensorial, de las que también la nueva ley se ocupa directamente.Entiendo que esta ley garantiza todos estos principios y objetivos, al incluir en su artículo 7 la carta de servicios públicos. También va a establecer las prioridades de actuación para el cumplimiento de dicha función, el contrato-programa para el desarrollo de la anterior, etcétera.El contenido del contrato-programa se refiere a materias tan importantes como la compensación económica a percibir de los presupuestos de la Comunidad Autónoma, lo que va a permitir, finalmente, la planificación adecuada del gasto y va a posibilitar la estabilidad económica. Es una necesidad de la empresa y creo que una vieja aspiración.También van a ayudar a cumplir la función de servicio público las nuevas exigencias en la programación que incluye la ley y el estatuto profesional, nuevo en la Radiotelevisión Española, aunque en estos días se habla mucho de él, pero que ya lo tiene la RTVA desde hace un par de años, al tiempo que es un instrumento básico para garantizar la profesionalidad e independencia de los profesionales de la información y de los contenidos y programas de los servicios informativos.Pienso que Europa es el paradigma —y España, como parte de Europa— del Estado del bienestar, y también lo es en materia de televisiones públicas, como expresión y satisfacción de una necesidad colectiva. Y creo que nuestro objetivo, desde el Consejo de Administración —por lo menos, yo quiero contribuir a eso—, debe ser contribuir, lograr que alcancemos las mismas cotas de satisfacción que en el resto de [...]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="/home/luisre/NetBeansProjects/TFG/iniciativas/DSCA080001_3.xml">
  <discurso>—Tengo que optar, porque soy profesora de la Universidad de Málaga. Por tanto, tengo que optar, y optaré por la Radiotelevisión de Andalucía.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="/home/luisre/NetBeansProjects/TFG/iniciativas/DSCA080001_3.xml">
  <discurso>—Gracias.</discurso>
</iniciativa>
