<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080279_10.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.Nunca pensó la Real Sociedad del Tiro de Pichón de Sevilla, cuando en el año 1940 adquirió los terrenos del Carambolo del municipio sevillano de Camas, que aquella decisión iba a tener una trascendencia muy importante. Tampoco 18 años más tarde, cuando el señor Alonso Hinojos del Pino, trabajando, halló lo que hasta entonces era única y exclusivamente una leyenda lugareña: un tesoro, el tesoro del Carambolo. Hace ahora exactamente 50 años de aquel hallazgo, del que el profesor Carriazo tildó como que era un tesoro digno del rey Argantonio; sin serlo, puesto que más tarde las interpretaciones y las investigaciones han dado con pertenecer las piezas del citado tesoro a un monje..., a un monje no, a un sacerdote de un santuario fenicio de la zona, donde se rendía culto al dios Baal y a la diosa Astarté.Las diferentes interpretaciones del hallazgo y las teorías de su descubrimiento han ido durante este tiempo, durante estos años, situando a la Universidad hispalense y al Museo Arqueológico de Sevilla en el centro del debate de Tartessos y también de lo que se conocen ya como las culturas orientales de la propia historia de la Península Ibérica.Hoy, con la celebración de esos 50 años, del 50 aniversario del hallazgo, y gracias al trabajo, al esfuerzo, a la labor y también a la firma de un convenio de diferentes instituciones, se podrá ver y comprobar que el tesoro del Carambolo sigue vivo, sigue más vivo que nunca, vigente en nuestra historia y en nuestra cultura. Y, además, va a permitir que todo aquel que quiera pueda volver a ver las piezas originales durante tanto tiempo guardadas.Por ello, señora Consejera, el Grupo Socialista desearía conocer en qué consisten las estipulaciones del convenio acordado entre las diferentes instituciones y, de aquí a que la exposición cierre sus puertas, cuáles son los contenidos que podrán verse en las mismas, en el Museo Arqueológico de Sevilla, además de las piezas originales del Carambolo.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080347_6.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente. Señorías.La mayoría de las veces las circunstancias nos hacen a todos los diputados y diputadas de esta Cámara, y de todos los grupos parlamentarios, pasar —desde mi opinión—, en excesivas ocasiones, de la parte expositiva de las iniciativas que cada grupo parlamentario trae a esta Cámara. Tal vez sea por prisas, tal vez por aquello de que los árboles no nos dejan ver el bosque, tal vez porque siempre, o la mayoría de las veces, lo urgente no deja paso a lo importante; pero considero, señorías, que tan importante puede llegar a ser la parte expositiva de una iniciativa como la parte propositiva. Y esta que hoy trae aquí el Grupo Popular es una de ellas. Aunque, evidentemente —y afortunadamente, en esta Cámara queda todo reflejado, grabado, con luz y taquígrafos y demás sistemas para la posteridad—, nos enredamos en la parte propositiva, insisto, y nos alejamos o no nos centramos también en la parte expositiva, de la que yo quiero hablar, también, en la mañana de hoy, en el posicionamiento de mi grupo parlamentario en las dos: en la expositiva y en la propositiva.Y no seré yo, no será esta diputada, quien le quite ni siquiera una tilde a la situación dramática del desempleo que se vive en Andalucía y que se vive en España. Pero, al igual que ello, también soy consciente de —no es que sea consciente, es que lo he estudiado, lo he leído, lo he comparado— que los últimos datos del mes de abril confirman una leve, pequeña, esperanzadora, digamos, mejoría de los datos del desempleo con los últimos datos que vivíamos en el mes de febrero, que fueron los últimos datos.Y, además, yo creo que sería también importante tener en cuenta, si comparamos los datos del paro registrado en abril junto con los de febrero, y teniendo en cuenta que estamos hablando de la población juvenil, pues, creo que habría que haber tenido..., o tener en cuenta también cuáles han sido los factores que han atacado al paro juvenil en los últimos datos del empleo, insisto, en el mes de febrero.En esta parte expositiva puedo exculpar al Partido Popular, al Grupo Popular, en relación a cuándo registró su iniciativa. El portavoz del Grupo Parlamentario Popular, el señor Ruiz Ortiz, ha hecho mención al empleo, al desempleo, perdón, juvenil, en ese sentido, pero no lo he oído —él ya tiene los datos, igual que los tenemos todos los demás— hablar de que el paro en Andalucía ha mejorado un poquito en este mes de abril; que Andalucía es la segunda comunidad en la que más baja el paro en toda España; que en Andalucía en abril hay pocos, pero por lo menos son 4.086 desempleados menos; que es la comunidad autónoma en la que más baja el paro en términos cuantitativos.Y no es esto para echar las campanas al aire, ni para que estemos satisfechos, ni para que estemos contentos, porque esta diputada y este grupo parlamentario, y me consta que también el Gobierno, no echarán las campanas al aire mientras haya una sola persona en paro en nuestra Comunidad Autónoma.Pero no he oído tampoco al señor Ortiz, que tiene el dato, quiero pensar, al igual que lo tengo yo, que en el paro que se ha conocido en abril, en las tasas de paro, de desempleo, del mes de abril, la comparativa interanual de los menores de 25 años ha bajado en Andalucía en torno a 5.867 jóvenes, es decir, un 5,82%. Estamos hablando de población menor de 25 años desempleada que ha bajado en la comparativa interanual.Por lo tanto, creo que en esa parte expositiva es cierto que los datos del mes de febrero eran peores, pero no estaría de más, no estaría de más que, entre todos, hiciéramos un esfuerzo por ir mejorando, insisto, levemente, poquito a poco, la confianza del sector económico y laboral de nuestra Comunidad Autónoma. Yo creo que es importante generar confianza y, sobre todo, tener responsabilidad. La responsabilidad política no es solamente del Gobierno o del grupo parlamentario que sustenta al Gobierno; la responsabilidad política también se refiere en relación, sobre todo, a aquel grupo político que algún día aspira a gobernar.Y, bueno, pues, a veces, cuando me he estado preparando esta iniciativa y he estado viendo la parte expositiva, he llegado incluso a pensar que el paro solamente azota a los andaluces y andaluzas, y solamente en aquellas comunidades autónomas donde podemos gobernar los socialistas, porque pudiera parecer que es una situación creada única y exclusivamente por las iniciativas o las no iniciativas del Gobierno de Andalucía. Pudiera pasar que no hubiese paro juvenil en Valencia, en Murcia, en Castilla León, en Galicia.También se habla en la parte expositiva del fracaso escolar. Y erre que erre, erre que erre con la burra. Ese 38% que el señor Ortiz marca del fracaso escolar.¿Pero cómo definimos el fracaso escolar, señor Ortiz? Usted es profesor de Secundaria. ¿Ese 38% lo enmarcamos en la analfabetización de los niños y niñas de Andalucía? ¿En el que los niños y niñas de Andalucía no saben leer ni escribir? ¿Enmarcamos ese 38% de fracaso escolar en el abandono del sistema educativo total del 38%? O enmarcamos a chicas y a chicos con dificultades en su aprendizaje por situaciones psicopedagógicas, sociales, económicas, del entorno familiar, etcétera, etcétera.¿En su centro en el que usted ha dado clases, señor Ortiz, hay ese 38% de fracaso escolar? ¿Hay un 38% en el que los niños y niñas abandonan las aulas? Yo creo que todos y todas tenemos esas responsabilidades, y tendríamos que ser justos en ese fracaso del 38%.Y también se dice en la parte expositiva que todos estos datos no se han visto contrarrestados con una política de impulso a la Formación Profesional. Pero, señores y señoras parlamentarios del Grupo Parlamentario Popular, solamente remontándonos a los últimos diez años, ¿hay que negar o van a negar ustedes que se han triplicado, en este tiempo, los chicos y chicas que han pasado por la Formación Profesional en Andalucía? ¿Que hace diez años había 30.000 jóvenes recibiendo Formación Profesional y que hoy son más de cien mil? ¿No ha habido Formación Profesional en Andalucía, señor Ortiz? ¿No ha habido impulso a la Formación Profesional? ¿Y en la Formación Profesional Ocupacional tampoco la ha habido? ¿Ha habido una ausencia total de estas políticas por parte de los Gobiernos socialistas?Del año 2004 al año 2009, solamente en ese periodo. Si queremos, podemos otro día traer un análisis y retrotraernos al año 1982. Pero, para quedarnos en el año 2004, 600.000 alumnos y alumnas han pasado en este periodo —aún no se ha cerrado este ejercicio— por la Formación Ocupacional en Andalucía, más de 47.000 cursos, más de 1.240 millones de euros invertidos en las personas. ¿Eso es para que de esta parte expositiva se diga que no ha habido una política de impulso a la Formación Profesional?Creo que debemos ser más serios con nosotros mismos y con el sector educativo, formativo, social y económico de nuestra Comunidad Autónoma.Por lo tanto, señor Ortiz, para empezar, en esa parte expositiva, el Grupo Parlamentario Socialista no está en nada de acuerdo.Y pasemos muy rápidamente, porque no creo que el señor Presidente me dé demasiado tiempo, a la parte propositiva.Dos bloques: uno, programa de fomento para el empleo para jóvenes, porque no se ha hecho nada en Andalucía. Inactividad del Gobierno. Y no se habla de la orientación para el empleo, de la formación para el empleo, de los programas de acompañamiento, de acciones experimentales, de experiencias profesionales para el empleo, de formación en alternancia, etcétera, etcétera. Por no hablar de los decretos y las órdenes que ustedes…</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080347_6.xml">
  <discurso>—Voy terminando.… que ustedes han aprobado en esta Cámara y que hablan de los decretos que regulan la formación para el empleo en Andalucía o el decreto que regula los centros de Formación Profesional integrados en Andalucía.No me va a dar tiempo, lamentablemente, señor Ortiz, pero usted no trae aquí nada nuevo. Yo creo que usted lo que ha hecho es, si conoce el VII Acuerdo de Concertación, que no se si lo conoce, traer aquí un control+c, control+v de todas las políticas del Gobierno en esta materia, de todas las iniciativas y de todas las medidas que aparecen en el VII Acuerdo de Concertación, yo creo que eso no es responsabilidad.Con control+c, control+v, o, hablando en román paladino, con cortar y pegar, cortar y pegar, no se puede llegar a aspirar a gobernar una Comunidad Autónoma como Andalucía.He contabilizado más de 76 medidas del VII Acuerdo de Concertación, de medidas que están puestas en marcha, señor Valderas, o que están pendientes de ellas en el Consejo Andaluz para la Formación Profesional. No hablar, señor Ortiz, usted del VII Acuerdo de Concertación Social no es que sea una falta de respeto para el Gobierno, pero creo que lo es para los agentes sociales y económicos de nuestra Comunidad Autónoma, para la Unión General de Trabajadores, para Comisiones Obreras y para la CEA, señor Ortiz.Yo creo que hay que tener responsabilidad en esta materia; que usted traiga iniciativas nuevas, no iniciativas copiadas de nadie, ni por supuesto del VII Acuerdo de Concertación Social…</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080347_6.xml">
  <discurso>—Termino ya.… y lo que esperan todos los andaluces es que haya responsabilidad por parte de su grupo, que algún día aspira a gobernar nuestra Comunidad Autónoma.Gracias, señor Presidente.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080067_35.xml">
  <discurso>-Gracias, señor Presidente.Señora Consejera, desde el siglo XIII, las Reales Atarazanas de Sevilla han venido soportando grandes transformaciones, transformaciones que, lejos de que desapareciera ese edificio civil tan singular de nuestra historia, lo han convertido en un ente vivo y en continua evolución. Y parte o responsable de esa evolución de ese edificio ha sido, precisamente, la Consejería que usted dirige, desde el año 1993, cuando la Junta de Andalucía lo adquirió al Ministerio de Defensa, y desde entonces hasta el día de hoy, incluida la compra, se han invertido, para mantenerlo y para hacer momentos muy importantes entre sus paredes, más de siete millones ochocientos mil euros en los que se ha trabajado -insisto- y se han hecho exposiciones internas, algunas de las cuales los andaluces y no andaluces guardamos todavía en la retina, como aquella magnífica que albergó la restauración y exposición de El Giraldillo de Sevilla.Pero Alfonso X, en el año 1252, cuando emprendió allí su empresa, la empresa de las atarazanas de Sevilla, y mandó a construir 14 barcos, no lo hizo sobre las atarazanas actuales, sino sobre unas atarazanas almohades que se construyeron en el año 1184, el mismo año de construcción de La Giralda de Sevilla. De ahí que a algunos le parezca exagerado cuando hablamos del edificio civil más singular de Sevilla.Pues bien, desde el Grupo Parlamentario Socialista creemos, entendemos y ponemos de manifiesto que, gracias a su magnífica gestión, a través de su Consejería y con la Fundación CaixaForum, ocho siglos después, esa empresa, esa gran industria sevillana que inicio el Rey Alfonso X, va a volver a ser el centro, el epicentro de una gran industria sevillana; una industria, un lugar, que va a traer no solamente más cultura, si cabe, a nuestra ciudad, sino riqueza y empleo, a través, ahora, de una industria singular: la industria de la cultura.Por eso, señora Consejera, le queremos dar las gracias por su gestión y preguntarle, dentro de ese gran proyecto, cuáles van a ser las líneas básicas del proyecto presentado y cuál va a ser la inversión prevista.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080286_1.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente. Buenos días.Agradecer este Grupo Socialista, como siempre, la presencia del Consejero Mayor de la Cámara de Cuentas, de su equipo y del informe que hoy nos trae hasta aquí. Y, además, queremos, una vez más, valorar el trabajo que realizan las personas que trabajan en la Cámara de Cuentas, auditando no solamente las acciones del Gobierno de Andalucía, sino también todas las instituciones públicas de la misma, yo creo que con un prestigio y un valor por parte de todos los profesionales de la Cámara de Cuentas, que hay que tener en cuenta —valga la redundancia—.Realmente, es complejo y difícil la intervención que, desde el Grupo Socialista, podríamos tener en relación a tener delante este informe de la Cámara de Cuentas, porque podríamos plantearnos si basarnos en los hechos y criterios objetivos, no solamente del análisis que ha realizado durante el año 2006 la Cámara de Cuentas de las zonas declaradas de acción especial, o ir alegación a alegación, que contesta la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa al mismo. Pero creemos y entendemos que esa tampoco es nuestra misión, puesto que esta Cámara —tanto la Cámara de Cuentas como esta Cámara parlamentaria y sus grupos parlamentarios— conocen perfectamente, una a una, las alegaciones que se han realizado. Y me llama, además, la atención —aunque sé que es compleja y difícil la labor de la oposición— que no se puedan establecer criterios objetivos y se entienda, como la generalidad de la crítica, la subjetividad, sin siquiera tener en cuenta la objetividad, los párrafos y las cuestiones que marca el propio informe que hoy estamos aquí debatiendo.Y no lo digo yo: lo dice el propio informe de la Cámara de Cuentas, que en su punto número 2, página 4, dice literalmente: «Cualquier conclusión sobre un párrafo, cuadro o anexo determinado pudiera no tener sentido aisladamente considerado». Los trabajos de campo sobre los expedientes de subvenciones se dieron por concluidos en julio de 2007, y el señor Fuentes Lopera, el Grupo del Partido Popular, una vez más, ha cogido y ha subjetivizado aisladamente los puntos y las conclusiones de este informe de la Cámara de Cuentas sobre las zonas declaradas de acción especial, que en ningún momento dice o afirma que es un error completamente la orden de subvención que se empezó a trabajar y a gestionar en el año 2001; no dice en ningún momento que, de los 475 expedientes que configuran este trabajo, estén todos mal gestionados, sino que hace como hacen, afortunadamente, los órganos de extracción parlamentaria de esta Cámara, que es corregir, analizar, sugerir, para que se mejore poco a poco la gestión pública.Y, cogiendo parte a parte las críticas que ha hecho el señor Fuentes Lopera, coge ese extracto de la conclusión general que hace el informe de la Cámara de Cuentas, en la que se dice que el Gobierno, con esta orden de subvenciones, y desde la declaración de zonas especiales y su posterior ampliación, se demuestra que no apoya ni fomenta a las pymes andaluzas, porque nos fijamos, de 475 peticiones y de 475 expedientes, en seis expedientes, que, obviamente —que, obviamente—, por su magnitud y consideración industrial, se llevan, digamos, hablando en un argot muy coloquial, la pata del león. Y eso, ya de por sí, subjetivamente, tiene que indicar que el Gobierno no apoya a las pymes. Pero no se dice, por ejemplo, que, de esos 475 expedientes, para no coger toda la zona de acción especial porque me llevaría mucho tiempo mi intervención, no se dice, no se cuenta, no se comenta, por parte de la oposición, de manera objetiva, que solamente en la provincia de Jaén hay 245 expedientes de pequeñas y medianas empresas en los que la Junta de Andalucía ha trabajado, ha incentivado y ha mejorado las inversiones, de esos pequeños y medianos empresarios y empresarias de la provincia de Jaén. También podríamos hacerlo con las provincias de Huelva, de Cádiz o de Sevilla. Pero también es cierto que tanto en Sevilla como en Huelva la concentración industrial y de las empresas que así lo necesitan es de una mayor envergadura, y, por lo tanto, de una mayor inversión. No vamos a comparar una empresa pequeñita de Jaén con, por ejemplo, Cobres Las Cruces o las empresas de aeronáutica de las provincias sevillana y gaditana.Por lo tanto, ¿hay mayor concentración? Sí. ¿La pata del león se la llevan seis empresas? Sí. ¿Eso significa que el Gobierno y la Junta de Andalucía, a través de estas órdenes de subvenciones de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, no apoyen a los pequeños y medianos empresarios de Andalucía? No, no es así, señor Lopera.Se habla, también, de la discrecionalidad. Habla el señor Lopera y se acoge a esa alegación, a esa recomendación y a esa conclusión de la Cámara de Cuentas, pero no dice el señor Fuentes Lopera que también en el mismo informe aparece que la discrecionalidad que tiene cualquier subvención pública de cualquier institución pública es cinco puntos por encima de cien. O se habla de las cuestiones de fuera de plazo.Yo entiendo y comprendo que la oposición no tenga el conocimiento debido de cómo se gestiona una subvención, de cómo es el procedimiento administrativo. Yo creo que, además, es lógico, y es, incluso, normal de comprender, puesto que a quien nunca ha gestionado, durante 27 años, órdenes y subvenciones públicas de la Junta de Andalucía puede resultar que le cueste difícil saber cuál es el procedimiento administrativo, señor Fuentes Lopera, y usted debería saber, que yo creo que lo sabe pero no lo dice por esa subjetividad de la que vengo hablando, que un procedimiento administrativo, sobre todo, sobre todo para esas pequeñas y medianas empresas, que tienen —reconozcámoslo, y que hay que mejorar y ayudarlo— una cierta dificultad en sus relaciones burocráticas y administrativas, cuando se pide, desde la Administración autonómica, se pide mejorar, mejorar la documentación y subsanación de la mayoría de la documentación presentada, en ese momento se interrumpe el plazo de concesión de la ayuda, porque, si no lo hiciéramos, señor Fuentes Lopera, no llegaríamos a poder conceder ayudas y subvenciones a los pequeños y medianos empresarios.Por lo tanto, usted debería aquí ayudar, desde una oposición responsable, a que podamos mejorar progresivamente ese tiempo de alegaciones de los pequeños y medianos empresarios; pero ahí hay uno de los motivos y de las razones por los que usted ha comentado que uno de los expedientes tiene una tardanza de resolución de 43 meses, porque yo creo, sinceramente, que eso mejora y ayuda al pequeño y mediano empresario. E insisto: se paraliza cuando se piden subsanaciones de documentación.Y el fuera de zona: dos municipios onubenses. Es cierto que en este caso la Cámara de Cuentas dice en su informe que esos dos municipios onubenses no aparece en el expediente la orden de la Consejería de la excepcionalidad; pero, señor Fuentes Lopera, sabe usted que está normativamente correcto el que hayan estado fuera de la zona de acción especial porque el decreto del año 2001, que es cuando empiezan a desarrollarse todas estas subvenciones objeto de estudio, aparece que se pueden incluir excepcionalmente municipios colindantes y fuera de la zona de acción especial por orden de la Consejería. Por lo tanto, tampoco ni siquiera eso está fuera de norma.Es complejo y es difícil; hay que seguir mejorando. Además, este año, 2006 —el propio informe de la Cámara de Cuentas así lo dice también—, se produce en un tiempo transitorio, en el que, en el año 2004, como bien conoce la oposición, hay un cambio muy importante de reestructuración, o de decretos de competencia, de consejerías en el Gobierno de la Junta de Andalucía, y resulta que este informe —y no solamente— y esta orden de subvenciones hacen dos cosas, desde nuestro punto de vista, importantes y fundamentales:En primer lugar se saca la orden de subvenciones aunando y unificando —valga la redundancia— criterios, recogiendo los criterios de los acuerdos de concertación —del Plan de Innovación y Modernización de Andalucía, como cita la Cámara de Cuentas; del Programa Industrial para Andalucía 2003-2006; para el programa integrado de Andalucía 2003-2006—, y se produce, además, en un tiempo en el que la Consejería de Empleo está soltando esas competencias y las está cogiendo, para su mejora y unificación, incluso en la Administración electrónica, como se pone de manifiesto con ya la unificación, en una página web, de toda la tramitación de estas subvenciones.¿Está todo hecho? Por supuesto que no, hay que seguir mejorando; pero sí soy consciente que desde el año 2006, en el que se produce este informe, hasta el día de hoy se han mejorado notablemente las relaciones entre los empresarios andaluces, ya sean grandes empresarios o pequeños y medianos empresarios, y la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, que surge y nace, además, con ese espíritu, y ha sido reconocido por toda la sociedad económica y empresarial de Andalucía el acierto, la creación y las competencias de esa Consejería.Por lo tanto, vuelvo a darle las gracias a la Cámara de Cuentas. El Gobierno de la Junta de Andalucía sigue mejorando día a día gracias a su propia gestión, gracias a la labor también de esta Cámara, y también gracias a las observaciones y sugerencias que a través de sus informes, insisto, realizan los órganos de extracción parlamentaria, como hoy es la Cámara de Cuentas y ayer era el Defensor del Pueblo.Y termino ya. La objetividad la ponen los profesionales de la Cámara de Cuentas, pero también sería muy, muy importante para la mejora de Andalucía, que también esa objetividad, alguna vez, aunque fuese alguna vez, la tuviese también una oposición responsable, que es lo que Andalucía está esperando.Muchas gracias, y enhorabuena también por este informe, señor Consejero.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080099_1.xml">
  <discurso>-Gracias, señor Presidente.Señorías, hay una cuestión de los planteamientos en la intervención del señor Valderas que, en la mañana de hoy, comparto.Esta moción no se la cree ni usted, señor Loaiza. Y no se la cree ni usted porque, mire usted, no hay ni una sola propuesta de esta moción, que ustedes hoy plantean, que en comunidades autónomas donde ustedes llevan gobernando más de una decena de años la hayan puesto en marcha. Ni una sola. Entonces, no vemos ni entendemos ejemplos, ni ganas, ni garantías de que ustedes realmente piensen, en lo más recóndito de su alma el Partido Popular, poner en marcha estas políticas progresistas de empleo.A diferencia de ello, nosotros, el Grupo Parlamentario Socialista que sustenta al Gobierno no solamente no nos la creemos, sino que todas y cada una de las medidas, planes, actuaciones que usted propone, todas, absolutamente todas están puestas en marcha por el Gobierno de la Junta de Andalucía. Unas están ejecutándose, otras están en su trámite legislativo, y otras tantas las ha presentado recientemente con iniciativas el Gobierno en esta Cámara.Mire usted, pasando desde el Plan Proyecta que viene a mejorar y a continuar el Plan PROTEJA, a cada una de las medidas, planes y actuaciones que usted propone en materia de igualdad y conciliación de la vida laboral y familiar, incluidas -y especialmente incluidas- aquellas que tienen que ver con la inclusión laboral de mujeres víctimas de género.Y viene usted hoy aquí, esta mañana y, sin despeinarse, dice que el Gobierno de la Junta de Andalucía se olvida de las mujeres y de su apoyo a las mujeres.Señor Loaiza, después de haber oído lo que hemos oído esta semana de posicionamiento de líderes de su partido acerca de las mujeres en este país y que todavía ni un solo miembro de esa bancada, ni una sola diputada de estos bancos de la derecha se hayan manifestado en contra de esas afirmaciones. Y viene usted ahora a reivindicar y a sacar el pecho en pro de las mujeres.Mire usted, los jóvenes, se está diseñando y se ha debatido ampliamente en esta Cámara sobre el Plan Motiva.En cuanto a los programas de formación para el empleo en las entidades locales también a través de las nuevas tecnologías de la información y de la comunicación están puestas en marcha. Por no hablar de los centros integrados de Formación Profesional a través de las 45 áreas territoriales de empleo en nuestra Comunidad, en la que, en cada una de ellas se realiza planificación y especificaciones propias de cada territorio.Se viene trabajando hace largo tiempo con los colectivos de mayor dificultad de inclusión y de inserción laboral. O, por no entrar en el punto número ocho en relación a la ley de autónomos que usted propone, y que ya esta Cámara ayer debatió ampliamente.Con respecto a las políticas activas de empleo, Andalucía sigue siendo un espejo, señorías, donde, por su trayectoria, otras comunidades autónomas se siguen mirando.Y si nos referimos a los incentivos de contratación indefinida o temporales, el Gobierno viene trabajando en el Programa Contrata.Desde el SAE, también se viene desarrollando un plan de remodelación que lleva aparejado la mejora de la calidad de este servicio esencial.En el caso de las medidas extraordinarias para aquellas personas que hayan agotado su prestación por desempleo, ya ha adoptado el Gobierno de España, competente en la materia, las medidas oportunas.El Gobierno, también en relación con el empleo, trabaja de forma transversal y coordinada y de ahí que sea en este caso -que usted también propone- la Consejería de Igualdad y Bienestar Social la que está llevando a cabo en su seno, aún en la Mesa del Gobierno, la Ley de Inclusión Social.Próximamente, señorías, se va a publicar en BOJA una orden por la que se regulan los centros especiales de empleo que usted demanda y que ya está ordenado en esta Comunidad Autónoma. Y debemos tener también en cuenta la intervención integral para favorecer el empleo de calidad a personas con discapacidad, que usted sabe perfectamente que se articulan por varias consejerías en el Plan de Empleabilidad.Por lo tanto, tampoco nos olvidamos, y nos ocupamos a diario de personas con discapacidad de cara al empleo en esta Comunidad Autónoma.Y con respecto a las empresas para la promoción de la inclusión social, este año usted debería saber ya que se ha publicado el correspondiente decreto, y su norma va a traer las ayudas necesarias para su fomento, creación y desarrollo.Ni una sola medida de las que usted propone no está en marcha en nuestra Comunidad Autónoma.Pero mire, señor Loaiza, el problema que tienen ustedes y que además tiene la política andaluza es que ustedes están permanentemente distorsionando la verdad. Permanentemente.Usted no se ha despeinado en 30 segundos y ha comenzado su intervención hablando del millón cien mil parados que hay en Andalucía. Dos líneas más abajo de su intervención de ahora mismo, de esta mañana, habla usted del millón de parados. En 30 segundos se ha comido 100.000. Pero es que en la Comisión del día 23, de la semana pasada, de Empleo, usted hablaba, señor Loaiza, del millón quinientos mil parados en Andalucía. Sí, señor Loaiza, está en el Diario de Sesiones, parados, señor Loaiza, parados, 1.500.000 parados.¿Y sabe qué les pasa? que siempre, siempre, siempre el pez muere por la boca. Porque lo que ocurre es que, de tanto distorsionar la realidad, usted el día 23 de octubre aumentó el doble la cifra del paro registrado en esta Comunidad Autónoma. Porque, ¿sabe por qué? Porque eso es lo que ustedes realmente querrían. Ustedes quieren que haya más crisis en Andalucía [aplausos], ustedes quieren que haya más crisis en España y ustedes desean, para llegar al poder, que haya más parados en esta Comunidad Autónoma. Y está en el Diario de Sesiones. Día tras día viene usted diciéndolo. Porque además usted desvirtúa la nomenclatura, desvirtúa la normativa. Usted mezcla chivos con merinos.Aquello de sumar las manzanas y las peras, y las peras y las manzanas. Porque usted ahí incluye demandantes de empleo que no están en paro. Hay demandantes de empleo que están en paro, pero también hay demandantes de empleo que no están en paro. Y también meten ahí a los hombres y mujeres pertenecientes al REAJ en nuestra Comunidad Autónoma.Y aquí, en esta Comunidad Autónoma y en España, la normativa del paro registrado es una formativa, creo que del año 1997, no lo recuerdo bien, que lleva el apellido del señor Arenas cuando era ministro. Y entonces, aquella normativa es la misma que se registra hoy, señor Loaiza. Y usted, alegremente, habla de 1.100.000, de 1.000.000 ó de 1.500.000 parados, cuando en Andalucía lo que realmente tenemos es 897.645 dramas. ¿Y sabe por qué le digo dramas? Porque cada parado y parada de esta Comunidad Autónoma, para el Gobierno y para los socialistas, es un drama que estamos dispuestos a resolver y que queremos resolver, sin miedo a perder nada ni a ganar nada. Única y exclusivamente por ellos, señor Loaiza.Pero toda esta distorsión permanente de la política, de la realidad, de la sociedad y de la economía que tiene el Partido Popular tiene un porqué. Esto no se hace por casualidad, porque, claro, ¿y si mejora la cosa? que es con lo que ustedes se levantan todas las mañanas. ¿Y si va a resultar verdad que vamos saliendo de la crisis? ¿Y si la remodelación del Gobierno, como ha dicho el señor Arenas, resulta que es acertada y es buena? ¿Y si...?, ¿y si...?, ¿y si...? ¿Y si, después de la que está cayendo, tampoco en esta gobernamos? ¿Y si tampoco esta es nuestra oportunidad de llegar al Gobierno? Y por eso, señor Loaiza, ustedes en sus intervenciones públicas -en las privadas sí, alguna que otra cámara de televisión lo capta-, no dan ni un dato positivo, ni un dato positivo, porque no les interesa, porque no quieren que haya esperanza, que haya confianza y que haya ilusión en la economía y en la sociedad andaluza.Y usted no da un dato positivo, señor Loaiza, ni por equivocación. Y afortunadamente para los andaluces y las andaluzas haberlos haylos. Y hay datos para que los socialistas sigamos trabando cada día con más empeño.Mire usted, el turismo mejora considerablemente en esta Comunidad Autónoma en España. Y no lo dice el Gobierno, lo dicen los agentes turísticos.La venta de la vivienda en esta Comunidad Autónoma ha subido un 18,9%. Hasta septiembre, en nuestra Comunidad Autónoma se han creado 9.584 empresas que suponen un aumento del 1,48% con respecto al año 2009.Las exportaciones en España en el mes de julio y agosto han subido un 14%. Las matriculaciones de vehículos en Andalucía hasta septiembre de este año se han incrementado en un 7,8% más que el año pasado. Y, según el informe número 62 de la Economía Andaluza, mejoran levemente las expectativas de destrucción de empleo en Andalucía, repunta el consumo y, por dos trimestres consecutivos, sigue subiendo el Producto Interior Bruto de nuestra comunidad. Ustedes son incapaces...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080099_1.xml">
  <discurso>-Voy terminando inmediatamente, señor Presidente.... son incapaces, señor Loaiza, de dar un solo dato positivo. En contra, distorsionan la realidad del número de parados permanentemente en Andalucía.Y ahora ya me marcho, señor Presidente. Suba usted aquí de nuevo, señor Loaiza, a formular y a solicitar medidas que ya están en marcha, a reivindicar planes que donde gobiernan no realizan, suba aquí a vender ruina, pesimismo y distorsión de la verdad. Y Andalucía, señor Loaiza, no necesita eso: Andalucía necesita una oposición responsable, una oposición seria, una oposición veraz, una oposición que no quiera llegar al Gobierno a cualquier precio y sin academias privadas. Y no nos toquen las palmas, que bailamos, ¿eh? Hagan ustedes el favor de tener más consideración, sean más veraces en las acusaciones que hacen. Andalucía no necesita que una oposición llegue al Gobierno a cualquier precio, porque eso al final se paga. Y espero que lo vuelvan a pagar en las próximas elecciones.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080089_1.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.Desde el Grupo Parlamentario Socialista queremos también unirnos a las múltiples manifestaciones de dolor y condolencia hacia las familias del terrible accidente ocurrido la pasada noche en la Comunidad Autónoma catalana, y además desear la pronta y total recuperación de los chicos y chicas que se encuentran hospitalizados.Dice la Real Academia Española: «Demagogia: Degeneración de la democracia, consistente en que los políticos, mediante concesiones y halagos a los sentimientos elementales de los ciudadanos, tratan de conseguir el poder». Eso es lo que se ha hecho desde esta tribuna y se viene haciendo, señorías, cada vez que se habla, por parte de la oposición, de la gestión de la ley llamada y conocida por todos nosotros de la Dependencia. Pero, además, esta demagogia, señorías, es como el número pi, es adimensional, ya no se puede ni siquiera medir el nivel de demagogia del Partido Popular.Pero, además, señorías, esta iniciativa del Partido Popular pone una vez más de manifiesto el gran desconocimiento que una oposición que no ejerce ni seriedad ni rigurosidad en sus planteamientos tiene sobre algo que es fundamentalmente elemental: el conocimiento de la gestión de los servicios públicos elementales y esenciales a la ciudadanía como el que estamos hablando. Y ahora, señorías, hablaré y argumentaré el porqué del desconocimiento, en este caso, de la señora Pérez Gabarro, que es quien dirige esta moción.Pero además, señorías, esta iniciativa, en la mañana de hoy, pone también de manifiesto que el Partido Popular, como pierde Pleno tras Pleno, y no consigue prórroga, porque en un partido cuando se pierde no existe prórroga, pues, ellos traen aquí la repetición o la prórroga requerida. Y digo esto porque, en los dos últimos Plenos en los que el Grupo Parlamentario Socialista ha traído iniciativas para mejorar y abundar, porque lo que abunda no daña, en materia de la gestión de la Ley de Dependencia, el Partido Popular, como no fueron aceptadas sus enmiendas, las transforma y las trae hoy, esas propuestas en materia de moción. Me estoy refiriendo a iniciativas socialistas del Pleno de 19 de mayo, en materia de mejora a la financiación de la Ley de Dependencia, y la del 10 de febrero, relativa a los servicios que se prestan en la citada gestión.Y dice también la Real Academia Española: «Mentir: Decir o manifestar lo contrario», lo contrario, «de lo que se sabe, cree o piensa». Por lo tanto, si yo digo aquí que la señora López Gabarro miente a sabiendas, estaría doblando mi afirmación, porque mentir a sabiendas..., ya mentir conlleva que se está manifestando lo contrario de lo que se sabe, se cree y se piensa.En relación a la moción, señorías, el punto primero de la moción. Aquí se ha dicho -se habrá obviado o usted no lo sabrá, señora López Gabarro- que nuestra Comunidad Autónoma es la única Comunidad Autónoma de España que financia al cien por cien el servicio de ayuda a domicilio. Y hablar de aumentar e incrementar los fondos, señora Gabarro, es que usted no sabe o no dice que desde la Consejería de Igualdad y Bienestar Social, por adelantado y en cada semestre del año, se les abonan a todas las corporaciones locales de Andalucía, a todas, a las de más de 20.000, de manera directa, y a las de menos de 20.000, a través de los convenios suscritos con las diputaciones provinciales, el cien por cien del servicio de ayuda a domicilio prestado, el cien por cien. De los servicios que están prescritos en los PIA y que se realizan a las personas dependientes. Pero, es más, en el pago del segundo semestre, si ha habido una diferencia de usuarios con respecto al anterior, se compensa y se paga. Por lo tanto, señora López Gabarro, no hay una sola persona dependiente en nuestra Comunidad Autónoma, una sola, que sea costeada por los servicios de las corporaciones locales, por los servicios comunitarios. Pero además se hace en función de la tarifa puesta y del control del servicio y horario que está prescrito en los PIA.Hablamos de semestres. Seis semestres, 30 meses, señora Gabarro. En 30 meses, desde la Consejería de Igualdad y Bienestar Social se han transferido créditos a las corporaciones locales para sufragar al ciento por ciento el servicio de ayuda a domicilio por un importe de 442 millones de euros. Eso usted aquí no lo ha dicho a sabiendas.Señora López, segundo punto de la moción: llevar a cabo un plan específico de adecuación y construcción para los centros de día. El artículo 15 de la Ley de Dependencia garantiza estos centros y las estancias diurnas prescritos en los PIA a las personas dependientes, señora López Gabarro. Pero es que, además, en nuestra Comunidad Autónoma, el 20% de las plazas de los centros de estancia diurna están vacantes, señora López Gabarro. La oferta es muy superior a la demanda de esta prestación en la Ley de Dependencia, porque, o no se ha prescrito, o bien los dependientes y familiares no la solicitan. Pero, además, además de tener el 20% de esas plazas vacantes, hay un gran número de residencias que se están construyendo por toda la geografía de nuestra Comunidad Autónoma. Por lo tanto, hasta finales de 2011 está plenamente garantizada la demanda de este tipo de prestación en nuestra ley de dependencia.Tercer punto de la moción: garantizar a las corporaciones locales la suficiencia de medios personales, materiales y técnicos para la tramitación de los procedimientos de valoración y revisión de los cuidados.Señora López, usted debería saber que los trabajadores y trabajadoras de los centros comunitarios de los servicios sociales de las corporaciones locales no realizan la valoración, señora López Gabarro, realizan informes sociales, y los PIA, pero no valoran, señora López Gabarro; un desconocimiento más de cómo se trata la gestión de la Ley de Dependencia en nuestra Comunidad Autónoma.Pero, además, usted también ha obviado, en su primera intervención, que, en relación a este punto de la moción y desde el año 2008, y por distintos acuerdos del Consejo de Gobierno, desde la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social se han destinado créditos para el refuerzo de personal, para pagar al personal de los servicios comunitarios y hacer nuevas contrataciones por un importe de 71 millones de euros, que con estos créditos se ayuda a las corporaciones locales a sufragar el pago de personal. Pero como lo que abunda, como he dicho anteriormente, no daña, además, en relación a los equipamientos, desde la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social se han transferido 1.421 ordenadores, 1.421 equipos multifunción y 209 fotocopiadoras para prestar servicio técnico a los servicios comunitarios por un importe de 2,5 millones de euros. Estará sumando, ¿verdad, señora López Gabarro? Pero, además, en materia de formación, para estos profesionales se han realizado 272 ediciones de cursos, y se ha podido formar y mejorar la formación y su conocimiento a 4.218 personas que trabajan en los servicios comunitarios de las corporaciones locales.Y voy terminando: último punto de la moción. Rizar el rizo de la demagogia pi, de la demagogia adimensional de la oposición: la creación de una agencia para la evaluación de la dependencia. Ayer asistimos aquí a un debate espectacular, demagógico por parte de la oposición. Hay ministerios socialistas que hay que suprimir, hay consejerías que hay que suprimir, hay que suprimir agencias andaluzas públicas, hay que suprimir empresas públicas...Ustedes lo que quieren es suprimir a los socialistas de la faz de la tierra, pero no pueden ni podrán. Y es tal la demagogia que obvian que esta Cámara aprobó y se está trabajando en la puesta en marcha de una agencia andaluza para la dependencia para que gestione integralmente, integralmente, la dependencia en nuestra Comunidad Autónoma.Y ustedes proponen una agencia, otro organismo, otra burocracia, para gestionar solo una parte de lo que es la gestión integral de la Ley de la Dependencia, la Ley de Promoción de la Autonomía Personal y Atención a las Personas en Situación de Dependencia. No voy a hacer mención, señorías, porque el Reglamento y el tiempo no me lo permiten, seguir hablando de números, de presupuestos y de diferencias entre cómo se gestiona, por parte de un Gobierno socialista, la Ley de Dependencia y cómo se hace en las comunidades autónomas donde gobierna la derecha. Pero mire usted, señora López Gabarro, que la tengo por una mujer preparada, sensata y razonable, no utilice usted más lo de que miremos a los ojos a los dependientes andaluces y que nos pongamos en la piel, los socialistas, de las familias de los dependientes o de los dependientes. No sea usted presuntuosa, señora López Gabarro, porque creo que no le pega y que no lo es, porque usted no tiene ni idea de la piel en la que estamos cada uno de nosotros, usted no tiene ni idea con los colectivos familiares y dependientes que se reúnen este Grupo Socialista, el Gobierno y quien le habla. Por lo tanto, señora López Gabarro, no sea usted presuntuosa.Tal vez lo que ocurre es que el Grupo Popular no puede ponerle ni un solo nombre a ni una sola actuación, a ni una sola infraestructura, a ni un solo proyecto de nuestra Comunidad Autónoma, no puede ponerle el nombre del Partido Popular, ni siquiera cuando ustedes gobernaban. Y usted también sabe que a ese grupo no puede darle las gracias ningún dependiente de nuestra Comunidad Autónoma porque los dependientes y sus familias saben que es gracias a iniciativas socialistas, a iniciativas del Gobierno socialista.Y, señorías, el Gobierno socialista, el Grupo Socialista, a pesar de su demagogia adimensional, va a seguir, políticamente, en esta Comunidad Autónoma vistiéndose por los pies con faldas y con pantalones. Lo ha hecho durante 30 años y lo va a seguir haciendo. Y, además, los andaluces eso lo saben, y esa es su rabieta.Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080428_9.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente. Señorías.Después de treinta años de autogobierno, a nadie se le escapa el profundo cambio que ha experimentado nuestra comunidad autónoma, en todos los sectores. Pero llama, además, la atención que Andalucía haya sabido transformar su sector agroalimentario y pesquero en aras a la modernidad, la innovación, la tecnología, y no solo se haya visto mejorada la renta agraria y pesquera por encima de la media nacional, sino que, además, como ningún otro territorio, la población rural se haya fijado a él.Hoy podemos comprobar cómo en otras zonas de España también agrícolas, como Andalucía, su población urbana ha crecido a costa del abandono o merma muy considerable de sus pueblos. Hoy, después de aquel 28 de febrero de 1980, estamos atravesando por las peores circunstancias económicas globalizadas. Ya atravesamos otra, en 1993; pero en esta ocasión responde a una inercia diferente. Aunque debemos tener en cuenta que la economía, tal y como dicen los eruditos, es la única ciencia sin inercia.Pues bien, frente a este escenario, debemos seguir pensando y trabajando por y para uno de los principales motores de nuestra economía: el sector agrario, pesquero y alimentario. De ahí que hoy, desde el Grupo Parlamentario Socialista, queramos contribuir una vez más a impulsar la actividad económica, pero en esta coyuntura hacerlo pensando en cambios de modelos productivos que mejoren la eficacia y la competitividad de las empresas del sector, y que sirvan también como estímulo para proyectos estratégicos. Para ello, Andalucía cuenta con su mayor activo: los andaluces y andaluzas, su capital humano.Las personas, nuestro mejor capital, junto con la educación y la Formación Profesional, constituyen los elementos esenciales para fomentar y mejorar el empleo y la competitividad. El desarrollo que tenemos en los sectores agrario, pesquero y alimentario pasa, pues, por seguir modernizándolos, y que al mismo tiempo favorezca también a la industria asociada.Señorías, a más a más, el Gobierno de Andalucía ha asumido, entre otros, como compromiso estratégico, contribuir a la modernización de los sectores agrario, pesquero y alimentario de Andalucía, y a la mejora, como he dicho, de su competitividad a través de la investigación, la innovación, la transferencia de tecnologías y la formación de los profesionales de estos sectores para una mejoría empresarial, la incorporación de las personas a la actividad económica y como elemento influyente en la igualdad de oportunidades entre los hombres y mujeres.Pensamos, desde este grupo parlamentario, que el Instituto Andaluz de Investigación y Formación Agraria, Pesquera, Alimentaria y de la Producción Ecológica, el IFAPA, debe ser el motor de innovación del sector agroalimentario andaluz, trabajando, conjuntamente con las empresas y las asociaciones, en la solución de sus problemas, respondiendo con agilidad a sus demandas científicas, tecnológicas y formativas, gestionando de forma eficiente e innovadora nuestros recursos humanos, conocimientos y medios materiales. Porque, para lograr la modernización y mejorar la competitividad de estos sectores en Andalucía, pasa o se tiene que pasar necesariamente por la excelencia profesional del personal que va a desarrollar la investigación aplicada al sector, así como aquellos que van a transferir ese conocimiento a los diferentes agentes, a fin de formar y capacitar buenos profesionales en los diversos ámbitos que son objeto de este instituto. Entre doctores, investigadores y técnicos especialistas, están contribuyendo, sin duda, a ofrecer respuesta a las demandas que llegan del sector agroalimentario y pesquero.En esta misma línea de agilidad y modernización, se vienen atendiendo demandas de investigación, de forma conjunta con las empresas del sector en Andalucía. Como organismo de innovación que es, el IFAPA no ha querido quedarse al margen de la expansión de las nuevas tecnologías de la información, y se ha hecho una importante apuesta para trasladarlas al sector, tanto en el ámbito de la formación y la transferencia como en el de la investigación. Por ello también se está convirtiendo en una herramienta de habitual consulta para los agentes implicados.El trabajo del IFAPA, como todos ustedes conocen, se organiza a través de las áreas temáticas que son ámbitos de agrupación disciplinar y sectorial, para la planificación y coordinación de las actividades del instituto. Los recursos humanos, con funciones de investigación, transferencia de tecnología y formación, pertenecen a una de las siete áreas siguientes: producción agraria, mejora y biotecnología de cultivos, protección de cultivos, economía y sociología agrarias, tecnología post cosecha e industria agroalimentaria, cultivos marinos y recursos pesqueros y, por último, la producción ecológica y recursos naturales.Desde estos planteamientos, señorías, una de las líneas estratégicas del instituto se orienta hacia la mejora de la cualificación profesional del sector, lo que se materializa en actuaciones encaminadas a, por un lado, promover la formación de recursos humanos de excelencia para el complejo I+D agroalimentario; por otro, liderar la formación tecnológica aplicada al sector, integrando actividades, los cultivos marinos y un largo etcétera. En el presupuesto de 2011, que la Consejera expuso el pasado 3 de noviembre, pudimos comprobar en esta Comisión que el programa Investigación y Formación Agraria y Pesquera, gestionado por el IFAPA, constituye otro importante eje de las políticas del Gobierno de Andalucía, en consonancia con su papel en la mejora de la competitividad y en el crecimiento sostenible de nuestros sectores. El IFAPA está promoviendo distintas estrategias en el marco de su programa sectorial 2009-2013 para contribuir a la modernización y a la mejora de la eficacia de los sectores productivos. En estas estrategias pueden destacarse las siguientes:Reforzar la formación de los profesionales e investigadores para el año 2011. La Consejería señaló que se van a dedicar 5,4 millones de euros a la formación de los profesionales e investigadores, contribuyendo al objetivo de lograr recursos humanos altamente cualificados para la realización de actividades de I+D+i.El Grupo Socialista considera, por tanto, muy oportuno que, en consonancia con estas premisas, el IFAPA amplíe las medidas de becas predoctorales y de técnicos de investigación implementando actuaciones que contribuyan a avanzar en este camino.Por todo ello, señorías, hoy, desde el Grupo Parlamentario Socialista, queremos proponer en esta Comisión instar al Consejo de Gobierno a, en primer lugar, poner en marcha nuevas medidas que contribuyan a la modernización y la mejora de la competitividad del sector agrario y pesquero andaluz, a través de la investigación, la innovación y una formación superior de calidad; en segundo lugar, diseñar itinerarios formativos en áreas de investigación y desarrollo que se consideren prioritarias para los sectores agrario y pesquero en Andalucía, que mejoren las capacidades científico-técnicas del personal investigador de cara a su inserción futura, tanto en los sistemas públicos como en las empresas andaluzas, y, por último, posibilitar el desarrollo del capital humano andaluz en al ámbito de la investigación y la innovación aumentando el número de investigadores y tecnólogos en los sectores agrario y pesquero.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080428_9.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Bueno, pues nada más que agradecerle su posicionamiento al Grupo Parlamentario Popular, en aras de mejorar, como hemos hecho en esta iniciativa, la investigación, la transferencia tecnológica y la formación para los mejores profesionales de nuestra industria agroalimentaria y pesquera.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080099_26.xml">
  <discurso>-Gracias, señor Presidente.Señor Consejero, el Instituto Andaluz de Patrimonio Histórico de Andalucía se ha convertido por mérito propio en el buque insignia de la recuperación de nuestro patrimonio material e inmaterial, y así, desde el año 1989, fecha de su creación y puesta en marcha, las obras, las obras que se han recuperado a manos de sus expertos, no solamente han recorrido toda la geografía andaluza, sino que, además, han podido viajar y salir de nuestras fronteras, empezando, por ejemplo, o desde una obra restaurada de Martínez Montañés que causó la admiración de todos los eruditos internacionales en una muestra en la National Gallery de Londres, pasando por el Pentecostés en el Oratorio de Cádiz, o por no hablar de las obras restauradas de José de Ribera de la Catedral de Málaga. O hablando de otro tipo de patrimonio recuperado, como, por ejemplo, un Corán del siglo XI propiedad de la familia andalusí que inició la ruta del mismo nombre hasta Mali. O por no hablar de obras más recientes, como la recuperación y puesta, para el disfrute y admiración no solamente de los sevillanos, sino de todos los andaluces y quien lo visite, de esa magnífica obra del Barroco sevillano que es la Virgen del Buen Aire, que preside, sigue presidiendo después de tantos siglos, la capilla del Palacio de San Telmo.Pues bien, señor Consejero, toda esa riqueza de patrimonio, como he dicho antes, material e inmaterial, se va a ver mejorada, si cabe, en calidad y en cantidad, gracias al esfuerzo que desde su Consejería se está haciendo con esta institución.Por eso, señor Consejero, hoy, desde el Grupo Socialista, le queremos preguntar por esa remodelación, avance, nuevos talleres y nuevas obras que volverán a ver la luz en todo su esplendor a mano de los expertos y las expertas que trabajan a diario en ese instituto que usted dirige.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080075_19.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.Naranjo Márquez, si no le importa a la señora Presidenta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080075_19.xml">
  <discurso>-Navarro, Navarro.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080075_19.xml">
  <discurso>-Bueno, yo me habré confundido, señora Presidenta. Lo siento.Señor Consejero, hace treinta años, lo que entonces era la derecha, o el centro derecha, de esta Comunidad Autónoma, la UCD, entonces Alianza Popular, todos los bancos de enfrente, hoy Partido Popular, no creyeron ya que Andalucía tendría capacidad para decidir en libertad por sí misma y por su destino. Tampoco creyeron en el Ave, la mejor infraestructura de transportes que existe. Tampoco recientemente han apostado ni han creído en el proyecto del A400M. Ahora se apuntan. Pero no había nadie de esos bancos el día del primer vuelo del A400M en la ciudad de Sevilla. Y ahora acaban de demostrar que tampoco creen, ni creerán ni apostarán por el mejor transporte que va a tener la ciudad de Jaén. Pero nosotros, señor Consejero, el Gobierno de esta Comunidad Autónoma, como Galileo, a lo nuestro, porque, sin embargo, se mueve.Y de ahí, señor Consejero, que la pregunta que le traigo hoy a este Pleno quiera poner de manifiesto las grandes políticas, sobre todo en este momento de difícil coyuntura económica que usted, como director de su Consejería, pone en marcha; las grandes políticas como enseñanza universitaria, la coordinación y el fomento de la investigación científica, el desarrollo tecnológico y empresarial.Estas son las grandes, pero no es menos cierto que, dentro de ese gran despliegue, después se van desgranando las pequeñas políticas, las que usted y el Gobierno de la Junta de Andalucía hacen, que, sobre todo en estos momentos, llegan a cada ciudadano, a cada casa, a cada hombre y mujer de Andalucía. Y una prueba de ello es el Plan Renove de Electrodomésticos; una política que puede parecer pequeña pero pone de manifiesto la apuesta decidida y firme de su Gobierno y de su Consejería por la mejora de la eficiencia energética; pone de manifiesto, en momentos de difícil coyuntura económica, que las familias andaluzas puedan invertir a bajo coste en la renovación de sus electrodomésticos, renovando los electrodomésticos y, al mismo tiempo, consiguiendo una reducción muy importante en su factura energética; haciendo también posible el consumo, y que los ciudadanos andaluces se acerquen a esos comercios que se adhieren al Plan Renove y puedan sacar sus stocks a la calle. En definitiva, señor Consejero, una política muy, muy, importante, en cualquier momento, pero en este, si cabe, más, porque está ayudando usted a la economía social, está ayudando al pequeño y al mediano comercio de Andalucía, está ayudando a todas las familias andaluzas, está ayudando a nuestro medio ambiente y está poniendo usted de manifiesto esa gran política de la economía sostenible en Andalucía.De ahí que, en este nuevo Plan Renove, el Grupo Socialista le quiera preguntar por las novedades, por los incentivos, por los nuevos electrodomésticos que entran, que en otros planes anteriores no entraban, y cuáles son sus expectativas.Señor Consejero, ánimo y adelante, porque, sin embargo, se mueve.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080399_8.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Señoría, el templo que hoy es iniciativa en esta Cámara, el Tempo de Santo Domingo de Osuna, creo que no lo ha mencionado la señora Martínez, es un templo propiedad de la Archidiócesis de Sevilla. Y este, como tanto otros en nuestra provincia, ha sido y sigue siendo voluntad de la Consejería de Cultura colaborar con la Archidiócesis de Sevilla en la conservación, rehabilitación, restauración y puesta en valor de todo su patrimonio histórico sevillano. Para ello se firmó entre ambos organismos un convenio marco para la mutua colaboración, no solamente de los bienes de interés cultural, propiedad de la Archidiócesis de Sevilla, y actuaciones, digo tanto en bienes inmuebles como en bienes muebles, que se instrumentan a través de convenios específicos y concretos para la rehabilitación de cada uno de ellos.Para la firma de cada uno de estos convenios específicos se pedirá, como usted ha mencionado, señora Martínez, colaboración a los respectivos ayuntamientos, involucrándolos en la labor de la conservación de este importante patrimonio cultural.Así, dentro de los compromisos vigentes en ese convenio marco —insisto— entre la Archidiócesis de Sevilla y la Consejería de Cultura se están ejecutando en la actualidad, en cofinanciación con la Archidiócesis y otras entidades la restauración, por ejemplo, del retablo de Santa Ana de Triana, que ha mencionado el Consejero en su comparecencia esta mañana; por cierto, comenzarán, también, en pocos días la restauración de las cubiertas de la Iglesia de Santa María la Blanca de Sevilla.Y, además, podemos destacar igualmente otras actuaciones de restauración que se están llevando a cabo en este momento en la provincia de Sevilla, no incluidas en el convenio marco, ejecutadas unas y otras en ejecución, como es la Iglesia de los Descalzos de Écija, las torres de las iglesias de San Juan, la de la Santa Cruz y de la Victoria, también en Écija, o la iglesia de Santa Catalina de la ciudad de Sevilla.En total, señorías, podemos estar hablando de que esa voluntad manifiesta de la Consejería de Cultura en nuestra provincia, de colaborar con el patrimonio de la Iglesia sevillana, asciende en los últimos años a más de 8.750.000 euros, ya ejecutados. Es cierto que aún quedarían por ejecutar importantes actuaciones, incluidas en ese convenio marco del que estamos hablando. Y obras, por supuesto, que se deben incluir en su clausulado, como estas últimas, y que es objeto de esta iniciativa de hoy, la iglesia de Santo Domingo, de Osuna.Pero, señorías, centrándonos en el objeto de esta PNL, en el año 2008 se redacta..., la Archidiócesis cierra la iglesia de Santo Domingo en septiembre-octubre del año 2005. Pero no es hasta el año 2008 cuando los dueños del patrimonio, es decir, la Archidiócesis, redacta un proyecto de restauración integral de la iglesia del convento de Santo Domingo; un proyecto que redacta el arquitecto don José Delgado Herrera, y cuyo presupuesto asciende a más de 1.300.000 euros.La intervención que contempla el proyecto de restauración, atendiendo a las diversas patologías del edificio y lesiones, es, entre otras: la recuperación de la seguridad estructural de las cubiertas, la consolidación y restauración de muros y elementos portantes verticales, la eliminación de las humedades en su capilaridad, el saneado y consolidación del subsuelo, nueva dotación de instalaciones, etcétera. La urgente necesidad de intervención obliga a la Archidiócesis de Sevilla, en una primera fase del proyecto, a elaborar y ejecutar la restauración de las cubiertas.Es cierto, como usted ha mencionado, que, con el inmueble cerrado al culto, se han producido unos derrumbes de diferentes estructuras interiores en el templo, y, dada la preocupación y ocupación que tiene la Consejería de Cultura en este sentido, se ha remitido por parte de la Consejería de Cultura un borrador de convenio a la Archidiócesis de Sevilla, proponiendo una cofinanciación, como había ya anunciado el Delegado de Cultura, Bernardo Bueno, una cofinanciación, participando cada entidad, es decir, Consejería de Cultura, Archidiócesis sevillana y Ayuntamiento de Osuna, de un 33% cada una. Una vez se cierren las aportaciones de cada entidad, y cada entidad dé su visto bueno, y se fijen los plazos de ejecución, importe y anualidades de la financiación, pues, se espera por parte de la Consejería de Cultura que se firme el convenio y se pueda poner en marcha la restauración de la segunda fase del templo de Santo Domingo, que sería la ejecución en su interior.Por lo tanto, señoría, para el Grupo Socialista, esta iniciativa no es como impulso al Gobierno, pues se trata ya de una medida que no solamente está impulsado por el Gobierno de la Junta de Andalucía, sino que ya está encaminada en sus primeros pasos, en el comienzo de su ejecución administrativa, por parte del Ejecutivo andaluz.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080101_15.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, hoy hemos conocido que, por primera vez en dos años, el Producto Interior Bruto logra un primer avance interanual, un 0,2%, que no es ni mucho ni suficiente. Pero hasta que no alcancemos el óptimo 2% con el que la situación laboral se normalizará, según los analistas económicos, el Gobierno no ha dejado ni dejará de trabajar por todos los andaluces, pero, especialmente, lo hace con ahínco por aquellos andaluces y andaluzas que se encuentran en situación de desempleo, pues esa, además, es la prioridad del Gobierno socialista del que usted forma parte.De todos ellos y ellas, nos consta que usted, especialmente, trabaja por los más jóvenes y por los mayores de 45 años, que son los colectivos más afectados por esta difícil situación económica. De ahí que hoy queramos conocer, pero, sobre todo, queramos reconocer, aquí, en la Cámara andaluza, el empeño que desde su Consejería tiene por elaborar planes de empleabilidad específicos para ellas y para ellos. Y preguntarle por el acuerdo adoptado desde el último Consejo de Gobierno, concretamente el del martes pasado, y que va a posibilitar el acceso al mercado laboral de más de 200.000 andaluces a través del Plan Motiva y del Plan 45 Plus.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080081_31.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.En la Desamortización de Mendizábal está el origen de lo que es la colección y los fondos del Museo de Bellas Artes de Sevilla, considerado como la segunda pinacoteca nacional, y además un museo fundamental para el conocimiento y el desarrollo del Barroco sevillano, y, por lo tanto, también del Barroco español.De todo ello es conocedor el Gobierno de la Junta de Andalucía. De ahí su insistente y permanente apoyo, fomento y difusión, como he dicho, no solamente de su colección permanente, sino también de todos sus fondos. Y además se ha hecho una magnífica labor, durante muchos años consecutivos, en dotar a este museo de una serie de grandes exposiciones itinerantes que han acercado aún más la pinacoteca Sevillana a los grandes recorridos turísticos de las pinacotecas esenciales europeas. Todas, además, con un gran éxito de público, y éxito no solamente de los sevillanos en particular, sino de todos los andaluces y, especialmente, del turismo que acompaña a nuestra tierra.De ahí que en el día de hoy queramos preguntarle a usted, como Consejero de Cultura, por la última gran exposición que alberga este museo sevillano, «El Joven Murillo», que, como he dicho, además es uno de los baluartes especiales y fundamentales del Museo de Bellas Artes en la ciudad de Sevilla; museo en el que, además, se encuentra en su plaza una estatua del célebre pintor.De ahí, señor Consejero, que le queramos preguntar, en esta ocasión, por la singularidad que ofrece la producción de esta exposición en la sede del Museo de Bellas Artes, y además queríamos saber cuántas obras serán expuestas hasta el 30 de mayo y cuál es la procedencia de cada una de ellas, puesto que no las hemos conocido hasta este momento en la sede del Bellas Artes sevillano.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080438_1.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Señor Consejero, señoría, es precisamente hoy cuando el Grupo Parlamentario Socialista tiene más de ocho mil razones para traer hoy aquí esta iniciativa, esta comparecencia. Y que usted, como responsable de las políticas de empleo del Gobierno de la Junta de Andalucía venga a explicar de manera detallada el Plan Proyecta, y la situación de los egresados universitarios con respecto al empleo en nuestra Comunidad Autónoma.Efectivamente, el Partido Popular ha hecho mención a esos datos registrados de paro, lamentables, en España y en nuestra Comunidad. Y como siempre suele suceder solamente se cuenta una parte de la veracidad de los datos o de lo que se viene a decir la verdad a medias.Es cierto que en Andalucía el paro se ha incrementado en más de ocho mil —concretamente, en 8.517 personas—, pero nunca se dice, señor Consejero, que Andalucía es la comunidad autónoma y tal vez la región de Europa con la mayor población activa. Nunca se dice que, en nuestra comunidad autónoma, día tras día, aumenta, y en mayor porcentaje, la población activa que el número de mujeres y hombres desempleados. Nunca se dice que Andalucía, afortunadamente para nuestro futuro, es o cuenta con la población más joven de España y de una parte muy importante de la zona euro. Tal vez porque esos datos no aporten valor a la oposición y no aporten cuestiones negativas.Hoy, una vez más, el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, en materia de empleo, vemos que se trabaja desde la oposición, en lugar de hacerlo de manera responsable a golpe de periódico. A golpe de la opinión publicada, pero, sobre todo, y única y exclusivamente, de algunos periódicos. Lo ha dicho al final de su intervención, pero al mismo tiempo que ha anunciado una denuncia, que habrá que ver su certeza o no, se ha pasado por alto la denuncia ya veraz, porque está en manos judiciales, de cómo se quedan con el dinero o cómo se han quedado con el dinero, con las ganas y con el empeño de muchos ciudadanos andaluces, ex altos cargos, por lo visto, del Partido Popular, en relación a la formación para el empleo.También hemos tenido que escuchar, una vez más, que hay menos dinero para la formación para el empleo. Hay un refrán muy castizo que dice que no hay más ciego que el que no quiere ver, pero también más sordo que el que no quiere escuchar o no hay menos intelecto que el que no quiere leer. Y hace muy poco tiempo tuvimos la oportunidad, en esta misma Comisión y también en el Pleno, de conocer el presupuesto de la Consejería de Empleo para el año 2008. Y parece que se obvian, señor Consejero, se obvian, en esta Comisión y por parte de la oposición, los más de 1.331 millones para el empleo. Se obvia que la Consejería aumenta su presupuesto un 3,6%, teniendo en cuenta considerablemente que los Presupuestos Generales de la Junta descienden en un 6%.Se ha hablado aquí, erróneamente, señor Consejero, de que baja el presupuesto para la formación para el empleo. Se obvia que la política sectorial de empleo es la política que más crece en el conjunto del Gobierno de la Junta de Andalucía, porque se quiere obviar, una vez más, señor Consejero, que el empleo, la formación para el empleo y la mejora de esta demanda en nuestra comunidad autónoma es la prioridad para el Gobierno.Una vez más se ponen de manifiesto, desde que el Gobierno presentó el Plan Proyecta, las bendiciones del Plan Proteja. Todos conocemos —y ahí están las hemerotecas, pero, sobre todo, los Diarios de Sesiones— lo que decía la oposición del Plan Proteja, de cómo y de qué acusaban al Gobierno y a los alcaldes socialistas y al sectarismo del Gobierno en relación al Plan Proteja y al Plan Memta.Hoy, es maravilloso; hoy, es fantástico; hoy, los alcaldes hacen palmas con las orejas por ese Plan Proteja, y, sin embargo, nos demonizan porque ya se ha terminado. Pero no se habla de que el Plan Proteja era un plan estructural y que, hoy en día, el Gobierno de la Junta de Andalucía trabaja por y para el futuro de manera coyuntural. Hoy, ni se dice ni se cuenta que el Proteja se puso en marcha para parar la caída y el freno de la construcción. Y el Proteja, amén de lo que dice la oposición, señor Consejero, no ha desaparecido. Ese dinero, ese proyecto, esos planes no han desaparecido, como le gustaría a la oposición, por arte de magia, sino que ese dinero está ahora en las cuentas corrientes de todos los ayuntamientos andaluces, de todos. Y lo está, y se está aplicando, y en estos momentos sigue generándose la contratación que se derivó de aquella medida.Por lo tanto, señor Consejero, el Proteja sigue cumpliendo con su misión durante este año. Y yo estoy convencida de que, al igual que ahora hablan bien del Proteja, va a ocurrir lo mismo con el Proyecta, y que los alcaldes, también los del Partido Popular y los de otras formaciones políticas, van a estar, si cabe, en mejores condiciones y más contentos con esta iniciativa del Gobierno, porque, como he dicho, como ha dicho usted, como ha dicho el Presidente de la Junta de Andalucía hasta la saciedad, se trata de un programa coyuntural que no va a tener un tiempo limitado en el tiempo, valga la redundancia; que no es para tapar el desempleo ni la caída desenfrenada de ningún sector, en concreto, en nuestra comunidad autónoma, y que se aplicará año tras año y tendrá continuidad, cosa que el Proteja no tuvo, ni nació nunca con esa esperanza, señor Consejero.Se ha hablado también aquí, por parte de la oposición, de la dificultad, del desconocimiento, de la no credibilidad que suponen las políticas del Gobierno en relación a la empleabilidad de los andaluces en los sectores emergentes. Y parece mentira que, desde el Partido Popular, se pregunte cuáles son esos sectores emergentes en nuestra comunidad autónoma. Insisto en que no hay más ciego que el que no quiere ver.Andalucía es pionera en muchísimas cosas y también, precisa y afortunadamente, en sectores emergentes. Es cierto que todavía no están dando ese número de empleados que necesitamos, pero que vamos por la buena senda. No se habla porque tal vez no interese hablar de las contrataciones que está generando ya, sobre todo en empleo estable, la biotecnología en nuestra comunidad autónoma.No se habla del porcentaje, sobre todo, en materia de ciencias de la salud, de nuestros universitarios que son doctores ya en las carreras más largas. Y aquí enlazo con la comparecencia, en relación a los universitarios, que había solicitado el Partido Popular.Hay solamente una tasa del 8,7% de desempleo en aquellos universitarios andaluces en materia de ciencias de la salud y en ciencias técnicas.No se pone el ejemplo y no se pone encima de la mesa, por ejemplo, en esta materia, la acertada apuesta del Gobierno de la Junta de Andalucía y las empresas de Cartuja 93 en materia de biotecnología. Se habla del parón de las energías renovables. Eso no es verdad, señor Consejero. Lo que pasa es que se dice la verdad a medias. Claro, ¿que en Cádiz está parado el sector de las energías renovables? Eso es absolutamente mentira. Lo que ocurre, lo que ocurre, señor Loaiza, es que es cierto que el Gobierno de España, en una política europea, ha parado o ha disminuido las primas al sector de las energías renovables. Pero eso no significa que, potencialmente, un sector emergente en Andalucía, como las energías renovables, esté parado, porque eso le hace mucho daño a nuestra comunidad autónoma y le hace mucho daño a nuestra economía.Hoy es noticia, pero esa no la ha dicho el Partido Popular... Ha hablado de Delphi, pero, sin embargo, no ha hablado de una noticia de hoy, en relación a las políticas de sectores emergentes, como Airbus Military, en Sevilla, que va a poner en marcha un nuevo taller de empleo que va a generar más empleo en el sector aeronáutico en la provincia de Sevilla y en la provincia de Cádiz. Pero, claro, señor Consejero, es que esa noticia no interesa venderla ni siquiera comentarla, porque eso es bueno para Andalucía, y lo que es bueno para Andalucía y para sus sectores económicos emergentes, pues, no es bueno para el Partido Popular.Pero esa es la senda que siguen el Partido Popular y la derecha andaluza, en función de lo que opina y de lo que dice el líder espiritual de la economía del Partido Popular, el señor Montoro, que hace unos días, nada más y nada menos, se despachaba diciendo que España es un peligro para la zona euro. Yo creo que ellos están convencidos, o ponen todas las mañanas una vela para que eso sea así.Una muestra más del desconocimiento de nuestra comunidad autónoma y de las políticas de empleo, de esta parte, su parte más negativa. El Partido Popular de Andalucía y el señor Arenas insisten y no dejan de repetir que este programa, que el Proyecta, es un desastre. Es un desastre porque única y exclusivamente, qué casualidad, solamente se ocupa de los menores de 30 años y de los mayores de 45. ¿Y qué pasa con la población intermedia en ese sector? No pasa absolutamente nada, señor Loaiza. Pasa que seguirán con las políticas activas de empleo. ¿Pero sabe usted por qué el Plan Proyecta está centrado básicamente en los menores de 30 años y en los mayores de 45? Pues simplemente hace falta estudiar, señor Loaiza, hace falta estudiar y conocer cuál es la realidad andaluza. Cuál es la realidad de la población en desempleo.Mire usted, solamente, y por casualidad, el Gobierno pone en marcha esto, porque trabaja no solamente para el futuro, sino para mejorar la empleabilidad de la mayoría, de la inmensa mayoría de los parados de Andalucía, que se encuentran, precisamente, entre los menores de 30 años y los mayores de 45. El Partido Popular y el señor Arenas deberían saber, para que no dijesen más esas banalidades, que la tasa de paro de los menores de 30 años es del 41,40%, señor Loaiza; que, en lo que llevamos de crisis, la ocupación entre los menores de 30 años se ha reducido en un 34,66%; que el 73% de todo el empleo destruido durante la crisis corresponde a jóvenes menores de 30 años, señor Loaiza, no a los que están entre los 30 y los 45 años, señor Loaiza; deberían saber el señor Arenas y el Partido Popular que la tasa de actividad de los menores de 30 años se sitúa en el 63,47%, o que la tasa de empleo de los mayores de 45 años apenas alcanza el 30,24%, o que más de la mitad de los parados mayores de 44 años llevan más de un año como demandantes de empleo. Y es precisamente esa parte de la población la que más necesita de las políticas activas de empleo, de las que más necesitan del desvelo del señor Consejero y del Gobierno en su conjunto: es la que más necesita de este Plan Proyecta, señor Loaiza.Y no frivolicen más, por favor, con las ayudas de 20 euros al día para la formación, y no hable usted más de qué joven andaluz entre 16 y 19 años tiene cargas familiares, porque esa ayuda de 440 euros al día no es para los menores de 16 a 19 años: es para la población que está dentro del Proyecta y que tiene cargas familiares, señor Loaiza. Y no son 440 euros al mes: es más, señor Loaiza. Porque a usted no le interesa decir que se han incrementado un 10% las ayudas al transporte y a la manutención para aquellos que se tengan que desplazar, señor Loaiza, y que son computables también a esos 440 euros al mes. Lo que les pasa es que ustedes hablan de las cargas familiares porque en su interior siguen pensando siempre en el mismo modelo tradicional de familia, señor Loaiza, y en Andalucía hay jóvenes menores de 30 años con cargas familiares, y también mayores de 45 años; porque hay familias que son monoparentales, señor Loaiza, y que es perfectamente compatible que estén viviendo con sus ascendentes, señor Loaiza. Lo que pasa es que a usted, cuando oye «carga familiar», se le enciende el chip tradicionalista de la derecha andaluza y piensa en el modelo tradicional de familia —sí, señor Loaiza— y de carga familiar.Usted ha hablado, señor Loaiza, de que la formación para el empleo en nuestra Comunidad Autónoma, y los presupuestos que se gasta el Gobierno de la Junta de Andalucía, no tienen resultado. No, no, lo ha dicho usted.Señor Loaiza, tenemos por delante un programa, que lo vamos a ver dentro de una hora o de hora y media —no lo sé, el tiempo que tardemos en llegar—, y vamos a tener un encuentro con antiguos alumnos insertados por cuenta ajena, o con empresa propia, a través del Consorcio Artesano de Gelves.Esto es cómo y dónde se gasta el dinero el Gobierno de la Junta de Andalucía en formación por el empleo: personas que reciben un itinerario en materia de formación, que mejoran su formación, su cualificación, su empleabilidad, y que están, además, potenciando algo que es fundamental para la economía de Andalucía y de este país, que es la cultura emprendedora.Señor Loaiza, afortunadamente, los andaluces universitarios, también en época de bonanza, han salido fuera de nuestra Comunidad Autónoma, y siguen saliendo, y van a seguir...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080438_1.xml">
  <discurso>—... y van a seguir... —voy terminando, señor Presidente—, y van a seguir saliendo de nuestra Comunidad Autónoma gracias a iniciativas que mejoran la formación, el conocimiento y la empleabilidad por las políticas que está llevando en marcha el Gobierno de la Junta de Andalucía.Pero mire usted, señor Loaiza, en otra ocasión, porque ya no tendremos más tiempo, hablaremos de cuáles son las comunidades autónomas que tienen en marcha programas como las becas Talentia en la Junta de Andalucía. No he encontrado ninguna comunidad autónoma que se gaste el dinero en formar mucho y mejor a sus universitarios que la Junta de Andalucía; no vamos a encontrar ningún territorio autonómico que se gaste más dinero y tenga mayor presupuesto en la mejora de la formación y de la empleabilidad, ni de escuelas taller, ni de consorcios taller, etcétera, etcétera, etcétera, señor Loaiza.Señor Consejero, por último —y cierro ya, señor Presidente, gracias por su benevolencia—, creo que dentro de muy poco tiempo —usted siga trabajando— el Plan Proyecta tendrá, también por la oposición, las mismas bendiciones que ha tenido, afortunadamente, el Plan Proteja.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
