<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080505_8.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías. Buenas tardes ya.Tomo la palabra para marcar la posición del Grupo Parlamentario Socialista respecto de esta proposición no de ley de asistencia sanitaria en Facinas, en Tarifa, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.Y es que antes de entrar mucho más en los pormenores y en la argumentación que los socialistas ponemos sobre la mesa, sí que me gustaría defender, con voz alta y con seguridad, la defensa de la sanidad pública. Una defensa importante, que los socialistas siempre hemos mantenido y hemos defendido porque consideramos que, como ha dicho anteriormente la compañera que hacía uso de la palabra en la oposición, en la anterior proposición no de ley, no hay comunidad autónoma en España que le eche la pata encima —por decirlo de algún modo y en término coloquial— en la posición de excelencia en la sanidad pública en Andalucía.Y es que los socialistas, y Andalucía en general, consideramos que la Consejería de Salud tiene una importante trayectoria y un claro compromiso por garantizar la sanidad pública en todos y cada uno de los municipios, y a todos y cada uno de los ciudadanos. Y es que eso va en detrimento de algunas posiciones no muy lógicas del Partido Popular, algunos portavoces, acerca del copago y de que, realmente, la sanidad pública deje de ser del todo pública, y se elimine, por tanto, también, el principio de igualdad ante los servicios públicos. Es decir, que cualquier ciudadano no pueda —en palabras del Grupo Parlamentario Popular—, no pueda acceder, en igualdad de condiciones, a la sanidad, es decir, el copago.Y, es, por tanto, que la defensa de lo público, el Grupo Popular no lo tiene en su código genético y tampoco se lo cree. Es por tanto que ahí marco, claramente, la posición de la defensa clara y contundente que los socialistas hacemos de la sanidad pública.Mire, y entrando ya, más detenidamente, en la situación y en la parte expositita que la señoría y la portavoz del Grupo Parlamentario Popular hacía con respecto a la situación de Facinas, una pedanía que conozco claramente porque soy del Campo de Gibraltar y conozco bien, ya no solo a los compañeros socialistas, con los que también he hablado con respecto a esta situación, y que sí tengo el gusto de pasar mucho tiempo por allí.Facinas cuenta, claramente, con un consultorio recientemente inaugurado, nuevo, que atiende en torno a 1.200 ciudadanos, a 1.200 usuarios del sistema público de sanidad, y que la gestión, pues como decía antes, corresponde al área de gestión sanitaria del Campo de Gibraltar. Un área que, coordinadamente, con la Delegación Provincial de Salud, con el señor Hipólito García, al que usted le hacía un flaco favor no reconociendo el trabajo y la ardua tarea en un sistema importante como el que se está desarrollando en la provincia de Cádiz, que se está trabajando intensamente para cubrir, como se está haciendo, las necesidades y la atención sanitaria a todos y cada uno de los gaditanos, y, en este caso, en Facinas.Y es que, señora..., señoría del Grupo Popular, esta proposición no de ley llega tarde, llega tarde. Y no quiero pensar que..., el registro de esta proposición no de ley corresponde al 24 de abril, no quiero pensar que sea por motivos electorales. Y es que ustedes convocaron una reunión con el candidato pedáneo del Partido Popular, zarandeando la sanidad en Facinas y la cobertura médica y asistencial... No quiero pensar eso. Pero llegan tarde, llegan tarde. Porque sí existía una demanda clara y contunde de los socialistas de Tarifa, porque existía una demanda clara y contundente de los ciudadanos de Facinas y de Tarifa respecto a esta situación. Y sí existía, si existía. Y, ustedes, como siempre, llegan tarde, porque fuimos los socialistas los que atendimos esta necesidad. Atendimos esta demanda de los ciudadanos de Facinas, por el objetivo y con el objetivo de una mayor cobertura asistencial y sanitaria en Facinas.La situación que tenemos en Facinas es que existe un médico y una ATS, desde las ocho de la mañana hasta las tres de la tarde, con la atención primaria, con la atención a través de consultas en el consultorio médico. Y es que ese médico y esa ATS cumplen la ratio que marca, o que está de acuerdo, con las sociedades científicas, tanto médicas como de ATS, que garantiza la cobertura sanitaria en Facinas. Es por tanto que, en cuanto a médico y consultas de ocho a tres de la tarde, tiene un número de profesionales y un horario estimado, aceptable, y, por tanto, óptimo, y que están desarrollando una importante labor en esta materia. Además, Facinas cuenta también con un servicio de urgencias, 24 horas al día, 365 días al año —que se le ha olvidado a usted hacer referencia—, y que a raíz de estas demandas, a raíz de las demandas de los compañeros y también de los ciudadanos de Facinas acerca de esta posibilidad de carencias, de que, bueno, quizás, habría que llegar a una mayor y mejor coordinación entre los entes sanitarios, allí, en Facinas. Pues nos pusimos mano a la obra, tanto el área de gestión sanitaria como la Delegación Provincial de Salud, para marcar y determinar una mayor y mejor coordinación para atender mucho mejor a los ciudadanos de Facinas, y analizamos, detenidamente, el plan operativo del dispositivo de emergencias y de urgencias en Facinas. Este marcaba que durante la asistencia ordinaria —es decir, de ocho de la mañana a tres de la tarde— se establecía, como atención de emergencia y de urgencia, la primara opción de atención, es decir, se marcaba el médico y el ATS como primera opción de urgencia y emergencia, y, como segunda opción, el equipo de urgencia de Tarifa. Y a partir de las tres de la tarde, como estaba estipulado y como está en el ejercicio, el equipo de urgencia de las 24 horas, se marcaba como primera opción, el equipo de urgencia de Facinas, y, en segunda opción, el equipo de urgencia de Tarifa, que, por su cercanía, también podía dar cobertura asistencial y sanitaria a aquellas necesidades de urgencia, de atención, a los ciudadanos de Facinas.Por tanto, como le decía antes, sí estoy de acuerdo en que, quizás, a lo mejor existía, por parte de los ciudadanos de Facinas, una mayor atención pormenorizada. Pero, como le decía antes, llegan tarde, porque ya nos hemos puesto a trabajar y hemos dado soluciones que llevan ya de vigencia en torno a dos-tres meses, por lo que llego a la conclusión de que esta proposición no de ley y el zarandeo que ustedes hacen del sistema público de sanidad corresponde, solo y exclusivamente, a motivos electorales y no a motivos de interés de la sanidad pública en Facinas, de los ciudadanos de Facinas. Ante esa demanda, hemos dado respuesta, y es que la solución adoptada es que el sistema, el equipo de atención primaria cubre las urgencias a lo largo de la mañana, cubre el servicio de urgencias a lo largo de la mañana, sin implicar el desplazamiento ni del médico ni del ATS al hospital o al centro hospitalario más cercano, si es que fuese necesario el desplazamiento del paciente.Es, por tanto, que así se elimina una espera que los ciudadanos de Facinas sí tenían que sufrir, reduciendo, por tanto, el tiempo de espera solo y exclusivamente al tiempo necesario para la atención de un ciudadano de Facinas. Por tanto, se elimina en esa parte el problema. Y es, por tanto, que, ante este problema que teníamos, hemos adoptado una solución, una solución que tiene buenas respuestas, que tiene buenas respuestas y una buena acogida en el conjunto de los ciudadanos de Facinas. Y si no, les digo, les emplazo: visiten otra vez nuevamente Facinas —independientemente que ya no sean elecciones municipales—, visítenlo, hablen con los ciudadanos, a ver, a ver si realmente esa carencia que sí nos trasladaron a los socialistas, y nosotros hemos puesto las medidas oportunas y necesarias, existen, existen en la actualidad. Que les digo, rotunda y claramente, que no. Les digo, rotunda y claramente, que los ciudadanos ahora han visto cómo hemos dado respuesta a las necesidades de ampliar, ampliar la mayor cobertura sociosanitaria, y del mismo modo, también, reduciendo la espera que los pacientes, en el consultorio, tenían que realizar por la salida del médico o del ATS. Es, por tanto, que los pacientes que visitan el consultorio solo tienen que esperar el tiempo necesario que el médico y el ATS hacen la revisión o la certificación médica al paciente de urgencias o emergencias.Es, por tanto, que, ante esta respuesta que hemos tenido por parte del servicio público de salud en nuestra provincia, y en Facinas, más concretamente, les digo y les emplazo a ustedes, señorías del Grupo Parlamentario Popular, a que sean más rigurosos, que sean más visibles, no solo en periodos electorales, y que, a la vez que se preocuparon, en momentos electorales, de zarandear el sistema público, pongan el mismo ahínco y las mismas ganas por defender el sistema público de calidad, y, sobre todo, cercano a los ciudadanos, como los socialistas estamos haciendo, día a día, desde el sistema público de sanidad.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080538_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero, el sábado pasado, el sábado 17 de septiembre, tuvimos la oportunidad, los gaditanos, y los andaluces en concreto, pues, de vivir la tercera prueba de Desafío Doñana, unas pruebas de triatlón que se conjugaron deportes de esfuerzo como el ciclismo, la natación o la carrera a pie, en uno de los mejores entornos de Andalucía, como es el Parque Nacional de Doñana, en la desembocadura del río Guadalquivir, y sobre todo también en Sanlúcar de Barrameda, donde se desarrolló el punto neurálgico de la prueba.Es por lo que el Grupo Parlamentario Socialista le formulamos la pregunta acerca de la valoración que hace el Consejo de Gobierno del desarrollo de esta tercera edición Desafío Doñana.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080538_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Estoy totalmente de acuerdo, señor Consejero, en que el conjunto deporte, turismo y puesta en valor del valor patrimonial en cuanto a medio ambiente se refiere hace mucho más latente la importancia de esta prueba, ¿no?; que los datos que usted hacía referencia en su exposición ponen en relieve la fortaleza de esta prueba frente a las adversidades a las que los deportistas en el medio natural se han tenido que enfrentar.Es por tanto por lo que le felicitamos por parte del Grupo Parlamentario Socialista. Felicitamos también a los onubenses y a los gaditanos, y sobre todo también fui yo uno de los que pude disfrutar ese mismo día de la llegada a Bajo de Guía, y podemos corroborar muchos diputados del Grupo Parlamentario Socialista de la buena acogida tanto turística como hotelera, así como el beneficio que para los municipios del entorno ha traído y seguirá trayendo esta prueba Desafío Doñana, porque estamos totalmente seguros de que será una prueba de larga duración en el conjunto deportivo andaluz.Así que nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080116_30.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, recientemente se ha inaugurado la Suberoteca de Andalucía, que es el primer centro de calidad del corcho en nuestra Comunidad Autónoma y la segunda en España. Y es que Andalucía tiene en torno a un 49% de superficie corchera, y es una de las comunidades de mayor producción del corcho en nuestro país, ¿no?, con importantes montes como el Parque Natural de Los Alcornocales, Sierra de Ronda o Sierra Morena, por decir y por citar algunos.Y es que esta Suberoteca del corcho se ha construido en pleno corazón del Parque Natural de Los Alcornocales, en la provincia de Cádiz. Y es esta, la provincia de Cádiz, de la que soy ciudadano, de la que soy vecino, la que encabeza la obtención del corcho en nuestra Comunidad. Y es, por hacer una referencia a los datos, en torno al año 2008, es Cádiz la provincia, con un 40% de producción del total del corcho recogido, recolectado en los jornales a través de esta campaña del corcho, y es Cádiz, con un 40%, la que representa en torno al total.Y es que, desde este Grupo Parlamentario, el Grupo Parlamentario Socialista, somos conscientes de la importancia y del importante apoyo y esfuerzo que se está realizando por parte de la Junta de Andalucía, por parte de la Consejería de Medio Ambiente en el apoyo de este sector, de un sector importante y tradicional de las zonas rurales de nuestra Comunidad Autónoma y que en la provincia de Cádiz, porque la conozco perfectamente, sé concretamente también que el Parque Natural de Los Alcornocales es una de las zonas de mayor producción y, sobre todo, de mayor tradición de la recolección del corcho.Y es por esto, por lo que le decía, la importancia que tiene en Andalucía este sector corchero, porque va ligado intrínsecamente al desarrollo económico y social de muchos municipios, municipios como Alcalá de los Gazules, en el que se encuentra la Suberoteca de Andalucía, de la que le estoy formulando la pregunta, Castellar, un municipio en el Parque Natural de Los Alcornocales, Villanueva del Río y Minas, Almodóvar del Río o Montoso. Es por lo que ante la importancia que supone para la zona serrana de nuestra Comunidad Autónoma el apoyo y el impulso al sector corchero y, sobre todo, también desde la premisa y desde la convicción de que es vital para este sector productivo, porque lo considero un sector productivo importante, a destacar en las zonas más rurales, es interesante e importante defender los intereses de los territorios corcheros, con el objeto de contribuir claramente al desarrollo sostenible desde una perspectiva muy clara, una perspectiva socioeconómica, cultural, urbana y ambiental.Y, es por eso, señor Consejero, por lo que le formulo...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080461_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señora Consejera, la Junta de Andalucía tiene un compromiso claro en materia de sanidad en el Campo de Gibraltar, y para la provincia de Cádiz, ¿no? Un compromiso real y palpable en el incremento de recursos humanos, en el incremento de la dotación, y por tanto también en el incremento del equipamiento sanitario que va a ver capacitada y desarrollada, sobre todo, la calidad asistencial sanitaria de los campogibraltareños y, sobre todo, de la zona de la comarca del Campo de Gibraltar y en la provincia de Cádiz.Y de este compromiso quiero destacar claramente el motivo y la cuestión de la iniciativa y de esta pregunta parlamentaria del Grupo Parlamentario Socialista, con respecto al hospital de La Línea. Un hospital que en su inicio sí ha visto muchos palos en las ruedas, muchos palos en las ruedas por la irresponsabilidad de un equipo de gobierno del Ayuntamiento de La Línea, que ha visto y que no ha escuchado, tenía una sordera absoluta en cuanto a las demandas de los ciudadanos del Campo de Gibraltar para la construcción de este nuevo hospital. Y que, en ningún momento, esa sordera crónica, por parte del equipo de gobierno popular del Ayuntamiento de La Línea, ha visto mermado el compromiso que la Consejería de Salud tenía con la comarca del Campo de Gibraltar para dar respuesta a la demanda de la nueva construcción de un hospital. Un hospital que, si me permiten, hoy, en ese 30 aniversario del triunfo de la democracia, viene a dar resultado del brillante desarrollo del Estado de las autonomías, del Estado del bienestar. Y como causa completa, y el compromiso, la construcción de este nuevo hospital.Un hospital que tiene una dotación en torno a 54 millones de euros, que se ubicará en La Línea de la Concepción, en la Ronda Norte, y que, por tanto, dará respuesta en torno a 100.000 campogibraltareños que verán cubierta la asistencia sanitaria de los municipios de Jimena, Castellar —mi municipio—, La Línea de la Concepción y San Roque.Es, por tanto, que de este hospital, de este nuevo compromiso, un compromiso claro por parte de la Consejería, me gustaría resaltar el diseño organizativo de ese hospital, ese diseño que facilita lo que llamamos la consulta por acto único, en el que, en un mismo día de visita, se obtiene la prueba de diagnóstico y el tratamiento, para permitir y dar un mayor dinamismo a la atención sanitaria en el Campo de Gibraltar y a través de este hospital, nuevo, en La Línea. Y es, por tanto, por lo que, para la importancia, y la importancia que supone para la comarca del Campo de Gibraltar la nueva construcción, es por lo que este Grupo Parlamentario Socialista pregunta a la Consejera, y le pregunta a su departamento, qué tal va el proceso de construcción de este nuevo hospital.Muchas gracias, señora Presidenta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080461_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señora Consejera, no sabe usted lo que me alegra, y sobre todo también como ciudadano de Castellar y como uno de los 100.000 ciudadanos del Campo de Gibraltar que verá beneficiado..., que nos veremos beneficiados, todos y cada uno, de esta atención sanitaria en la comarca. Una atención que, como decía... Y me gustaría resaltar el paso de uno a siete quirófanos. Y, sobre todo, lo que decía antes, ¿no?, la consulta en acto único, que traerá un mayor dinamismo y una mayor atención y perfeccionamiento en la atención de los ciudadanos del Campo de Gibraltar.Así que, por parte del Grupo Parlamentario Socialista, siempre recibirá el apoyo y no palos en las ruedas, como han hecho otros.Así que, señora Consejera, muchas gracias. Y, señora Presidenta, muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080503_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, como usted bien sabe, el voluntariado para los socialistas consiste y es, claramente, uno de los ejes vertebradores del actual tejido social de nuestra Comunidad Autónoma. Es, por tanto, por lo que consideramos que el voluntariado es la mayor y mejor muestra del compromiso altruista y de la solidaridad, y es, por tanto, también que supone un incremento del bienestar social.Y son estas dos premisas las que nos hacen reflexionar y, sobre todo, ahondar en la necesidad de implicar mucho más a la sociedad en general, y en este caso a la comunidad universitaria, en esa implicación por conseguir un mayor y mejor bienestar social; en definitiva, por un interés general, por el interés común.Andalucía, en su conjunto, va a la vanguardia en muchas políticas, en muchos campos de la acción política pública. Pero, sobre todo, en el ámbito del voluntariado se ha marcado un antes y un después, cumpliendo, a través de la Agencia Andaluza del Voluntariado, pues, un compromiso claro, que los socialistas mantenemos y que mantiene la Junta de Andalucía a través de la Ley del Voluntariado en Andalucía: los planes andaluces del voluntariado. Unos planes que ya, en este caso, vamos por el III Plan Andaluz del Voluntariado 2010-2014, y que los dos planes anteriores, pues, han mantenido y han determinado un diagnóstico claro, que yo, si me permiten, me quedo en el tema concreto que hace referencia a la pregunta que le formulamos y, sobre todo, en la implicación de la comunidad universitaria en esto del voluntariado, de la conciencia social y, sobre todo, del compromiso social solidario y, sobre todo, altruista, que tienen muchos andaluces y andaluzas.Como le decía antes, desde el año 2000, pues, se mantiene, desde la Junta de Andalucía, el compromiso con el voluntariado a través de la Agencia Andaluza del Voluntariado. Y es por eso por lo que hoy le ponemos sobre la mesa y le realizamos la pregunta acerca de..., a través de estos convenios de colaboración suscritos con las universidades andaluzas y, sobre todo, la valoración que hace usted, como Consejero de Gobernación, y el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía. Y, sobre todo, también conocer la financiación que se ha destinado en dichos convenios y cuál ha sido la evolución presupuestaria destinada a los mismos en los últimos ejercicios presupuestarios.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080503_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, muchas gracias por la información. Los que ya me han escuchado más de una vez saben que suelo nombrar mucho a un estadista inglés, a Charles James Fox, que decía: «Un ejemplo es diez veces más útil que un precepto». Y escuchándole a usted acerca de los datos y las cifras que pone sobre la mesa en cuanto al compromiso que la Junta de Andalucía mantiene, en referencia al voluntariado, yo creo que son miles de ejemplos los que determinan el firme compromiso del Gobierno socialista de la Junta de Andalucía por el voluntariado. Un voluntariado que en el campo y en la comunidad universitaria tiene que ser más claro y más contundente como se está haciendo. Porque el futuro del voluntariado en la comunidad universitaria garantiza el futuro de una sociedad más justa, más comprometida y, sobre todo, más responsable siempre desde la conciencia social y desde las reivindicaciones de toda aquella situación de injusticia y de penuria en cuanto a cualquier sector de la población.Es, por tanto, por lo que por parte del Grupo Parlamentario Socialista recibirán siempre un apoyo contundente a aquellas medidas, a aquellas propuestas que vayan encaminadas a la conciencia y, sobre todo, a la consolidación. Y de esos más de cuatrocientos mil voluntarios andaluces que, como les decía antes, tienen esa conciencia social y ese compromiso responsable y justo con la ciudadanía andaluza.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080132_28.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.Una vez más, y en este caso en el Pleno del Parlamento, nos preocupamos desde el Grupo Parlamentario Socialista por el cambio climático. Un cambio climático que supone un problema global, que la acción tiene que venir por parte de lo local y que, al igual que lo hemos hecho a través de iniciativas parlamentarias y a través de las acciones de gobierno que están desarrollando, consideramos que el cambio climático nos preocupa y también nos ocupa. Recientemente hemos conocido la resolución de la Comisión Mixta entre Congreso y Senado, que analizaba la situación de nuestro país, de España, acerca del cambio climático. Y es sobre este tema por el que el Grupo Parlamentario Socialista le preguntamos, como titular de la Consejería de Medio Ambiente, acerca de la valoración que realiza la consejería acerca de las conclusiones y dictamen resolutivo que se presentó con motivo de la finalización de esta comisión mixta.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080132_28.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.Hemos debatido en Comisión de Medio Ambiente sobre cambio climático en muchas ocasiones. Y lo que me sorprende es que la posición del Partido Popular ayer fue una, mañana puede ser otra, quizás hoy no voten como hicieron ayer. Es la ambigüedad como única medida de su programa electoral. Y es que la comisión mixta, en la resolución de esa comisión mixta de análisis del cambio climático, el Partido Popular se abstuvo, se salió de un acuerdo importante para el desarrollo del modelo energético en nuestro país y evidentemente pues no presentó ni una sola iniciativa acerca de su modelo para la repercusión negativa que puede tener el cambio climático en el conjunto de nuestra sociedad.Andalucía está a la cabeza, sí, Andalucía está a la cabeza y el Partido Popular está a la cola en propuestas concretas contra el cambio climático. Porque ni se preocupan ni se ocupan de uno de los principales problemas globales que tenemos en el conjunto de nuestro país, en el conjunto internacional. Se oponen drásticamente ya no solo a la subida de la presión de fiscal a los que más tienen, sino también a aquella fiscalidad verde, a aquella presión fiscal que evidentemente tenga una repercusión positiva en el conjunto de la economía sostenible, en el conjunto de la economía que tenga repercusión en cuanto a cambio climático se refiere. Y Andalucía va a la vanguardia en las propuestas y sobre todo en las políticas para la mitigación y sobre todo el desarrollo de las energías renovables. Lo ha dicho mi compañero diputado sevillano, Martínez Vidal, Andalucía a la cabeza en energías renovables. La semana pasada, la puesta en marcha del proyecto en Sevilla de Energy...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080445_1.xml">
  <discurso>—Bueno, pues, como no puede ser de otro modo, agradecer, sobre todo a mi grupo parlamentario, y a todas sus señorías, por apoyar la iniciativa que en este caso ha puesto sobre la mesa mi grupo parlamentario.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080120_34.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Señorías, tomo la palabra esta tarde, como portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, para defender la proposición no de ley relativa a la adaptación de la Formación Profesional andaluza al nuevo marco formativo.Señorías, en la actualidad, la sociedad de los países desarrollados está sometida a un proceso de transformación, debido, fundamentalmente, a tres grandes factores: la globalización económica, la evolución tecnológica y los cambios sociales.Estos factores, que se perciben con transparencia en la creciente competencia de países emergentes, la irrupción de Internet, el intercambio de conocimientos, la incorporación de la mujer al mundo rural y los flujos migratorios, entre otros, están transformando los medios de producción y los procesos de trabajo. En este sentido, la Unión Europea afronta esta realidad como uno de sus retos, y se propone, entre sus objetivos encaminados a convertirse en la economía más competitiva y dinámica del mundo, capaz de crecer de manera sostenible, con más y mejores empleos, con respeto al medio ambiente, y con mayor cohesión social, todo ello basado, principalmente, en el conocimiento.Ante estos retos, señorías, España y Andalucía no deben ser ajenas a esta transformación, ni mucho menos a los objetivos  marcados por la Unión Europea, asumiendo, por tanto, estos compromisos y estrategias.Señorías, para responder a estos desafíos planteados, y dentro de la estrategia basada en el conocimiento, es necesario facilitar la incorporación de los jóvenes, este sector importante en la población andaluza, a la vida activa, y que los trabajadores y trabajadoras que estén altamente cualificados, por lo que la formación se revela como un factor estratégico determinante. Un factor estratégico, la formación, en la que los socialistas confiamos, y entendemos que es importante y es clave para el avance de nuestra sociedad, para el avance de la sociedad andaluza.Es, por tanto, que los socialistas creemos que es trascendental e importante que las políticas formativas se conviertan en elemento esencial para dotar a la ciudadanía de las aptitudes, capacidades y competencias necesarias para afrontar las transformaciones económicas.Miren, señorías, los socialistas consideramos que no hay mejor, no hay mejor inversión que la educación y la formación. No hay mejor inversión para un pueblo, y, en este caso, nuestra tierra, el pueblo andaluz, que la educación y la formación en todos y cada uno de los jóvenes andaluces. Porque eso nos hace más fuertes de cara al futuro, porque eso es garantía de éxito y de desarrollo. Porque somos los socialistas los que más hemos confiado y apostado en la educación y en la formación en nuestra tierra. Porque eso, porque eso es lo que no hace el partido de la oposición. Porque cuando le tocó fortalecer el sistema educativo, no lo hizo. Siguió apostando por la burbuja inmobiliaria, permitiendo que miles de jóvenes andaluces y españoles emigren del sistema educativo y de la formación para buscar una oportunidad de empleo en esa burbuja del ladrillo, que es la única cultura emprendedora, que es la cultura del ladrillo, que es la cultura que vosotros, el Grupo Parlamentario Popular, siempre ha fomentado.Y miren, señorías, lo hemos visto esta mañana en las preguntas al presidente de la Junta de Andalucía. El señor Arenas, el señor Arenas ha vuelto a anunciar la ley de Formación Profesional, una ley que solo y exclusivamente ve titulares de periódicos, y nunca la trae al Parlamento, una ley que nunca ha presentado una iniciativa parlamentaria, un grupo que en ningún momento cree en la educación y en la formación como garantía de éxito. Y una muestra, un ejemplo es diez veces más útil que un precepto. Y es que el Partido Popular, allá donde gobierna, reduce la formación y reduce la educación. Y lo vemos en la Comunidad de Madrid, la comunidad presidida por la ninfa del neoliberalismo, reduciendo en un 25% la educación, y reduciendo en un 74% la inversión en universidad.Es, por tanto, que no hay mejor inversión que la formación. Y es que la Formación Profesional, debido a su gran implicación con el mundo empresarial a través de diversas acciones, entre las que se encuentra la formación de sus recursos humanos, debe, debe desarrollar nuevos procesos que consigan actualizar sus modelos de gestión y adecuar sus procedimientos a una realidad que demanda nuevas respuestas ante un escenario de evolución a pasos agigantados.Miren, como les decía antes, la Formación Profesional en Andalucía goza de buen estado de salud. Hablamos de más de dos mil ciclos, hablamos de 109 titulaciones, hablamos de más de quinientos setenta centros sostenidos con fondos públicos de Formación Profesional, y hablamos también de que son más de cien mil andaluces y andaluzas los que están recibiendo una formación, una educación, a través de los centros y a través de la Formación Profesional en Andalucía.Pero, para ello, para seguir garantizando el éxito de un sistema como el de la Formación Profesional en Andalucía, necesitamos, necesitamos un sistema mucho más flexible, que permita un tránsito más fluido entre los diferentes niveles, y que dé respuesta, que dé respuesta a las nuevas demandas sociales y económicas de Andalucía, de España y de Europa. Y ahí es donde estamos los socialistas. En esa reforma, en garantizar el mejor sistema formativo para los jóvenes de nuestra tierra, hemos emprendido la reforma de la Formación Profesional. Una reforma que va conjunta dentro del Pacto Social y Económico suscrito por Gobierno, por empresarios y por sindicatos. Un pacto en el que la oposición, el principal partido de la oposición, con aspiraciones de gobierno, no estaba sentado. Y es que, a raíz de ese Pacto Social y Económico, viene lo que ya está aprobado con el voto en contra del Partido Popular, la Ley de Economía Sostenible, que incluía la reforma y la apuesta, clara y decidida, por la Formación Profesional.Es, por tanto, señorías, que el Grupo Parlamentario Socialista trae a esta Cámara una proposición no de ley que instamos al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía a emprender la adaptación al nuevo marco formativo de la Formación Profesional en Andalucía. Una adaptación que consideramos los socialistas que debe ser -y así es el carácter de reforma que garantiza esta nueva adaptación de la Formación Profesional-, debe ser una reforma para programar, principalmente con la colaboración de las corporaciones locales y de los agentes sociales y económicos, la oferta de la enseñanza de Formación Profesional, teniendo, sobre todo, en cuenta la realidad socioeconómica de los territorios. Una reforma de la Formación Profesional para el fomento de programas formativos configurados a partir de módulos. Una adaptación de la normativa para seguir consolidando una red estable de centros de Formación Profesional. Una formación que permita la flexibilidad de la Formación Profesional, permitiendo la posibilidad de compartir el estudio con la actividad laboral u otras responsabilidades. Y, sobre todo, la puesta en marcha de una plataforma a distancia, a través de la cual se podrán cursar módulos profesionales o módulos formativos de los certificados de profesionalidad. Y sobre todo, sobre todo, señorías, reforzar la oferta profesional a distancia para permitir la formación complementaria, que requiere a las personas que superen un proceso de evaluación y acreditación de competencias profesionales adquiridas a través de la experiencia laboral, con la finalidad de que puedan obtener un título de Formación Profesional, un certificado de profesionalidad. Es, por tanto, que consideramos que debemos seguir promoviendo la colaboración entre la Formación Profesional Superior y la enseñanza universitaria, y siempre con el convencimiento de que la generación de entornos integrados de la Educación Superior, donde se desarrollan nuevos modelos de relación entre el tejido productivo, la universidad, la Formación Profesional y los organismos agregados, consideramos que es el éxito de este sistema de Formación Profesional en Andalucía. Este es el compromiso que siempre hemos mantenido los socialistas.Consideramos claramente que la Formación Profesional es importante y es clave para el desarrollo formativo de todos y cada uno de los jóvenes andaluces, que es importante y necesaria su formación para conseguir la formación, la capacitación, la empleabilidad y la inserción laboral de todos y cada uno de los jóvenes andaluces. Esta es la propuesta de los socialistas: una reforma a través de la Ley de Economía Sostenible, que el Grupo Parlamentario Popular, en el Congreso, no apoyó, votó en contra; votó en contra de una ley para el desarrollo y, sobre todo, para la empleabilidad de todos y cada uno de los jóvenes andaluces y españoles. Ahí es donde se mide la responsabilidad de cada uno de los grupos parlamentarios.Nosotros, desde la responsabilidad, la valentía y, sobre todo, la sensatez, tiramos adelante con las reformas, sobre todo dando respuestas a todos y cada uno de los jóvenes andaluces que tienen problemas, que tienen necesidades. Y ahí está la irresponsabilidad de un grupo parlamentario, que ni cree ni legitima las demandas de los jóvenes, porque sé que nunca habéis creído en los jóvenes; simplemente desacreditáis nuestras demandas por desacreditar a la juventud. Por tanto, señorías, es la propuesta y es la proposición no de ley que traemos el Grupo Parlamentario Socialista, y espero el apoyo de los demás grupos parlamentarios de la Cámara.Nada más y muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080120_34.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Y si le digo la verdad, no quepo en la sorpresa. Y es que, aquellos que han hecho de una ley de Formación Profesional anunciada desde 2008, cortando y pegando notas de prensa para remitirlas a los medios de comunicación, ahora, ahora acusan al Grupo Parlamentario Socialista de cortar y pegar.Miren, señorías del Grupo Parlamentario Popular, si alguien entiende de corta y pega son ustedes. No han sacado nunca una propuesta de su conciencia y de su conocimiento. Y, ahora, una reforma emprendida, una ley que es de obligado cumplimiento, por tanto también para Andalucía, nos acusan de cortar y pegan. Miren ustedes, hay que ser un poco más respetuosos.Y aprovechan también, para atacar, desde mi juventud, por la falta de experiencia, la irresponsabilidad de copiar y pegar... Mire, se lo he dicho antes: ni he copiado, ni hemos copiado, ni vamos a copiar. Pero también le digo algo más: es una muestra más de vuestra falta de respeto a todos y cada uno de los jóvenes andaluces; una falta de respeto a todos y cada uno de los jóvenes andaluces, porque ni creen en ellos, ni creen en nosotros, ni creerán. Pero lo más importante: los jóvenes andaluces no creen tampoco en vosotros. No creen tampoco en vosotros.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080120_34.xml">
  <discurso>-Voy también al caso concreto de las enmiendas. Hablo también del portavoz, en referencia a las enmiendas por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida. Le planteamos una transaccional a la número 3 bis -que le paso ahora a la Mesa, señora Presidenta-, y rechazaríamos, por tanto, también la 4 bis, porque consideramos que los umbrales de rentas familiares en referencia a las becas 6.000 para el curso 2010-2011, para número de miembros familiares de uno, es de 1.981 euros. Por tanto, es que son argumentos. Y hay que poner también en relevancia la apuesta decidida por parte de este Gobierno, por parte de la Consejería de Educación, apostando claramente por la Beca 6.000.Hacía referencia también, en una de sus enmiendas, el portavoz de Izquierda Unida, a raíz de los centros integrados de formación profesional, unos centros integrados que está claro que pretenden una formación profesional especializada en un sector productivo concreto; unos centros donde se da una formación integrada que conduce claramente a títulos de formación profesional y a certificados profesionales, y centros que trabajan bajo una planificación común y que son referentes para el resto de la formación profesional. En Andalucía hay pasos importantes en cuanto a los centros integrados de formación profesional, como, por ejemplo, es el caso del IES Marítimo Zaporito, en San Fernando, relativo al sector marítimo pesquero, o el IES Hurtado Mendoza, de la Escuela de Hostelería y Turismo de Granada; también el sector químico en Huelva, el industrial en Sevilla, la madera en Córdoba, el mármol en Almería, la hostelería en Jaén y los TIC en Málaga. Por tanto, es que son una realidad los centros integrados de formación profesional.Le decía antes... Y ya entro también en las alusiones del Grupo Parlamentario Popular y de su portavoz. Hacía referencia..., que me sorprende, que me sorprende, porque no ha hecho ninguna referencia a ningún análisis acerca de la situación de la formación profesional. Se ha encargado solo y exclusivamente de agotar su tiempo deslegitimando una propuesta para mejorar, ampliar y, sobre todo, dotar de una formación profesional a todos y cada uno de los jóvenes andaluces. Ha agotado su tiempo y no ha dado ni una sola propuesta.Sus enmiendas: sus enmiendas no responden al modelo que los socialistas planteamos, al modelo que los socialistas, conjuntamente con los demás grupos en el Congreso y aquí también, estamos debatiendo sobre la Ley de Economía Sostenible y su repercusión en la reforma de la formación profesional. Una formación profesional que, como le dije antes, llevan paseando desde el 2008, y que ustedes mismos ni creen, ustedes mismos ni creen.Han presentado también mociones en diputaciones y en ayuntamientos, que uno de los puntos era el impulso de una ley de formación profesional que suponga su reforma y su vinculación con el empleo. Y, ante esto, planteo varias preguntas, les planteo varias preguntas. Una de ellas: ¿De verdad le interesa al Grupo Parlamentario Popular la formación profesional? ¿De verdad les interesa? Y, si les interesa, señorías de la bancada popular, y si les interesa la formación profesional en nuestro país como garantía formativa, de cualificación y empleabilidad de los jóvenes andaluces -como creemos los socialistas-, ¿por qué no han presentado iniciativas parlamentarias al respecto a lo largo de esta legislatura o desde el anuncio de esa ley de 2008? ¿O por qué votaron en contra de la Ley de Economía Sostenible, cuando implicaba directamente la mejora del sistema formativo en España y, por tanto, también en Andalucía? ¿Por qué no votaron a favor? ¿Realmente creen en esta reforma? ¿Realmente creen en la formación profesional como la reforma, como la formación profesional que garantiza la capacitación, la formación, la empleabilidad y la inserción del mercado laboral de los jóvenes andaluces? ¿Realmente les interesa?Porque es que este diputado parlamentario... Que sí, escasa experiencia parlamentaria, pero lo más importante: el sentido común, que es el menos común de los sentidos. Y ahí los socialistas sentido común tenemos, y mucho. Vosotros demostráis día a día que lo que menos tenéis es sentido común.Y en los ocho años de Gobierno del Partido Popular han alargado y han dado muestras claras y contundentes de la falta de responsabilidad que tiene el Partido Popular respecto a la educación. Y le hago varias referencias: la Ley Orgánica de Cualificaciones y de la FP, en 2002, una ley que mejor que no se hubiera aprobado, porque creo que ha sido una ley que hizo historia porque nunca una ley fue aprobada por un solo grupo parlamentario y en la que se presentaron nueve enmiendas a la totalidad y cinco textos alternativos. Otra muestra: las convalidaciones y flexibilidad; nada hicieron, nada hicieron durante los ocho años de Gobierno en cuanto a sistemas de convalidaciones, importante para reconocer las capacidades adquiridas mediante la experiencia laboral de muchos andaluces y andaluzas y, por tanto, también españoles.Y también les digo cara a cara en este debate parlamentario que muchos jóvenes sufrimos el lastre del recorte de becas y del recorte educativo durante los ocho años de su Gobierno.[Aplausos.]Fuimos muchos jóvenes, entre ellos yo. Y nos manifestamos, reivindicamos, y ustedes hacían caso omiso. Hacían caso omiso. ¿Por qué? Porque ni creen en la educación, ni creen en el Estado de bienestar, ni creen, ni mucho menos, en las políticas de desarrollo, en las políticas públicas formativas y de educación en Andalucía.[Aplausos.]No creen, no creen, y les emplazo, señorías, hagamos un viaje Valencia-Madrid, Madrid-Sevilla. Hagamos un viaje en Ave, construido por los Gobiernos socialistas. Vamos a Valencia, vamos a Valencia en Ave. Dos meses sin clases ni profesores, una reducción de un 25% de inversión en formación profesional. ¿Que somos los andaluces, el Gobierno socialista de la Junta de Andalucía, quien más reduce en formación? No, no creo que seamos, no creo.Valencia: «Alumnos de la FP protestan contra los recortes de profesores y grupos...»[Rumores.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080120_34.xml">
  <discurso>-Como decía...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080120_34.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Como les decía, en Valencia, alumnos de FP protestan contra los recortes y profesores y grupos. En Valencia. Vámonos a Valencia: «Sindicatos reclaman el segundo plan de la FP». No son declaraciones mías las que hago, las que leo. «Es preocupante que el nuevo plan valenciano de FP, tal y como está diseñado, no sirva de impulso y desarrollo efectivo del sistema integrado de formación profesional». En Valencia.Y vámonos a Madrid, como le he dicho: Ave Valencia-Madrid. La ninfa del liberalismo. «Comisiones Obreras teme que Madrid se quede a la cola del Estado por la supresión del Instituto Regional de Cualificaciones», y es que han decidido suprimir el Instituto Regional de Cualificaciones por los ajustes presupuestarios. Ahí es donde hay que primar en política social y en principio.Y me quedo en Madrid, y me quedo en Madrid. Se amparan en la crisis, se amparan en la crisis para reducir la inversión: 25% de reducción en inversión educativa, 22% de reducción en inversión de Sanidad, 74% de reducción en la Universidad y, sobre todo, un 7% de reducción en la inversión productiva en aquellos sectores productivos que generan empleo. ¿Quiénes son los de la reducción de las políticas sociales? ¿Quiénes son? ¿Quiénes son?Y llegamos a Andalucía: Ave Madrid-Sevilla; la formación profesional en Andalucía, ampliando las ofertas formativas hasta 2.057 ciclos, 109 titulaciones en Andalucía, impartidas en 572 centros públicos. Y esto permite atender a más de 100.000 andaluces y andaluzas. Por tanto, aquí hay dos modelos bien diferenciados: uno, el de los recortes y el de la falta de responsabilidad ante la educación y la formación, y otro, el Gobierno socialista y el modelo socialista, apostando por la formación, la educación y, sobre todo, la empleabilidad de todos y cada uno de los jóvenes andaluces y españoles. Ahí, ahí se quedan cortos. Se quedan cortos.Y es, por tanto -y voy concluyendo-, que esta proposición no de ley que traemos a esta Cámara desde la responsabilidad y la necesidad de mejorar el sistema de formación profesional, traemos proposiciones que son necesarias y, sobre todo, son responsables.Tienen la oportunidad, tienen la oportunidad -le miro, le miro-, tienen la oportunidad de apoyar esta proposición no de ley, sobre todo, sobre todo, porque son necesarias, porque son efectivas y porque serán eficientes, porque consideramos, porque consideramos que no hay mejor inversión, y aunque les moleste, no hay mejor inversión que la formación y la educación, porque garantiza la capacitación…</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080120_34.xml">
  <discurso>-Voy terminando.Porque aumenta la capacitación de los jóvenes andaluces, permite la empleabilidad de los jóvenes, y, por tanto, también, la inserción en el mercado laboral. Esa es nuestra propuesta, estas son nuestras medidas, y sobre todo, siempre, desde la responsabilidad de los gobiernos socialistas, como siempre hemos hecho en todos sitios aquellos en los que hemos gobernado.Nada más, y muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080519_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señorías, tomo la palabra para marcar y defender la posición del Grupo Parlamentario Socialista en referencia a la proposición no de ley defendida y presentada para apoyar la reducción de las emisiones de efecto invernadero del 30% para el año 2020.Y presentamos esta iniciativa desde el convencimiento de que el cambio climático es el principal problema global y ambiental más importante ante el que está expuesta la humanidad. Y, ante esto, los socialistas consideramos crucial la coordinación y el consenso entre las Administraciones públicas.Miren, el Consejo de la Unión Europea es, junto al Parlamento Europeo, colegislador de la normativa comunitaria. Pero este papel legislador y legislativo tenemos que afrontarlo, desde la participación, el conjunto de las comunidades autónomas. Y es que es ahí donde Andalucía, en este semestre de 2011, ha jugado un papel fundamental en la coordinación del Consejo Nacional de Medio Ambiente, junto con la Ministra Rosa Aguilar, que, precisamente hoy, está en el Consejo Europeo de Medio Ambiente en Luxemburgo, trabajando sobre este tema.Es, por tanto, que el cambio climático concita ya la unanimidad de todos los países internacionales a tomar medidas que eviten las consecuencias graves para el conjunto de la humanidad. Pero ya no solo para el conjunto de la humanidad, sino también para la situación de los espacios naturales y para, también, la gestión de los sistemas humanos.Es, por tanto, que tras Kioto, tras el Protocolo de Kioto, la Unión Europea y los Estados miembros se han puesto a trabajar intensamente para la puesta en marcha de directivas y reglamentos, sobre todo en materia medioambiental, para la reducción de los gases de efecto invernadero, un compromiso de reducción conjunto fijado en un 8% de las emisiones en base a 1990, para el periodo 2008-2012.De igual forma, los Estados miembros de la Unión Europea también han pactado un compromiso que bien podría ser de reducción o de limitación. Y, en el caso de nuestro país, de España, se trata de un compromiso de limitar, el no aumentar las emisiones de gases de efecto invernadero en el periodo 2008-2012, al 15% por encima del año base.En este compromiso que tanto la Unión Europea como nuestro país tienen acerca de las emisiones de gases de efecto invernadero, la directiva europea solo regula, aproximadamente, el 40% de las emisiones totales, que son aquellas que hacen alusión a las actividades de uso y transformación de los recursos energéticos, fósiles, de producción o transformación de los metales férreos. Es, por tanto, que también queda fuera de control, para este periodo 2008-2012, el 60% restante, que son aquellas emisiones conocidas por «los sectores difusos». Ante esto, es importante —y así lo consideramos desde el Grupo Parlamentario Socialista— que seamos conscientes de que el cambio climático es un problema global que nos afecta a todas y a todos, y que aceptemos nuestra cuota de responsabilidad en esta materia.Y en este tema importante —como les decía— que es el cambio climático, las comunidades autónomas tenemos que ser implacables, tenemos que afrontar el reto de abanderar la reducción de CO2. Y en esto las comunidades autónomas tenemos que hacer y que decir mucho, y debemos seguir fomentando y apoyando la cooperación, entre el Estado y las comunidades autónomas, con el objetivo de articular la participación en esta elaboración, en la elaboración de la posición española en el Consejo de la Unión Europea. Y es por tanto que esta participación es latente en la Comunicación Nacional de España, la Convención Marco de Naciones Unidas sobre el Cambio Climático. Es una reducción, la reducción de los gases de efecto invernadero, que ya se está dando muestra en la hoja de ruta marcada por el Consejo Europeo para una economía baja en carbono en 2050. Un objetivo que se marca la Comisión Europea para la reducción de los gases de efecto invernadero entre el 80% y el 95%, respecto de 1990, hasta el año 2050.Es por tanto que debemos demostrar nuestra conformidad... Nuestra conformidad, pero no nuestra aceptación. Creemos que es importante continuar en esta demanda, pero también debemos seguir marcando el compromiso que los jefes de Estado marcaron el pasado febrero, que no nos debemos de quedar solo los países miembros en la reducción del 20% sino que tenemos que seguir siendo más ambiciosos, y es aumentar esa reducción de los gases de efecto invernadero a un 30% para el año 2020.Mire, señoría, la Comisión Europea, en su comunicado 265, del pasado mes de mayo, analizó, desde el punto de vista económico, tecnológico y ambiental, las opciones para rebasar el 20% de los gases de efecto invernadero de cara al año 2020. Un documento que la Comisión Europea concluía afirmando que las condiciones para llegar al 30% de reducción deben ser y deben realizarse teniendo en cuenta las posibles consecuencias internas para la Unión Europea. Y es por tanto... Es por consiguiente necesario analizar, previamente, las consecuencias directas para esa reducción del 30%. Y, sobre todo, también tenemos que hacer referencia al impacto, a la coordinación y al consenso de todos los jefes de Estado de todos los países miembros de la Unión Europea y de los países que estarán sentados en la cumbre de Durban, el próximo otoño, para la reducción del 30% en gases de efecto invernadero.Es por tanto que los socialistas consideramos importante el papel que ha jugado Andalucía en la coordinación de esta materia, porque Andalucía cuenta con un gran compromiso en materia medioambiental para la reducción de los gases de efecto invernadero y por el desarrollo sostenible y la apuesta de las energías renovables. Estamos bien situados, se ha hecho mucho trabajo y bien. Y es por eso por lo que Andalucía ha reducido en un 30% las emisiones de gases de efecto invernadero entre el año 2005 y 2010 en el sector industrial, y se estima en torno a un 18% la reducción de las emisiones en el mismo periodo en este año.Es por tanto que Andalucía cuenta con una buena posición, contaría con una buena posición, para ese objetivo que marcamos en esta proposición no de ley que traemos hoy a esta Comisión: marcar la reducción de los gases de efecto invernadero, para la cumbre de Durban, en un 30%.A su vez, creemos que la directriz, la línea marcada por el Gobierno de la Junta de Andalucía es una directriz optimista y optimizada. Consideramos que se debe seguir analizando la situación actual de las emisiones de gases de efecto invernadero, estudiando la producción, su consumo y la estructura a niveles energéticos de nuestra Comunidad. Un análisis incluido en el Plan Andaluz de Acción por el Clima, 2007-2012, y que consideramos que es una muestra más del compromiso de los socialistas, del compromiso de la Junta de Andalucía en materia medioambiental, siempre por y para..., contra el cambio climático. Esta es la propuesta que traemos los socialistas a esta Cámara, y esperamos también el apoyo de los demás grupos parlamentarios.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080519_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Y, desde la constante reivindicación y rebeldía que, como joven, no solo se nos presupone sino que estamos en el ejercicio de esa rebeldía, día tras día, no vamos a retirar esa iniciativa. Ustedes siempre juegan al sí, pero no, y habla..., me tacha a mí del desarrollo legislativo y de haber dado alguna que otra indicación, en cuanto al marco legislativo, respecto a las emisiones de gases de efecto invernadero. Y usted ha hecho un desarrollo de la historia medioambiental, si se le puede presuponer al señor Aznar, porque, sí, ha tomado muchas decisiones de constituir órganos, direcciones, en cuanto al cambio climático o en cuanto al medio ambiente... Porque no hay, señora Vigo, un partido político, un grupo parlamentario como el Grupo Parlamentario Socialista, que más se ha preocupado por el medio ambiente, como es el que existe en esta Cámara, como es el que existe en este Parlamento andaluz.Miren, en cuanto al cambio climático, el Grupo Popular ha mantenido dos posiciones diferentes. En un primer momento, la omitían, la negaban, negaban el cambio climático. Decían que, bueno, eso era..., y hago alusión a unas declaraciones del señor Aznar, al que usted ha hecho referencia en su historia política, en la historia política del señor Aznar. Las declaraciones: «Ecología es el nuevo comunismo, y no creo en los abanderados del apocalipsis del cambio climático». Señora Vigo, estas son las declaraciones del señor Aznar, y ahora ¿usted hace referencia a que ha creado direcciones generales? ¿Que ha creado...?[Intervención no registrada.]Faltaría más que no creara ministerios, faltaría más que no creara ministerios de Medio Ambiente, faltaría más. Por lo menos, un poco de sentido común se le presupone al señor Aznar, un poco de sentido común se le presupone. Pero habla acerca de que siempre han defendido el medio ambiente y siempre han luchado contra el cambio climático, pero ahí están las declaraciones de su patrón, del señor Aznar, ahí están las declaraciones. Por no hablar del primo de Rajoy, por no hablar del primo de Rajoy, que nunca ha dado más problemas una familia como el primo, el primo de su patrón actual.Es, por tanto... ¿Cuántas iniciativas legislativas, cuántas iniciativas parlamentarias ha traído el Grupo Parlamentario Popular en referencia al cambio climático y por el desarrollo de las energías renovables? ¿Cuántas? Siempre, la crítica destructiva, nunca la suma a iniciativas del Grupo Parlamentario Socialista.Y, evidentemente, no es conformismo la posición de este diputado, no es conformismo, en ningún momento, se lo he dicho antes. Como joven, estoy plenamente en rebeldía, pero en rebeldía contra el Gobierno, si existe cualquier iniciativa con la que no esté de acuerdo. Pero también rebeldía contra una oposición digna, también rebelde contra una oposición digna, que no es la que ustedes están manteniendo, porque es el no como respuesta, la omisión como propuesta. Y ahí no estamos de acuerdo, ni mucho menos. Andalucía, igual que merece un gobierno de primera como el que tiene, también merece una oposición de primera como la que no tiene. Y, en materia medioambiental, mucho más, porque es Andalucía la comunidad más rica desde el punto de vista medioambiental, sí.Hablaba usted de las reducciones de gases de efecto invernadero en el conjunto de España. Andalucía ha reducido un 30%, desde 2005 a 2010, en las emisiones de gases de efecto invernadero en el sector industrial, un 30%. Vaya a la Consejería de Medio Ambiente y contraste los datos.Y hablamos, y es lo que le decía en la primera parte...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080519_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Le decía que en esa rebeldía que, como joven, tengo, creo que es importante y necesario que nos sumemos los grupos parlamentarios para exigir la reducción del 30% de emisiones de gases de efecto invernadero, ya no solo a los países miembros de la Unión Europea, sino a todos y cada uno de los jefes de Estado que se sienten en la Cumbre de Durban, el próximo otoño. Porque hay que poner en valor, como decía y como hacían alusión los análisis económicos de la Unión Europea, que nos animaban a todos los europeos, y a la Comisión Europea..., con la que sí puedo estar en desacuerdo en muchas cuestiones, puedo estar en desacuerdo, sí. Pero en esta materia creo que debemos ser ambiciosos, debemos sumar, poner todos nuestro granito de arena, y las comunidades autónomas mucho más, mucho más, en ese papel participativo que defendemos, para la reducción del 30%, porque es posible, porque es posible que en 2020 consigamos esa ambición, consigamos ese objetivo.Y hablaba de que no era exigente, de que no era exigente con el Gobierno de la Junta de Andalucía. Siempre exigente, siempre exigente. La autocomplacencia no es, en ningún momento, una medida de nuestro programa electoral; no es, nunca, una medida de Gobierno de los socialistas. Y le digo: Se están poniendo en marcha, que ya ha estado debatido en el Consejo Andaluz de Medio Ambiente, los planes de mejora de calidad del aire, los planes prevención de gestión de residuos peligrosos en Andalucía para el periodo 2011-2020, para que esos residuos peligrosos en Andalucía, y para aquellos que sean…, que inevitablemente se produzcan, se reduzca su producción.Hablamos también del pacto de gobiernos locales. ¿Qué tienen que decir acerca de esto? Son muchos, uno de cada cinco ayuntamientos europeos, que firman el pacto de alcaldes, el pacto contra el cambio climático, el pacto local, que es andaluz, es andaluz. Tiene un marcado carácter, tiene un marcado acento andaluz este pacto de alcaldes. Y hoy, precisamente, en Luxemburgo, el Consejero de Medio Ambiente se ha reunido con el Vicepresidente del Banco Europeo de Inversiones, para la financiación de cara a las actuaciones previstas en los planes de acción de energía sostenible, que supondrán 3.700 millones de euros para la generación de más de 26.000 puestos de trabajo.En esto también hay que ser exigente, tenemos que ser muchos más ayuntamientos. Ya tenemos el 80%, pero hay que conseguir el ciento por ciento, hay que conseguir el ciento por ciento, y ahí les esperamos, a vosotros, ahora que también gobernáis algún que otro ayuntamiento más, sí, pues ahí hay que estar, ahí hay que estar también.Poco, poco…, una o dos comisiones antes, también debatimos el pacto, el pacto contra el cambio climático en el conjunto de las universidades. También hay que sumar el programa Bosques por ciudades, así como la reducción en las industrias andaluzas de un 8% de las emisiones de CO2 a la atmósfera durante el año 2010; una reducción, una reducción gracias al sistema andaluz de compensaciones de emisiones y que, fruto de este sistema andaluz, se han sumado muchas, muchas empresas andaluzas comprometidas con el medio ambiente, comprometidas contra el cambio climático, para la reducción de CO2.Así que, exigencia, siempre, pero también hay que ser justos, hay que reconocer aquello en lo que se está trabajando y lo que se está haciendo bien, y a esta iniciativa parlamentaria también le sumamos al Plan Andaluz de Acción por el Clima 2007-2012. No han hecho alusión a él. ¿Están de acuerdo? ¿No están de acuerdo? ¿Realmente, realmente, están, son partidarios de seguir emprendiendo las políticas en este sentido? ¿De verdad están, de verdad están dispuestos a la cooperación entre Estado y comunidades autónomas en este sentido, en la reducción de gases de efecto invernadero? Es, por tanto, que, si votan en contra de esta proposición no de ley, están mostrando claramente la falta de compromiso y están volviendo, están volviendo a la posición anterior, a la posición que defendía el señor Aznar, que decía que esto del ecologismo es el nuevo comunismo y que no creía en ningún momento en los abanderados del cambio climático.Es, por tanto, que los socialistas y este grupo parlamentario van a seguir siempre trabajando en esta línea, desde la rebeldía, desde la crítica y, sobre todo, desde la propuesta. Ante una crítica, una propuesta. Les animo a eso, les animo a eso. Porque hace tiempo que no veo una crítica constructiva por parte del Grupo Parlamentario Popular, y, al igual que Andalucía tiene un Gobierno de primera, también merece una oposición de primera, y esta oposición que tenemos no es la que merece Andalucía.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080122_29.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, el pasado 26 de mayo se presentó el nuevo servicio web de rutas culturales del Instituto Andaluz de Patrimonio Histórico; un instituto que desde 1989 está trabajando intensamente con una labor encomiable en conservación, documentación y difusión del patrimonio cultural; una difusión que ahora también se suma a través de las nuevas herramientas de la información en la comunicación, como es Internet; una herramienta importante que se suma porque consideramos, desde este grupo parlamentario, que Internet no es solo una tecnología, sino que es, además, una producción cultural, porque consideramos, igualmente, que Internet existe como tecnología potente insertada en la práctica social, y también tiene efectos importantes sobre la innovación. Pero sobre todo, señor Consejero, consideramos que permite nuevas fórmulas culturales.Es, por tanto, por lo que desde este grupo parlamentario le preguntamos acerca de los objetivos que se enmarcan dentro de este servicio web de rutas culturales que se plantean con la visualización en Google Earth, descargas móviles y GPS.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080122_29.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Presidente. Señor Consejero.Muchas gracias por la información, y yo creo que no hay mejor binomio, en este caso, que Internet y la difusión del patrimonio cultural e inmaterial de nuestra comunidad autónoma, y recientemente también hablábamos y escuchábamos acerca del uso responsable de Internet, de las nuevas herramientas de comunicación, y creo que este es un ejemplo del buen ejemplo y las buenas formas y el buen uso de Internet, así como también de las redes sociales. Y animo, animo a que se sigan emprendiendo medidas en este sentido, al igual que animo a la bancada popular que utilice el Google Herat, o el buscador Google, y tecleen «políticas culturales valencianas», y encontrarán cómo una de las principales noticias que aparece es el desastre en política cultural que desarrolla el Partido Popular.Es, por tanto, que, frente a ese desastre, están las políticas que desarrolla la Junta de Andalucía en materia cultural para el fomento, recuperación y, sobre todo, la difusión histórica y patrimonial de nuestra comunidad autónoma.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080459_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. E intentaré formular la pregunta, la iniciativa, con la valentía, la educación, el compromiso y, sobre todo, el respeto que siempre ha caracterizado a este grupo parlamentario.Y es, por tanto, que somos conscientes, desde el Grupo Parlamentario Socialista, de que el cambio climático nos está obligando a ver el mundo con otros ojos. Y es que, realmente...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080459_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Como decía, esas consecuencias del cambio climático no se ven solo y exclusivamente en el ámbito ambiental, ¿no?, sino también tiene consecuencias claras en la economía y en sociedad andaluza, y es, por tanto, por lo que la Junta de Andalucía, a través de la Consejería de Medio Ambiente, no ha quedado parada ante las acciones medioambientales o las acciones del cambio climático, y están dando respuestas.Y es que desde este Grupo Parlamentario Socialista creemos que, ante problemas globales, tenemos que actuar desde acciones locales, y es, por tanto, por lo que la Consejería de Medio Ambiente se suma a ese pacto de gobierno, a los pactos de los gobiernos locales, para reducir las emisiones de CO2 a través de un plan de acción, a través de los planes de acción para la energía sostenible en cada municipio, que están dentro del Plan de Acción para la Energía Sostenible hasta 2020 para la reducción de las emisiones de CO2 en un 20% como mínimo.Y es, por tanto, que en el camino del desarrollo sostenible tenemos que ejercer el liderazgo y la coordinación desde todas las administraciones; un liderazgo que venga y sea motor de conciencia municipal, de impulso del pacto, y siempre ayudando a los municipios a conseguir el compromiso, y ofreciendo, sobre todo, asesoramiento técnico y coordinación en la elaboración de los PAES, los planes de acción para la energía sostenible.Es, por tanto, por lo que este Grupo Parlamentario Socialista siempre mantiene que los municipios deben ejercer el liderazgo en el compromiso contra el cambio climático y, por tanto, adaptar sus planes a las funciones del diagnóstico y, sobre todo, también, a aquel ámbito de competencias que le corresponda a la Administración local, en este caso. Y es, por tanto, que estos PAES tienen un objetivo claro de mejorar la calidad ambiental urbana. Y, sobre todo, por lo que este Grupo Parlamentario Socialista trae esta iniciativa parlamentaria es porque nos interesa, por una parte, el papel que la Administración ambiental autonómica tiene en cuanto a los PAES y, por otra parte, los beneficios que estos planes traerán a los ayuntamientos, y, sobre todo, la participación de estos ayuntamientos en estos planes; estos planes que traerán un beneficio claro y contundente a la calidad ambiental urbana de los municipios y pueblos de nuestra Comunidad Autónoma y, sobre todo, verán beneficios claros en los ciudadanos de Andalucía.Es por tanto que esta iniciativa queda puesta sobre la mesa por parte de este Grupo Parlamentario, señora Presidenta.Y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080459_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Me alegra que ponga sobre la mesa, señor Consejero, estos datos, porque siempre hemos mantenido desde este Grupo Parlamentario Socialista el compromiso por la calidad ambiental, por el desarrollo sostenible de Andalucía. Y siempre, como decía antes, ante problemas globales, acciones locales; y son las de los municipios y los ayuntamientos, los casi quinientos municipios que han firmado el Pacto de los Gobiernos Locales en Andalucía.Así que siempre tendrá, por parte de este grupo parlamentario, el apoyo a esas iniciativas políticas y a esas políticas públicas que ponen en marcha desde la Consejería encaminadas siempre a mejorar la calidad ambiental urbana de nuestros municipios y de nuestros pueblos y ciudades de Andalucía.Muchas gracias, señoría.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080507_8.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Buenos días.Y, como han dicho los portavoces de ambos grupos parlamentarios, debatimos hoy una proposición no de ley, un tema concreto, que ya hemos analizado y hemos debatido más detenidamente, también, tanto en la Comisión de Educación como en la Comisión de Cultura. No hace falta que hable, porque creo que es palpable y latente el reconocimiento que este grupo parlamentario tiene acerca del edificio de la Escuela de Artes y Oficio de Algeciras, primero, porque está situado en uno de los mejores enclaves de Algeciras, en el paseo marítimo, justo frente al puerto; porque es un edificio referente ya no solo en Algeciras, sino también en el conjunto de la comarca y la provincia de Cádiz, y, tercero, porque a los que tenemos una relación técnica importante, para nosotros, y hablo más en términos personales, para los técnicos, supone también un edificio con una calidad importante en relación a la construcción y, sobre todo, también, al arte constructivo en la obra civil.Es, por tanto, que ese reconocimiento que hacemos desde el Grupo Parlamentario Socialista también lo hemos mantenido constantemente en todas las intervenciones que desde el grupo parlamentario hemos realizado al respecto de esta proposición no de ley. Y es que, unido a este reconocimiento, también sumamos la reivindicación acerca de la necesidad de la rehabilitación de este edificio, una rehabilitación en la que, os confirmo, he sido también, he sido también uno de los manifestantes y componente, también, de ese movimiento reivindicativo para la rehabilitación de un edificio importante como es la Escuela de Artes y Oficios de Algeciras, que tiene una labor formativa importante, ya no solo en Algeciras, sino, como decía antes, en el conjunto de la comarca, con un amplio abanico de posibilidades formativas, y ya no solo formativas, sino también culturales, ¿no? Hablamos de Bachillerato de Artes Plásticas o los Ciclos Formativos de Grado de Medio de Decoración o Fotografía, o los Ciclos Formativos de Grado Superior en Gráficas Publicitarias, o en Decoración.Es, por tanto, que, debido a la importancia, a la importante labor formativa que está desarrollando esta escuela de artes con su equipo de profesores y en el conjunto de la comunidad educativa, es un referente cultural en la comarca del Campo de Gibraltar. Y es, por tanto, por lo que consideramos que es necesaria la reforma de este edificio. Ahí ya entramos en debate acerca ya no solo de las formas, sino también del modo. Y es que compartimos claramente que la situación económica es la que tenemos, que hay que marcar unas prioridades, y la escuela de artes y oficios es una de las prioridades, y es por lo que consideramos que, y ponemos una enmienda sobre la mesa al respecto, que es necesario acometer por fases, en función de la disponibilidad presupuestaria, las actuaciones necesarias para la mejora del edificio de la Escuela de Artes y Oficios de Algeciras.Es, como decía antes, es, como decía antes, una reivindicación y una necesidad que los socialistas compartimos, pero también compartimos la dificultad de la situación económica. Y es, por tanto, también que no es necesario el enfrentamiento entre ambas Consejerías, ya no solo Cultura o Educación, sino también con cualquier otra a la que competa esta acción de rehabilitación, porque también en este caso, pues quizá, a lo mejor, podría entrar la Consejería de Obras Públicas, sino que es una decisión del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, que es la Administración, el Consejo de Gobierno por tanto, que ejecuta la actividad inversora o de rehabilitación.En este sentido, también, ya hay pasos que se han dado. Evidentemente, no son todo lo necesario o todo..., o no garantizan toda la cobertura de rehabilitación que es necesaria en la escuela de artes y oficios, pero ya se han hecho inversiones para la renovación de la red eléctrica en 138.000 euros. Hay, hay a un corto plazo, muy corto plazo, la salida a concurso ya de los 200.000 euros para las reparaciones urgentes del edificio, unos 200.000 euros, que son necesarios y deseados, pero que ahí está el compromiso que mantuvimos los socialistas desde un primer momento para la rehabilitación.Es, por tanto, por lo que les decía, y espero que el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida acepte las enmiendas que los socialistas le ponemos sobre la mesa, porque compartimos, compartimos la necesidad de la rehabilitación de este edificio; consideramos, consideramos que..., así como ha dado muestras la comunidad educativa de la escuela de artes y oficios de permanecer en el centro, siempre y cuando, también, los informes técnicos sean favorables para ello. Es, por tanto, que los socialistas estamos dispuestos y estamos a favor de la voluntad de la comunidad universitaria, de la comunidad educativa de la escuela de artes. Y es, por tanto, también que consideramos que es necesaria la rehabilitación de la escuela de artes, pero, como les decía antes, acometiendo la rehabilitación por fases, en función de la disponibilidad presupuestaria.Esa es la posición de los socialistas: una vez más, apoyar, apoyar ya no solo las reivindicaciones, que son, evidentemente, un carácter innato de inconformismo, y es, por tanto, también que los socialistas consideramos que es necesaria esa rehabilitación y es, por tanto, que también vamos en esa dirección, pero, como he dicho antes, en fase, en función de la disponibilidad presupuestaria.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080527_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, y cambiando de tercio, y entrando en lo que desarrolla el Plan Director de los Servicios de Prevención y de Extinción de Incendios y Salvamento en Andalucía, que tiene el objetivo de desarrollar la nueva construcción y la puesta en marcha de parques de bomberos en nuestra tierra, en Andalucía, preguntamos, desde el Grupo Parlamentario Socialista, acerca del parque, de la nueva construcción del parque de bomberos en Algeciras, en la zona de Los Alamillos; un parque que fue puesto en marcha a finales de 2010 y que, conjuntamente con el Ayuntamiento de Algeciras y con el Consorcio Provincial de Bomberos, tiene el objetivo de garantizar la seguridad, la prevención y la extinción de incendios en la zona del Campo de Gibraltar.Es, por tanto, por lo que desde el Grupo Parlamentario Socialista le preguntamos acerca de dicho proyecto, y cuál ha sido la aportación económica que desde la Consejería de Gobernación y Justicia ha realizado y ha hecho en este proyecto del que le preguntamos.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080527_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.Yo creo, y estoy plenamente seguro, que los ciudadanos de la comarca del Campo de Gibraltar están plenamente satisfechos por la puesta en marcha de este convenio y por la puesta en marcha también de este parque de bomberos. Primero, porque garantiza, garantiza, conjuntamente con Andalucía, con nuestra comunidad en el conjunto del territorio, la distribución en cuanto a la seguridad asistencial, y, sobre todo, a la extinción de incendios. Este verano también hemos tenido un importante incendio, y sobre todo se ha visto afectada gran parte del término municipal de San Roque, en la que los medios, por parte de la Junta de Andalucía, han sido eficaces, eficientes, y sobre todo con una disposición intensa, que así también han dado los resultados positivos de desarrollo y de apagar el incendio en el menor tiempo posible. Como decía, la optimización también de los recursos, y garantizar la seguridad a los ciudadanos.Como decía también, este convenio pone en valor negro sobre blanco la voluntad que tiene la Junta de Andalucía de coordinación, ya no solo con los ayuntamientos, como fue, en este caso, del parque de bomberos con el Ayuntamiento de Algeciras, que así espero también que ahora, en este nueva etapa, en la que el Partido Popular gobierna en Algeciras, también exista esa voluntad de coordinación por parte de la Junta de Andalucía, por parte del Ayuntamiento esté en la misma voluntad —esperemos que así sea—, y sobre todo también con las administraciones supramunicipales. Y hablo también desde la visión de campogibraltareño, de que la mancomunidad siga teniendo la misma predisposición que tenía antes de colaborar con la Consejería de Gobernación y Justicia y con la Junta de Andalucía, y, sobre todo, la Diputación Provincial, que ahora también gobiernan los populares, en la que ya también están enseñando la patita. Y esperemos que en muchos temas no haya ni recortes ni, ni mucho menos, la intención de recortar, ni asistencia, ni seguridad, ni, sobre todo, recortar en derechos fundamentales y en asistencia a los ciudadanos de la provincia.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080488_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero, le agradezco y le agradecemos desde el Grupo Parlamentario Socialista la información que nos ha puesto sobre la mesa, y la compartimos, ya no solo el Grupo Parlamentario Socialista, sino el conjunto de Andalucía, porque entendemos la cultura como un derecho. Y es que el acceso a la cultura es un acceso al que todas las personas tienen derecho en condiciones de igualdad; al disfrute también de los bienes patrimoniales, artísticos y paisajísticos de Andalucía; al desarrollo de sus capacidades creativas individuales y colectivas, así como el deber de respetar y preservar el patrimonio cultural andaluz. Y eso no solo lo dice este diputado del Grupo Parlamentario Socialista, sino que está recogido en el artículo 33 del Estatuto de Autonomía de nuestra Comunidad. Y, para dar cumplimiento a ese derecho, hay que poner en valor —y yo creo que es importante— la tarea que se esta realizando desde la Consejería de Cultura; una tarea ardua, una tarea importante, con dos objetivos principales, que son los de facilitar y garantizar el acceso a la cultura de todos y cada uno de los ciudadanos andaluces bajo el principio de igualdad, vivan donde vivan.Y es que, para garantizar ese acceso a la cultura, debemos desarrollar —y así lo entendemos los socialistas y así también creo que es merecedor ponerlo en valor— el trabajo que están haciendo desde la Consejería; una presencia cultural que debe ser palpable y está siendo palpable en todos y cada uno de los municipios. Está claro que la mayor red de espacios escénicos de Andalucía es una muestra palpable y latente en todos y cada uno de los municipios de nuestra Comunidad, y, al fin y al cabo, los principales beneficiarios son todos y cada uno de los ciudadanos de todas y cada una de las provincias andaluzas, y es, por tanto, que Andalucía, para ser, para ser la comunidad pionera y a la vanguardia en esta red de espacios escénicos, tiene que plantear, y se está planteando, un importante esquema —y eso también hay que ponerlo en valor—: un importante esquema en el desarrollo, en el desarrollo cultural principal; un principal esquema que se basa solo y exclusivamente en el cumplimiento, en el cumplimiento del paso a paso, en un esquema que se inicia con la construcción o rehabilitación de edificios para usos escénicos, o pasando por la dotación de infraestructuras, pasando, como no puede ser de otro modo, por la puesta en valor de esos espacios escénicos dotando de una programación cultural de calidad, porque, como le decía antes, señor Consejero, lo principal de esta red —y yo creo que siempre tienen que ser el principal objetivo de todos aquellos que estamos en la actividad pública— es la puesta en marcha de esta dotación de programación, porque redunda solo y exclusivamente en la cultura y en el beneficio cultural de todos y cada uno de los ciudadanos.Miren, señorías, los socialistas entendemos que los mejores proyectos son los que se forjan desde el consenso y la coordinación. Esa es la principal clave para el desarrollo exitoso de un proyecto. Y ahí creo que la Red de Espacios Escénicos, así como los programas de infraestructuras, se están desarrollando bajo un prisma de éxito absoluto. Y es que consideramos muy oportunos los acuerdos, tanto con Consejería como con los diferentes ayuntamientos, o, en su caso, con las diputaciones.Decía un estadista inglés, Charles James Fox —que los que hemos estudiado algo de estadística sí lo hemos sufrido, o nos ha dado algún quebradero de cabeza—, decía que el principal objetivos es que los ejemplos son diez veces más útiles que los preceptos, y esos ejemplos, los ejemplos a lo largo de su comparecencia, señor Consejero, determinan el éxito de este programa.He hecho algunas anotaciones a lo largo de su intervención, y sí quiero y me gustaría destacar las más de ciento ochenta y nueve actuaciones, los más de veintitrés millones de euros en ejecución o los beneficios que está dando a innumerables municipios con la dotación de espacios escénicos. Y, si me permiten, hago referencia a dos de ellos de los que sí, como ciudadano de la provincia de Cádiz, estamos haciendo uso y disfrute, como son los espacios escénicos de Tarifa o Medina, que son unos edificios que están considerados de un emblema importante y una valía destacable en el conjunto de los municipios. Y esto, pues, como ha dicho el señor Consejero, ha dado lugar, y dará lugar, a un beneficio de más de siete mil representaciones.Y es que, como decía antes, los ejemplos que ha dado a lo largo de su intervención tienen como objetivo ampliar una oferta artística de calidad que contribuya, y así lo entendemos. No hay mejor contribución a la cultura que la descentralización de la misma, y, por tanto, en ese principio de descentralización de la cultura, también prima el éxito de esa accesibilidad de los ciudadanos a la cultura, y es ahí donde también entendemos los socialistas que es garantía de éxito de este programa, porque consideramos, consideramos los socialistas, que es en el terreno de la cultura donde Andalucía expresa su verdadero perfil de sociedad emprendedora y abierta al mundo. Pero abierta al mundo y, en este caso, en la Red de Espacios Escénicos, que tienen una presencia activa en todos y cada uno de los municipios, abierta al mundo desde el plano municipal, desde el plano de todos y cada uno de los municipios andaluces que se están viendo beneficiados con estos edificios de uso escénico.La cultura es crecimiento, es enriquecimiento social y, sobre todo, tiene una importante valía en el desarrollo humano de los ciudadanos. La cultura, el conocimiento y la creatividad aportan las condiciones necesarias para el mejor despliegue de la actividad económica, y son, como decía, muestras de nuestra mayor fortaleza en riqueza.Es, por tanto, que entendemos y garantizamos —y creemos que así está siendo— los programas de circuitos, tanto con la suma de la muestra del Teatro Andaluz como con la Muestra de Danza de Andalucía, porque favorecen, favorecen incansablemente, las industrias culturales andaluzas, al igual que consideramos que la cultura en red o la Red de Espacios Escénicos es una oportunidad para las industrias culturales, para innovar, generar espacios de creación, difundir contenidos y aplicar nuevos espacios y servicios culturales.Pero, antes de acabar, sí me gustaría destacar el programa Abecedaria, un programa que los socialistas consideramos que da en la clave, en la clave de lo que tiene que ser la cultura, y es la accesibilidad a esa base social que son los niños y los jóvenes andaluces, en base a la formación, en base a la educación y, sobre todo, en base a la cultura. Si dotamos a esta masa importante, a esta joven sociedad, garantizamos el éxito también de nuestra Comunidad, y es, por tanto, por lo que consideramos que la infancia es el tiempo de la urgencia por el conocimiento. Pero es también la revolución creadora, es la edad de la revolución creadora, y es ahí donde consideramos que tanto la lectura como el pensamiento, como la expresión corporal, abren la mente y crean espacios de los niños y jóvenes andaluces, y eso, eso, redunda claramente en el principio del desarrollo cultural y, al mismo tiempo, abre los horizontes de los adultos. No hay mejor formación para el futuro de una sociedad que aquella formación, educación y cultura que se dote a los jóvenes más..., a los jóvenes andaluces.Por tanto, sí también, para terminar —y ya culmino—, sí hacer referencia a la declaración de Méjico de la Unesco, que decía que la cultura da al hombre la capacidad de reflexionar sobre sí mismo; es ella la que hace de nosotros seres específicamente humanos, racionales, críticos y éticamente comprometidos; a través de ella discernimos los valores y efectuamos opciones; a través de ella el hombre se expresa, toma conciencia de sí mismo, se reconoce como un proyecto inacabado, pone en cuestión sus propias realizaciones, busca incansablemente nuevas significaciones y crea obras que lo trascienden.Es, por tanto, señor Consejero, por lo que desde el Grupo Parlamentario Socialista reconocemos la apuesta decidida por estos espacios escénicos y por esta red de programas circuitos, ¿no?; pero también hay una serie de porqués que determinan claramente el éxito de este programa.Pero, si me permiten, me quiero quedar con el principal por qué, y es porque necesitamos una pulsión crítica y emancipadora, y porque necesitamos ver el mundo a través del ojo de los creadores y de los artistas.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080557_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señora consejera, desde el Grupo Parlamentario Socialista consideramos que la educación en valores se plantea como una cuestión colectiva, de la que las instituciones, las administraciones públicas no pueden quedar exentas. Consideramos que las políticas de juventud juegan un papel fundamental al hecho de ofrecer a los jóvenes andaluces un papel crítico, que permita a esos jóvenes identificar los valores de la sociedad en la que viven.Y realmente no hay mejor forma y capacidad de adquirir esa educación en valores que la que se impregna a través del voluntariado en Andalucía, un voluntariado que es un ejemplo claro de la participación ciudadana, del compromiso social y, sobre todo, redunda directamente en el fortalecimiento de la sociedad andaluza, una sociedad andaluza en la que los jóvenes tenemos un papel importante y un tanto por ciento a destacar, que es el 25% de la población andaluza.En este sentido versa la pregunta que desde el Grupo Parlamentario Socialista le realizamos acerca de los campos de trabajo, que suponen una forma peculiar del desarrollo del voluntariado en ese sector joven andaluz y, sobre todo, la promoción y desarrollo de esa educación en valores, a través de proyectos de trabajo para la comunidad.Es por eso por lo que, desde el Grupo Parlamentario Socialista, le trasladamos la pregunta acerca de la valoración que hace la Consejería de Igualdad y Bienestar Social acerca de estos campos de trabajo.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080557_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señora consejera, estoy totalmente de acuerdo en lo planteado. Yo creo que Andalucía mantiene una posición privilegiada en cuanto al compromiso con las políticas de juventud y, en este caso, con el compromiso por un mayor fortalecimiento de la educación en valores, de la participación y, sobre todo, de la educación social, que va a redundar directamente en el desarrollo económico, social, cultural, de todos y cada uno de los jóvenes andaluces. Es una pena que haya comunidades autónomas en nuestro país que, por decisiones de la derecha política, pues vean mermados el cese definitivo del Instituto de la Juventud, mientras que, en Andalucía, es el Instituto Andaluz de la Juventud, en coordinación, como no podría ser de otra manera, con la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social, el que desarrolla las políticas de juventud en nuestra comunidad. Unas políticas de juventud que, como bien redunda el ejemplo de los campos de trabajo, permiten que todos y cada uno de los jóvenes andaluces, desde el principio de igualdad y desde el principio de solidaridad, pues tengan la igualdad de oportunidades al acceso de esos campos de trabajo que van a redundar directamente en el compromiso y, sobre todo, en el fortalecimiento de la ciudadanía en nuestra comunidad, en Andalucía.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080132_5.xml">
  <discurso>-Muchas gracias. Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero, estamos conociendo recientemente, sobre todo las demandas de los ciudadanos que exigen a los gobiernos una mayor y mejor optimización de los recursos públicos. Y con ese objetivo entendemos, desde el Grupo Parlamentario Socialista, que se ha puesto en marcha un nuevo modelo de gestión de los depósitos judiciales. Un nuevo modelo que se inicia en Sevilla y que tendrá su impacto en todo el conjunto de las provincias andaluzas. Es por lo que, desde el Grupo Parlamentario Socialista, le preguntamos acerca de este nuevo modelo de gestión pública de los depósitos judiciales, así como a los objetivos que, desde la Consejería de Gobernación y Justicia, se pretende dar cumplimiento a través de este nuevo modelo.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080132_5.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero, como le decía, una de las prioridades que los ciudadanos nos están demandando es la optimización de los recursos económicos, y, en ese sentido, creo que es principal y primordial el espíritu y, sobre todo, el paso adelante que se pone en marcha con este nuevo modelo de gestión. Un nuevo modelo de gestión que ya, como ha dicho usted, está implantado y se está desarrollando en Sevilla y que, como acaba de anunciar, se desarrollará también en Málaga para dar cumplimiento a la provincia de Málaga y la comarca gaditana del Campo de Gibraltar de la que soy vecino.Frente a este modelo de ahorro, sin ser sinónimo de recorte, tenemos, evidentemente, otros modelos de ahorro, perjudicando claramente a los ciudadanos. Es por lo que desde el Grupo Parlamentario Socialista queremos poner en valor la optimización de los recursos públicos, garantizando y, evidentemente, mejorando el ahorro y la eficiencia económica, pero, sobre todo, en ningún momento perjudicando ni a las clases medias ni, mucho menos, a las clases que no tienen de todo en esta comunidad autónoma. Porque para nosotros, para los socialistas, ahorrar no significa en ningún momento recortar.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080458_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, la Junta de Andalucía está estableciendo políticas y estrategias de emergencias, con la convicción de incorporar los organismos de Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado en Andalucía a modernas aplicaciones informáticas. Y es, por tanto, que el sistema de emergencias 112 de Andalucía es un servicio público, un servicio que, a través de un número de teléfono único —el 112—, atiende claramente a situaciones de emergencia en materia sanitaria, en extinción de incendios y salvamento, en seguridad ciudadana y, por tanto, también en protección civil. Un modelo que pretende claramente favorecer la coordinación entre los servicios y organismos que intervienen en la resolución de emergencias, de las que, gracias al aprovechamiento de las nuevas tecnologías, ha logrado una racionalización y la optimización de los servicios de emergencias, y, como claro compromiso, mejorando la respuesta a los ciudadanos.Y es un sistema del que hay que destacar a todos y a cada uno de los profesionales que componen este servicio de emergencias, y la plantilla, como no puede ser de otra manera, de teléfono único de emergencias, en el que, en Andalucía, en menos de dos minutos, da y ha logrado definir cuál es la emergencia y activar los operativos necesarios para atajarla en el menor tiempo posible, y, como digo, en menos de dos minutos.Del mismo modo, hay que marcar, como no puede ser de otra manera, las actuaciones que, en este sistema, están poniéndose en marcha como nexo de coordinación entre los distintos cuerpos que intervienen en una emergencia, con el simple objetivo de beneficiar a los ciudadanos andaluces, desde la absoluta seguridad de dar respuesta a esa situación de emergencia y de alarma que se puede ocasionar en cualquier momento en nuestra Andalucía.Por tanto, con el objetivo de dar mayor agilidad y capacidad de respuesta a las demandas de los ciudadanos, la Junta de Andalucía está incorporando, en los organismos de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado en Andalucía, una aplicación informática en la que se dispone de una conexión directa, vía telemática, al teléfono único de emergencias. Y es, por tanto, señor Consejero, por lo que le formulo la pregunta: ¿Cuáles han sido las nuevas incorporaciones, a lo largo del año 2010, al sistema de emergencias de Andalucía del 112?Muchas gracias, señora Presidenta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080458_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, muchas gracias por la información, y siempre recibirá, y, como usted ha hecho referencia, conocemos fielmente, y este diputado que le habla, en la provincia de Cádiz, hemos visto cómo la atención directa del sistema de emergencias de Andalucía 112 ha dado una respuesta clara y contundente en los momentos difíciles que, por causa de las lluvias acontecidas a lo largo de este año, se han producido en la cuenca del Guadalete y en la cuenca del Guadarranque. Y es, por tanto, por lo que el Grupo Parlamentario Socialista considera de gran importancia la incorporación de estos nuevos 12 organismos a lo largo del año 2010, y la incorporación casi plena de todas las corporaciones y, por tanto, de todos los cuerpos a un sistema que viene a dar respuesta clara y contundente a las emergencias de los ciudadanos y, por tanto, a dar respuesta a unos sistemas de emergencia en los que los principales beneficiarios serán los ciudadanos. Y en los que, como usted ha hecho referencia, señor Consejero, se dará respuesta en el menor tiempo posible, con los mayores recursos posibles.Es, por tanto, que siempre recibirá por parte de este grupo parlamentario y de este diputado el apoyo y el aliento del trabajo bien hecho y, sobre todo, de la respuesta inmediata en los momentos de emergencia como los vividos en la provincia de Cádiz a lo largo de las lluvias.Muchas gracias, señora Presidenta. Muchas gracias, señor Consejero.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080130_7.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Presidente. Señor Consejero.Recientemente, estamos atendiendo a la firma, por parte de la Consejería de Gobernación y Justicia con las diputaciones provinciales, de los convenios para desarrollar el Programa para el Fomento del Empleo Agrario, un programa que permite, y está permitiendo, a lo largo del tiempo, desde el año 1986, en  que se está desarrollando en Andalucía, un mayor desarrollo de los municipios de las zonas rurales, una mayor y mejor cohesión territorial y, sobre todo también, un desarrollo económico en todos y cada uno de los municipios de Andalucía.Un apoyo al Plan para el Fomento del Empleo Agrario, que responde al primer objetivo que los socialistas marcamos, y es el empleo. Es el empleo, porque es nuestro primer objetivo, y en esas inversiones que por parte de la Junta de Andalucía se están desarrollando va ligada, directamente, la creación de jornales. Y es que, desde el año 2007 hasta 2010, se han puesto en marcha más de 2.400 iniciativas constructivas, acogidas al plan, y también más de 6,8 millones de jornales.Son estas las razones por las que, desde el Grupo Parlamentario Socialista, le preguntamos acerca de los objetivos que se marca la Consejería de Gobernación y Justicia para la firma de estos convenios, así como las cantidades económicas y el número de empleos y jornales que se desarrollarán gracias a este programa.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080130_7.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, estoy totalmente de acuerdo en el planteamiento. Y, desde el Grupo Parlamentario Socialista, consideramos que son más de 200 millones de razones para seguir apostando por este Programa del Empleo Agrario -el antiguo PER-. Y, sobre todo, también una posición optimista y de apoyo y coordinación entre diferentes administraciones.Y, frente a esta buena posición que mantiene la Junta de Andalucía, tenemos una posición contraria por parte de la bancada de enfrente, que es la bancada del Grupo Parlamentario Popular; una bancada que siempre ha discriminado el empleo rural; una bancada que, evidentemente, siempre ha mirado a Andalucía desde el agravio comparativo. Y, desde el año 2002, siendo Zaplana Ministro de Trabajo, intentó por decretazo eliminar el PER, un plan que está permitiendo la vertebración y el desarrollo de Andalucía. Y eso los andaluces lo saben. Eso... Los andaluces saben que el Partido Popular, no gracias a ellos, están consiguiendo..., y se está consiguiendo un mayor desarrollo económico y social en todos y cada uno de los municipios de Andalucía.Y es que el Partido Popular es el de siempre: el que en septiembre colecciona recortables. Colecciona recortables por fascículos, y lo estamos viendo en las diferentes comunidades donde gobiernan. Y, evidentemente, lo querrán hacer, si es que los ciudadanos les dan la confianza para gobernar España. Y lo volverán a hacer, porque lo único que saben es recortar en garantías y en derechos sociales, pero nunca, nunca recortarán sus sueldos y, sobre todo, no recortarán en la vergüenza.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080130_7.xml">
  <discurso>-Nada más y muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080491_10.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, Presidente.En relación a la proposición no de ley que presentamos los socialistas hoy en esta Comisión, tomo la palabra para impulsar o solicitar el impulso de este pacto de la Universidad contra el cambio climático. Y lo impulsamos los socialistas desde el convencimiento de que el cambio climático es el principal problema ambiental y global más importante que la humanidad tiene delante. Y es que, ante ese problema, consideramos que las universidades se deben sumar a esta lucha y a este compromiso que la comunidad andaluza, a través de la estrategia andaluza contra el cambio climático... Y que la Universidad asuma también esos compromisos contra este cambio climático.Unos cambios que, tras años de debate sobre su evidencia científica, ya sí tiene la práctica unanimidad a la hora de que es necesario tomar medidas que eviten consecuencias ya no solo al sistema natural, al ecosistema de nuestro mundo, sino también las repercusiones negativas que tienen en el sistema humano. Y esas incertidumbres, como decía antes, determinan ya..., esas incertidumbres científicas están totalmente eliminadas. Porque la práctica totalidad de los modelos de simulación que son utilizados para diagnosticar los aumentos o la previsión de los aumentos de temperatura determinan claramente una variación en alza de las temperaturas en nuestro mundo, ¿no? Unas temperaturas que, según se pronostica, en el año 2100 alzarán o determinarán una variación entre el 1,4 y los 6 grados más.Es, por tanto, que estos acontecimientos, que es uno de ellos, de todos los que se pueden derivar como consecuencia del cambio climático, dependen solo y exclusivamente del escenario de las emisiones de gases de efecto invernadero en el futuro. Un escenario que, como decía, depende de la evolución demográfica, del desarrollo económico, y ya no solo de estos dos factores, sino también de los consumos energéticos que asumamos, que asumamos en el futuro.Es, por tanto, que tenemos ante nuestras vistas un grave problema; un problema al que hay que buscar soluciones, y los países, los países de nuestro entorno y los países del mundo están tomando iniciativas. Iniciativas que, por ejemplo, dan lugar al Convenio Marco de Cambio Climático de Naciones Unidas, con el objetivo claro de estabilizar los gases de efecto invernadero a un nivel que evite la interferencia peligrosa de la actividad humana sobre el sistema climático. Y fruto de este convenio dio lugar, en el año 1997, a lo que conocemos como el Protocolo de Kioto, con ese objetivo, ¿no?, la reducción de los gases de efecto invernadero. Y fue en ese momento, a partir de ese momento —y tras la entrada en vigor también del Protocolo de la Unión Europea y de los estados miembros—, cuando se empezó directamente, en serio y con medidas concretas, a trabajar por la reducción de los gases de efecto invernadero, de estas emisiones, aprobando reglamento y directivas europeas que han dado lugar a actuaciones concretas a lo largo del año 2010, por centrarme en el año más cercano.Cuando, ya siendo consciente el conjunto de la Unión Europea de que el principal o las principales emisiones de gases de efecto invernadero corresponden a los pueblos y ciudades —más del 50% son dependientes directa e indirectamente de las acciones de los municipios, de las acciones de los ciudadanos que convivimos en estos pueblos y ciudades—, se considera por parte de la Unión Europea dar un paso adelante y firmar lo que conocemos como el Pacto de Alcaldes, un pacto que mantiene una serie de compromisos, y en el desarrollo también de un plan de acción de energías sostenibles para la reducción de las emisiones de CO2 en un 20%, además de adaptar sus estructuras urbanas, así como asignar recursos para movilizar a la sociedad civil para que participe en ese plan de acción en favor de las energías sostenibles.Es, por tanto, que consideramos los socialistas que debemos ser conscientes de que es un problema global, pero que las principales acciones tienen que ser locales, porque, como decía antes, más del 50% de esas emisiones dependen intrínsecamente de nuestras actitudes, de nuestros comportamientos y de nuestro modelo energético, de nuestro modelo en función, en base a las emisiones de gases de efecto invernadero. Y en ese acuerdo, y en esa premisa, tenemos que llegar a acuerdos concretos; acuerdos que —como decía— se han rubricado con la firma de más de 500 ayuntamientos andaluces que se han comprometido en este Pacto de Alcaldes y que se está desarrollando con la colaboración de la Consejería de Medio Ambiente de la Junta de Andalucía, desarrollando estos planes de acción, con el objetivo de reducir los gases de efecto invernadero y emitir, provocar el menor número de emisiones y también poner en valor y desarrollar un importante proyecto de energía sostenible, de modelo sostenible en el marco de lo municipal.Y es, por tanto, que consideramos que este pacto —este Pacto de Alcaldes— puede servir claramente de modelo para este pacto de universidades, un pacto de universidades que, como decía, debe..., deberían sumarse —así lo entendemos los socialistas— las universidades, deberían sumarse a estos objetivos que los andaluces tenemos en la estrategia andaluza contra el cambio climático. Y unir esfuerzos; unir esfuerzos como se ha hecho: Unión Europea, Estado, comunidades autónomas, siendo Andalucía la Comunidad Autónoma que más está apostando desde el convencimiento, luchando contra el cambio climático. Y es por tanto, también, que tienen que ser instituciones las que desarrollen también este compromiso y estos acuerdos. Instituciones como la Junta de Andalucía o instituciones como las diferentes universidades públicas que presentan y que están presentes en nuestra geografía andaluza.Y es, por tanto, que el acuerdo institucional tiene que primar con un objetivo claro: erradicar la emisión de gases de efecto invernadero para repercutir beneficiosamente, para reducir los gases de efecto invernadero, porque consideramos que las universidades públicas andaluzas son entidades de Derecho público y con carácter, pues, multidisciplinar, porque desarrollan actividades de docencia, de investigación y desarrollo científico y tecnológico, y, por tanto, tienen entre sus objetivos contribuir con sus recursos, tanto materiales como humanos, al mayor conocimiento de la realidad ambiental de nuestra Comunidad, y es, por tanto, también que las universidades deben asumir el reto de, esas investigaciones científicas, ponerlas en valor, y ponerlas en conjunto con las administraciones y con las instituciones públicas, para que, con esas investigaciones y esos datos derivados de las investigaciones universitarias, que muchos jóvenes y muchos profesores universitarios, en el conjunto de las universidades españolas, están desarrollando en pro del desarrollo sostenible y en contra de los perjuicios del cambio climático, se inserten en el conjunto de las políticas públicas, y que, por tanto, sirvan de base y de modelo para el desarrollo de las acciones concretas, acciones de gobierno.Es, por tanto, por lo que consideramos, consideramos, que a esos objetivos intrínsecos que detallaba antes en cuanto a los objetivos que tienen las universidades públicas, consideramos, desde el Grupo Parlamentario Socialista, que, con este pacto de universidad, se deberían asumir también otros objetivos como propios, objetivos como la información, la sensibilización y el fomento de la corresponsabilidad de la comunidad universitaria en la lucha contra el cambio climático, y también reducir las emisiones de gases de efecto invernadero dentro de los centros pertenecientes a la comunidad universitaria, a la comunidad educativa, en un 20%, al igual que hacen también los ayuntamientos, y promover la formación en aspectos relacionados con la mitigación y la adaptación al cambio climático para así capacitar a los futuros profesionales.Es, por tanto, por lo que los socialistas consideramos, consideramos, que la suma es el éxito de un proyecto; que la unidad y la coordinación entre instituciones, entre administraciones, hace garante de principio de éxito, y sobre todo de prioridad, del conjunto de la sociedad andaluza, y es, por tanto, por lo que consideramos que el pacto de alcaldes, firmado por más de quinientos ayuntamientos andaluces, da lugar a que, unido también a la suma de las universidades andaluzas, determinen claramente la lucha contra el cambio climático.Es, por tanto, por lo que consideramos que la participación es clave en la conciencia y en la acción global, y es por eso por lo que hoy traemos esta proposición no de ley, para así también conocer el posicionamiento de los demás grupos parlamentarios e impulsar e instar al Consejo de Gobierno a que ponga en marcha, en coordinación con las universidades públicas andaluzas, este pacto de Universidad contra el cambio climático.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080491_10.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Me quedo un poco pálido, por no decir sorprendido, porque entra dentro de la tónica general que vienen haciendo desde el Grupo Parlamentario Popular, la cantinela constante. Pero, bueno, no obstante, lo que decidan o lo que pase, ya no solo después de las elecciones municipales o después de las autonómicas, no lo van a decidir ustedes, no lo va a decidir el Grupo Parlamentario Popular, lo van a decidir los ciudadanos, lo van a decidir los ciudadanos, al igual que han hecho a lo largo de la historia autonómica de Andalucía, una autonomía que ustedes no apoyaron. Ahora, ahora les falta tiempo para coger la bandera autonómica. Pero es, por lo tanto, que serán los ciudadanos andaluces, no ustedes, no ustedes.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080491_10.xml">
  <discurso>—Volviendo, volviendo al hilo...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080491_10.xml">
  <discurso>—... al hilo, al hilo de la intervención, decirle al señor Gordillo que me alegra que vote favorablemente. Es claro que el cáncer no se cura con aspirina, porque son muchos ciudadanos andaluces los que sufren esta enfermedad, pero es que en la política, en la política, la excepción no hace norma. La excepción no hace norma. Y sí le digo que podemos actuar más y mejor, podemos actuar más y mejor, pero el camino está trazado, el camino está trazado. Hay una Estrategia Andaluza contra el Cambio Climático, hay un Plan Andaluz de Acción por el Clima, y es por lo tanto que hay acciones concretas que se están desarrollando.Decía, por lo tanto, también que los socialistas volvemos al ecologismo. No, somos ecologistas desde siempre. Hemos activado políticas activas desde el Gobierno en pro del ecologismo, y hoy el Consejero de Medio Ambiente lo ha puesto en valor. La depuración de las aguas residuales, la depuración de las aguas residuales, que va a dar lugar a que, a corto plazo, más del 90% de la población andaluza accede, tiene acceso, tiene acceso a unas aguas depuradas. Es, por lo tanto, que no es que volvamos, sino que somos, somos ecologistas desde el principio, somos ecologistas desde la acción de Gobierno y desde el desarrollo de políticas públicas.Decía también el señor Gordillo que hay que avanzar en los modelos. Y tanto, y tanto que hay que avanzar en los modelos, pero el camino está trazado. Como le decía, hay que echar a andar, hay que echar a andar. Llevamos un importante camino emprendido, hay que continuar. Y me alegra que a este pacto por la universidad que los socialistas hoy impulsamos, pues se sume también Izquierda Unida, se sume también Izquierda Unida.En cuanto al portavoz, al señor Ruiz, decirle claramente, por ejemplo, un dato: no nos gastamos los socialistas desde las administraciones el dinero ni en papeles, ni en fotos, ni en propaganda. Y le pongo una medida concreta que quizá, a lo mejor, hoy no conozca porque se han hecho los medios de comunicación eco esta misma mañana: los socialistas gastamos el dinero público en el desarrollo de políticas concretas, en el desarrollo de políticas concretas... Sí, señoría, sí. Políticas concretas como el pacto de acción social y económico emprendido con patronal, sindicatos y oposición. Oposición, salvo ustedes. Pero sí decir que hoy, por ejemplo, el Ministro de Trabajo ha puesto en valor el plan de choque en materia de jóvenes. Sí, sí. Aumentando..., aumentando en un 700%, aumentando en un 700%, aumentando en un 700% la previsión hasta 2012. En un primer momento, a través de ese Plan de Acción Social y Económico que se emprendía, se desarrollaba la previsión de unos 100.000 puestos de trabajo, la inserción de unos 100.000 puestos de trabajo de jóvenes. Ahora, a dos meses del desarrollo de ese pacto, se aumenta un 700%, y dando lugar a la inserción laboral de 730.000 jóvenes menores de 30 años. No nos gastamos en dinero ni en propaganda ni en mentiras, solo y exclusivamente en el desarrollo de políticas activas. Y políticas activas de empleo, también.En cuanto a las reducciones de gases de efecto invernadero, que el señor del Partido Popular decía que estábamos a la cola, se van a cumplir, se están cumpliendo los plazos para la reducción de gases de efecto invernadero por habitante. Se va a llegar, en el plazo de 2012, a ocho toneladas. Y es por tanto que el modelo socialista apuesta claramente por un transporte público moderno, eficiente y sostenible, con el desarrollo de la depuración de aguas residuales, con la apuesta decidida por las energías renovables, energías que sí se están desarrollando acciones de Gobierno desde las diferentes consejerías. Y le pongo un ejemplo que lo tiene usted a menos de cinco minutos: el hospital Macarena. El Servicio Andaluz de Salud está desarrollando un sistema de placas solares para la eficiencia energética en los hospitales andaluces.Una medida concreta... Para la agricultura y ganadería ecológicas se están emprendiendo acciones concretas. Y le pongo una: en Castellar de la Frontera, apostando por la agricultura y la ganadería ecológica, los pozos de Marajambuz.Es, por tanto, que ya no solo este pacto, este acuerdo contra el cambio climático que se está desarrollando en más de un..., en más de quinientos ayuntamientos andaluces. Que el paso de alcalde tiene un claro acento andaluz. Tiene un claro acento andaluz. Y es que uno de cada cinco ayuntamientos europeos es andaluz. Uno de cada cinco tiene un marcado acento andaluz. Y es por tanto que con este pacto que ponemos sobre la mesa pretendemos que las universidades inventaríen las emisiones de gases de efecto invernadero; elaboren planes de optimización energética; implanten políticas y medidas de eficiencia y ahorro energético; incorporen también energía renovable; potencien y desarrollen la investigación minimizando los impactos del cambio climático, y, en definitiva, como claro objetivo, que participen y se desarrollen programas de sensibilización en el conjunto de la universidad.Este es el compromiso. Estas son las líneas que los socialistas consideramos que este pacto de universidad debe primar. Me alegra que los demás grupos parlamentarios se sumen y que, a la vez, también rememos todos unidos. Todos unidos contra el cambio climático.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080463_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero.Andalucía, gracias a su riqueza cultural y patrimonial, se ha convertido en referente cultural. Un referente cultural de alta calidad y singularidad, que tiene una gran atracción y es un gran atractivo para los turistas que buscan aspectos culturales, y la referencia andaluza en este contenido, en el contenido cultural, es importante.Para ello la notable recuperación y conservación del patrimonio histórico cultural de la región, una ardua tarea que ha desarrollado y está desarrollando la Consejería de Cultura, ha mejorado la accesibilidad de estos conjuntos arqueológicos y culturales y ha permitido y facilitado, por tanto, la creación de rutas culturales que se extienden a lo largo de toda nuestra geografía, a lo largo de toda la geografía andaluza, esos referentes culturales que le venía diciendo.Y es, por tanto, el contenido de esta iniciativa, de esta pregunta, con referencia clara al acuerdo de promoción cultural entre el conjunto arqueológico de Baelo Claudia, en Tarifa, y, por otra parte, la Fundación de Arte Contemporáneo de Montenmedio.Como le decía, Baelo Claudia, una de las partes del acuerdo, está emplazada en la ensenada de Bolonia, en Tarifa, y es declarado monumento histórico. Y significa un conjunto romano, el más completo de toda la Península Ibérica, y en él se desarrollan, por parte..., y se ha desarrollado por parte de la Consejería una intensa labor de investigación, musealización y difusión del patrimonio andaluz que allí existe.Y, por otra parte, como le venía diciendo también, la Fundación de Arte Contemporáneo de Montenmedio, que es un espacio único en España en el que existe un diálogo constante, un diálogo entre el arte contemporáneo y la naturaleza, en la que los proyectos artísticos, como las esculturas, las diferentes instalaciones, fotografías, vídeos y pinturas conforman una colección de obra cultural en plena naturaleza, abierto al público y que supone un importante interés para todos los gaditanos que aprovechamos estos referentes culturales que tenemos en nuestra provincia.Y, como le decía, la cultura, en su atractivo más turístico, es uno de los segmentos que más relacionado se encuentra con la tipología turística de nuestra Comunidad. Y es que ahí, y debido a la oferta cultural que supone, Andalucía es un destino y es parte atractiva de una comunidad, de la Comunidad andaluza.Como le decía, son dos principales atractivos en la provincia de Cádiz, Baelo Claudia y la Fundación de Arte Contemporáneo de Montenmedio, que se han unido para potenciar la cultura y la atracción cultural que supone para todos los andaluces y para el conjunto de nuestro país, y los turistas y los visitantes extranjeros.Es por ello por lo que este grupo parlamentario presenta esta iniciativa para conocer más detenidamente cuáles son los acuerdos y cuáles son las partes que conforman este acuerdo entre la Fundación Montenmedio y el conjunto arqueológico de Baelo Claudia.Muchas gracias, señor Presidente.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080463_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, Consejero.Un viaje en el tiempo, que es un viaje por una provincia. Un viaje por una provincia milenaria, como es la provincia de Cádiz. Un viaje en el tiempo por una comunidad autónoma como nuestra Andalucía, que presenta un legado cultural y patrimonial impresionante. Y, en este sentido, creo necesario y creo importante destacar la gran atracción y el gran atractivo turístico que supone para todos y cada uno de los visitantes la cultura, la cultura andaluza. Y es porque creo que la mayor promoción turística que podemos hacer de Andalucía es la promoción de nuestra cultura, es la promoción de nuestro legado cultural, que, como bien decía, son 155 museos en Andalucía y que es una muestra más de la riqueza cultural que tenemos presente en nuestra comunidad.Es por ello que, por parte de este Grupo Parlamentario Socialista y por este diputado de la provincia de Cádiz, va a tener siempre el apoyo constante por la promoción cultural, por la conservación, por la musealización y, sobre todo, por la difusión de lo que Andalucía tuvo, retuvo y mantuvo en la historia contemporánea, en la historia antigua de nuestro mundo y, sobre todo, en el presente y en la recuperación de la cultura andaluza y de aquellos patrimonios que pasaron y de aquellas culturas que pasaron por nuestra comunidad.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080472_2.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.Y, tras haber escuchado la descripción de la comarca de los hobbits que ha hecho ahora mismo su señoría del Grupo Parlamentario Popular, anunciamos y tomo la palabra como portavoz, en este caso, en el caso del convenio de colaboración, en representación del Grupo Parlamentario Socialista, para mostrar nuestra disposición favorable y nuestro apoyo a este convenio, un convenio que es fruto del séptimo encuentro de comunidades autónomas, y que viene a dar respuesta, como ha dicho el Consejero, a través del artículo 226 de nuestro Estatuto de Autonomía y a través también, por tanto, del artículo 179 del Reglamento de la Cámara.Es, por tanto, uno de los objetivos en los que se centró, y consideramos desde el Grupo Parlamentario Socialista que es bastante importante, el encuentro de comunidades autónomas: promover la correcta coordinación entre las competencias de las comunidades autónomas, con el objetivo de que se traduzca en un mayor beneficio. Porque esa es la responsabilidad de las comunidades autónomas, y es ahí donde tenemos que estar, con el objetivo de versar y optimizar los recursos públicos en las materias y en las competencias que nos atañen, para la mayor coordinación entre nuestras comunidades.Como decía y hacía referencia el señor Consejero, a través del artículo 61, es Andalucía, y son las comunidades autónomas firmantes de este convenio, las comunidades que tienen la responsabilidad y las competencias exclusivas en materia de protección de menores. Y es, por tanto, ante una competencia, una respuesta y un desarrollo de políticas públicas. Es ahí donde siempre hemos estado los socialistas y es ahí donde siempre vamos a estar el Grupo Parlamentario Socialista. Porque, ante las competencias que son atribuidas a las comunidades autónomas, hay que dar respuesta y hay que desarrollar políticas públicas para el beneficio único y exclusivo de los ciudadanos. Y es ahí, por ejemplo, donde Andalucía, por decir una muestra más, está desarrollando una importante labor en la Ley de Dependencia, cosa que quizás, a lo mejor, no otras comunidades autónomas no gobernadas por socialistas están manteniendo, como muestra más del desarrollo de las competencias que las comunidades autónomas tienen en el seno de su autonomía y que están desarrollando importantes políticas públicas.Es, por tanto, un convenio que pretende y que da responsabilidad de mejora y fortalece la atención y protección de los menores andaluces, porque consideramos que una eficacia extraterritorial de nuestra Administración autonómica va ligada al despliegue de las políticas de nuestro territorio, va ligada al desarrollo de las políticas en nuestro territorio.Y ya, centrándome mucho más en el objetivo principal, consideramos que el principio de colaboración es ineludible, ineludible lo consideramos siempre los socialistas. Y el principio de colaboración va intrínseco, ligado a la unidad, a la autonomía y a la solidaridad, que son piezas clave del desarrollo de la descentralización política, vertebrando, por tanto, el Estado de las autonomías que nos ha llevado a los grandes gozos del Estado del bienestar que mantenemos hoy en día.Es, por tanto, que, en relación al artículo 179 del Reglamento de la Cámara, damos hoy debate a un convenio importante, un convenio en materia de menores. Un convenio que viene como fruto de una ley que da responsabilidad..., la Ley Orgánica 5/2000, que establece la responsabilidad penal de los menores, estableciendo la ejecución de las medidas adoptadas para los jueces de menores en sus sentencias firmes a las comunidades autónomas; y recogida en esta ley, que hacía referencia en el artículo 45.3, la opción que hoy traemos a la Cámara, que es, por tanto, la opción que por parte de las comunidades autónomas..., articular convenios de colaboración entre las diferentes comunidades autónomas, y es por lo que hoy se trae a esta Cámara, fruto también del acuerdo de comunidades autónomas.Es, por tanto, que el objetivo de este convenio pretende dar cumplimiento a una de las opciones planteadas por la normativa reguladora en el marco de las competencias de las comunidades autónomas para establecer las pautas de actuación que faciliten la efectividad de esta posibilidad en la búsqueda del mayor interés para el menor. Una efectividad que se verá claramente reflejada a través de los centros y servicios de justicia juvenil, como decía el Consejero, cuando se acredite, por ejemplo, que el domicilio del menor se encuentra en comunidades autónomas distintas ante el juzgado de menores sentenciador o que la entidad solicitante no disponga de centros o servicios de plazas adecuadas al régimen o tipo de internamiento mientras se mantenga la situación.Es, por lo tanto, un compromiso y, por lo tanto, el Grupo Parlamentario Socialista apoya este convenio. Pero sí, antes de terminar, me gustaría marcar claramente la tremenda responsabilidad que desde la Comunidad Autónoma de Andalucía se demuestra con la firma de este convenio. Y sí me gustaría destacar aún más que el compromiso ya no es solo con el compromiso sino también con la colaboración para dar un estricto cumplimiento, un estricto cumplimiento a este convenio, porque, tal cual, se marca en el convenio, a través de la cláusula cuatro, se establece una comisión de seguimiento y desarrollo. Es decir, compromiso y cumplimiento de este convenio.Así que por parte del Grupo Parlamentario Socialista recibirán todo el apoyo para el desarrollo de este convenio en el marco de justicia del menor y, por lo tanto, también animamos al resto de comunidades autónomas a que se sumen a este convenio porque, en definitiva, se beneficiarán los menores de nuestro país.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080452_20.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, Presidenta.Señor Consejero, la Junta de Andalucía, a raíz y a través de la Red Territorial de Apoyo a Emprendedores —más concretamente, a través de los centros CADE, que desarrolla en el conjunto de Andalucía más de doscientos centros y, más concretamente, en la provincia de Cádiz, en torno a los veintiséis—, está desarrollando y convirtiéndose en un instrumento más de la presencia física para la empleabilidad, para el desarrollo empresarial y, sobre todo, para el apoyo a los emprendedores de nuestra provincia de Cádiz, de todas y cada una de las comarcas y del conjunto de Andalucía. Una red que pretende dar respuesta a los emprendedores: en primer lugar, ante una duda de un gaditano, de un andaluz, que pueda acudir a estos centros CADE, también, por otra parte, a cualquier autónomo que tenga cualquier iniciativa emprendedora o ante cualquier joven profesional —como este que les habla, que se incorporó recientemente a la Cámara— que quiera autoemplear su experiencia profesional. Es, por tanto, un punto de encuentro en el que los jóvenes emprendedores, los no tan jóvenes y, en definitiva, la ciudadanía en general, pueden encontrar respuesta de asesoramiento fiscal, empresarial o jurídico a un proyecto empresarial.Es, por tanto, de estos Centros de Desarrollo Empresarial, el objetivo número uno la creación de empleo. Y, por tanto, porque, como viene a ser entendido..., la opción de poner en valor aquellos sectores de valor añadido al sector empresarial de cada una de las comarcas.Es, por tanto, que a este desarrollo y apoyo a la cultura emprendedora que se hace desde los centros CADE y la Red Territorial de Apoyo a la cultura emprendedora y al apoyo empresarial de nuestra Comunidad Autónoma... Es, por tanto, por lo que le formulo la pregunta. ¿Cuál ha sido el apoyo a través de los centros de atención al desarrollo empresarial de la provincia de Cádiz durante el año 2011..., el año 2010? Disculpe.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080536_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señora Consejera, en relación y al hilo de la comparecencia que atendíamos esta mañana, en cuanto al convenio bilateral suscrito por la Consejería de Obras Públicas con la Secretaría de Estado de Vivienda, ¿no?, en relación al Plan Estatal de Vivienda y Rehabilitación, para el que —como usted hacía mención en su comparecencia— hay una actuación concreta en el término municipal de Tarifa, en Tahivilla, que está suscrito a ese convenio, que obtiene unos beneficios para la urbanización de este sector importante, que determinará el desarrollo urbano de una entidad local como Tahivilla, de un importante desarrollo ya no solo turístico, sino también empresarial, en el conjunto del Campo de Gibraltar y en el conjunto de la provincia de Cádiz.Es por lo que le preguntamos, desde el Grupo Parlamentario Socialista, acerca de la dotación económica que por parte de la Consejería de Obras Públicas se realiza para el desarrollo del proyecto de urbanización de la UA5 de Tahivilla, en Tarifa.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080536_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señora Consejera, no hay ninguna duda de que, ante las adversidades que plantean otros grupos parlamentarios en cuanto al Plan de Vivienda y Suelo Andaluz, hay ejemplos claros de que en ese convenio bilateral hay actuaciones concretas, y una de ellas es la de Tahivilla, de la que se verán beneficiadas —como bien decía— 43 familias del término municipal de Tarifa. Y estamos totalmente seguros de que esta noticia la recibirán, y la han recibido, con agrado, y estoy plenamente seguro de que redundará directamente en el desarrollo urbano del municipio.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080117_3.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Tomo la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, porque consideramos que la mejor estrategia que debemos seguir es el fortalecimiento del Estado autonómico, y con este convenio se fortalece. Consideramos que tanto la protección civil como la gestión de emergencias son materias en las que los principios de cooperación, coordinación, solidaridad territorial, asistencia recíproca y mutuo auxilio es, por tanto, que adquieren una importancia de primer nivel; un primer nivel en el que los principales beneficiarios son los ciudadanos, y, por tanto, son necesarias entre las comunidades autónomas tanto la colaboración como la coordinación.Es, por tanto, que, por parte de este grupo parlamentario, vamos a apoyar este convenio, porque consideramos que contribuye a una mejor prestación de los servicios públicos, a la protección de las personas, de los bienes y del medio ambiente. Aprovechando también..., animar a las comunidades autónomas limítrofes a que se sumen a este convenio.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080104_1.xml">
  <discurso>-[Intervención no registrada.][Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080116_18.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Señora Consejera, recientemente, como bien decía, se firmó y se acordó en la Comisión Bilateral de Seguimiento del Plan Estatal de Vivienda y Reglamento para 2010, un convenio, una Comisión entre Junta y Estado, para la coordinación y seguimiento del desarrollo de las políticas públicas para el fomento de la vivienda en Andalucía. Es un compromiso, un compromiso claro que los socialistas tenemos con la vivienda, un compromiso que cumplimos -y le hago referencia a la señora Martínez, que tenía antes el uso de la palabra- ya no solo en materia de vivienda, sino en muchas políticas que debería usted conocer, ¿no? Pero, bueno, no obstante, es su palabra que, evidentemente, no vamos a entrar en ello.Y es un compromiso, como decía, garantizar el fomento de la vivienda, y, sobre todo, un derecho que hemos sido los socialistas los que hemos impulsado, y es un derecho que está recogido por ley y en el ejercicio del marco legislativo en Andalucía. Es, por tanto, un compromiso real y palpable, es un compromiso real y palpable el hecho de que los jóvenes andaluces, y su incorporación y emancipación sean una realidad, no poniendo más de un tercio de sus ingresos para la adquisición de una vivienda.Como le decía antes, la Junta de Andalucía y el Gobierno de España, en una tarea de coordinación en el trabajo en materia de vivienda, VPO, nueva construcción y rehabilitación, alquiler y suelo, una serie de iniciativas que desde el Grupo Parlamentario Socialista nos interesamos, nos interesamos por el alquiler. Y es por eso por lo que le formulo la pregunta en cuanto a cuántos jóvenes andaluces nos veremos beneficiados por las ayudas al alquiler como fruto de este convenio bilateral.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080116_18.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Presidente.Muchas gracias, señora Consejera, por la información. Y ya no solo es un compromiso, es un derecho y está siendo una realidad. Ha dado datos importantes.La renta básica de emancipación. Casi cuarenta mil jóvenes se están viendo beneficiados, cosa que no pasa en otras comunidades, en otros jóvenes de otras comunidades, como Madrid, Valencia o Murcia, que por la incompetencia o por la falta de rigor en el ejercicio de las funciones de las comunidades autónomas, no son jóvenes de esas comunidades autónomas los que se están viendo beneficiados de la renta básica de emancipación. En Andalucía sí, y como usted hacía referencia, son casi cuarenta mil jóvenes.El programa de ayuda al inquilino, que hacía usted referencia en los trabajos del convenio bilateral, que han pasado de 2.077 a 6.000. Se multiplican por tres, no es un compromiso, es una realidad. Y ahí le apoyo y le apoyamos por parte del Grupo Parlamentario Socialista, porque ese es el camino que entendemos los socialistas: el compromiso, el cumplimiento y la realidad. Ese es nuestro único camino de ruta, le apoyamos...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080116_18.xml">
  <discurso>-... por parte del Grupo Parlamentario Socialista.Y nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080493_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Tomo la palabra, como decía el Presidente, como portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, para mantener la posición y defender la posición del Grupo Popular en relación al tranvía de la bahía de Cádiz, un tranvía que muestra una apuesta decidida, una apuesta clara del transporte metropolitano, el transporte público por parte de la Administración autonómica; un fomento claro y contundente por el transporte público. Un transporte público, sostenible, moderno y eficaz, pero, sobre todo, también un transporte público competitivo que avanza en un modelo de movilidad, de eficiencia energética, de menor impacto ambiental, y, sobre todo, de aprovechamiento, desde el punto de vista más óptimo, de los espacios urbanos.Antes de entrar ya, claramente, en argumentos, con referencia a los otros portavoces, a los demás portavoces de los grupos parlamentarios, también me gustaría poner en valor el esfuerzo inversor que está desarrollando la Junta de Andalucía para el desarrollo de este proyecto en la Bahía de Cádiz.Miren, al igual que el señor García y el señor Loaiza, yo también conozco bien la Bahía de Cádiz. Conozco, visito y he visitado también algunas obras del tranvía a su paso por Chiclana, San Fernando... Y es por eso por lo que también —por si no han atendido bien a la exposición que ha hecho la Consejera—, en el estado de las obras, yo les vuelvo a invitar a que repasen y visiten las obras de cabo a rabo. Y les digo, en cuanto a las estructuras de las que ha hecho exposición la Consejera, la estructura de la conexión con el ferrocarril entre Sevilla y Cádiz, que está concluido, salvo la carretera 33 y el ferrocarril.En cuanto al tramo Caño Zurraque y Chiclana, en el subtramo urbano, que, por cierto, empezaron en marzo de 2010 por la incompetencia y por la falta de criterio que tuvo el Ayuntamiento de Chiclana, gobernado en ese tiempo por el señor Marín, que fue uno de los que torpedeó, claramente, el tranvía de la Bahía de Cádiz a su paso por Chiclana, están iniciadas las obras, y marchan a buen ritmo.El subtramo interurbano, que fue iniciado —como ha dicho la Consejera— en 2009, está al 80% de su ejecución. Y el tramo de San Fernando-Caño Zurraque, que empezaron en el año 2008, el tramo interurbano está a un 70%, con las dos estructuras singulares que decía la Consejera, y el tramo urbano, que corresponde a la sentencia del Tribunal Superior de Justicia, está a un 90% de ejecución.Es por tanto que esta sentencia a la que se hace referencia afecta a dos kilómetros. Y la Consejera lo ha explicado en su exposición: afecta a dos kilómetros, en un 95% de ejecución. Por tanto, no hay parálisis de las obras, porque queda solo un 5% para su desarrollo. Solo queda el desarrollo del mobiliario urbano. ¿Dónde está la parálisis del tranvía de la Bahía de Cádiz? ¿Dónde quedan los argumentos que exponen los demás grupos parlamentarios, especialmente, el señor Loaiza, al respecto?Y es por tanto que consideramos que, con la sentencia que pone sobre la mesa el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, desde el más absoluto respeto a la Justicia, desde la responsabilidad y desde la lealtad institucional, los socialistas consideramos que corresponde a un problema de forma y no de fondo. Y ustedes, señor Loaiza, el Partido Popular de la provincia de Cádiz, han demostrado que no tienen ni forma ni fondo. Con el tranvía de San Fernando han demostrado que no tienen ni forma ni fondo. Y es que el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía manifiesta que el estudio informativo debió ser aprobado por la Dirección General de Transporte en lugar del proyecto constructivo posterior, mientras que la Consejería de Obras Públicas consideraba que lo oportuno era aprobar el proyecto constructivo final, que es el documento técnico que se adecua a la tramitación ambiental.Es por tanto que, ante esta situación, los socialistas consideramos que la Junta de Andalucía ha actuado con argumentos y con convicción. Y unos argumentos, con una fortaleza que son las convicciones, dan lugar a los recursos que ha desarrollado la Consejería a través del asesoramiento de los equipos jurídicos de la Consejería: recursos de casación al Tribunal Supremo en cuanto a las dos sentencias desarrolladas en el año 2010 y recurso de reposición al auto posterior del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía.Y como decía antes, hay que recalcar, claramente, que ese auto de ejecución está puesto, y desarrolla la aplicación en dos kilómetros, y —lo vuelvo a repetir— son dos kilómetros al 95% de ejecución.Como le decía, y como también decía la Consejera, hay que buscar... Porque la sentencia también habla y admite la imposibilidad de aplicar las sentencias in natura. Y es por tanto también que hay que buscar soluciones extrajudiciales. Y es ahí donde sí nos gustaría poner en valor la apuesta de consenso, de acuerdo, que está demostrando la Consejería. Un acuerdo previo que dio lugar a un consenso con 13 de los 14 expropiados, y ahora también se desarrolla aún más ese acuerdo.Y es que, señorías del Partido Popular, no todos los políticos, no todos los grupos políticos respetan, al igual que respetamos los socialistas, los acuerdos. Y le hago referencia al portavoz suyo del Grupo Popular allí, en el Ayuntamiento de San Fernando, el señor Nieto, que fue delegado de Urbanismo en el Ayuntamiento de San Fernando, que decía que, aunque haya acuerdo, el proyecto de tranvía sigue siendo nulo. Y lo que me da lugar a pensar, después de estas declaraciones, es que se presentaron a las anteriores elecciones municipales en contra de un tranvía, recogiendo firmas contra un proyecto, y ahora quieren sacar rédito electoral en otras elecciones municipales en contra del tranvía y alarmando a los ciudadanos de San Fernando.Y es ahí, señor Loaiza, donde no vamos a permitirlo. No vamos a permitirlo. Porque, al igual que mantenemos que son importantes tanto los acuerdos, los consensos, así como la responsabilidad y la lealtad a los ciudadanos, el compromiso con los ciudadanos, consideramos que del mismo modo hay que demostrar principios y mantener una posición antes y después de unas elecciones. Y le digo que antes de las elecciones eran opositores al tranvía, opositores absolutos al tranvía, recogiendo firmas y poniendo en cuestión que este tranvía fuera a beneficiar al desarrollo económico y social de la ciudad de San Fernando y al conjunto de la bahía. Eso lo habéis dicho vosotros; eso no lo hemos dicho los socialistas. Eso lo ha dicho el Grupo Parlamentario Popular y todos y cada uno de los integrantes del PP en la Bahía de Cádiz. Y ahora rechazan esos supuestos principios —si es que alguna vez los tuvieron en cuanto al tranvía de San Fernando—, y firman un pacto con el señor De Bernardo para conseguir la alcaldía. Sus principios rechazados, y solo tienen un final, un objetivo: el poder a costa de cualquier principio político, el poder a cualquier precio. Y es que ahora, al igual que han hecho en prensa, dicen y piden que se diriman responsabilidades penales tras la sentencia.¿Responsabilidades penales, señoría? Esto es la mayor muestra del fariseísmo político que mantiene el Grupo Parlamentario Popular en estos últimos tiempos. Y es que quieren una justicia a su medida y a su criterio. Y es que no están legitimados a pedir justicia. Y les recuerdo que el PP de Loaiza se niega a crear una comisión de investigación sobre el robo de casi ocho millones de euros de las cuentas del Ayuntamiento de San Fernando. Se niegan a crear una comisión de investigación, y, luego, son los abanderados de la investigación interna. Colaboren con la justicia.Y dice el señor Loaiza... El señor Loaiza dice que el señor De Bernardo no es el responsable político del robo. Entonces, si no hay comisión de investigación, y usted asegura que el señor De Bernardo no es el responsable político... Si usted lo sabe, dirima responsabilidades, vaya a la justicia, colabore con la justicia, y de paso también, si quiere, informe un poco acerca del caso Gürtel y su paseo por Andalucía, por su epicentro en el señor Arenas, o también por el paseo de Gürtel con la señora Teófila Martínez. Es por tanto que, señorías del Grupo Parlamentario Popular, no están legitimados, no están legitimados para exigir responsabilidades penales.El proyecto del tranvía de San Fernando es un proyecto en el que los socialistas hemos creído desde el principio y creeremos hasta el final. Y no van ustedes a cuestionar la legitimidad de un proyecto, porque no tienen responsabilidad, no tienen legitimidad. Porque son los ciudadanos los que han sufrido uno de los principales desaguisados de su gestión a través de la Delegación de Urbanismo, que es en la reordenación del tráfico y, ahora, si te he visto no me acuerdo. Es, por tanto, que sí que me gustaría marcar el respeto al desarrollo de la sentencia del Tribunal Superior, apoyamos el recurso al Tribunal Supremo y es, por tanto, que consideramos que el mayor sentido común, el mayor sentido común, que no es el más común de los sentidos, se aplique, sí, firme y claramente, en favor del desarrollo y de la búsqueda de una solución para el tranvía de San Fernando.Sabemos que la voluntad de la Consejería es llegar a un buen puerto, a un buen apeadero, a una buena estación. Y estamos seguros de que el Bicentenario 2012 llegará a la Bahía de Cádiz en tranvía, pasando por el segundo puente y con el compromiso firme que los socialistas mantenemos, no solo con la provincia de Cádiz, sino también, en especial, con la Bahía de Cádiz. Es, por tanto, que en esos compromisos, les lanzo el reto de que se sumen, les lanzo el reto de que se sumen, que demuestren su responsabilidad, que marquen su posición en cuanto al tranvía de San Fernando, que no siempre se puede estar en un sitio o en otro y, en política, la gente que mantiene y que se pone en una posición de perfil muere aplastado, muere aplastado, y eso será lo que hagan los ciudadanos de San Fernando las próximas elecciones municipales. Porque en las anteriores elecciones municipales lucharon contra el derecho legítimo que los ciudadanos decidieron, y es que el Partido Socialista gobernara en San Fernando, y ustedes rechazaron, rechazaron sus principios a costa del poder. Unos principios que en un primer momento —como decía antes— era de oposición al tranvía y, luego, bueno, vamos a ver, si tenemos la Delegación de Urbanismo, pues, bueno, quizás, a lo mejor podamos obviar la historia.Es por tanto que como mantenía antes, les pongo el reto sobre la mesa a que asuman la responsabilidad, se sumen a los proyectos y estamos seguros de que con la colaboración y el buen desarrollo de las políticas de transporte público en la Bahía de Cádiz por parte de la Consejería. Estamos seguros de que el tranvía y el Bicentenario llegarán a la provincia de Cádiz.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080548_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señora Consejera, desde el Grupo Parlamentario Socialista hoy nos preguntamos y le trasladamos la pregunta parlamentaria acerca del Plan de Atención de Diabetes. Un plan que realmente tiene dos objetivos principales: por una parte, el de reducir la incidencia y el impacto de la diabetes entre los ciudadanos que la padecen, y, por otra parte, también, elevar y mejorar la calidad de vida de estos pacientes. Y es que este plan en Andalucía atiende en torno a quinientos mil pacientes crónicos de diabetes. Y un plan que tiene como eje transversal la prevención en estos pacientes acerca de las posibles afecciones que pueda desarrollar la diabetes en su vida. Es, por tanto, por lo que nos preguntamos hoy desde el Grupo Parlamentario Socialista acerca de las pruebas de retinopatía diabética que se han desarrollado en el conjunto de la comarca del Campo de Gibraltar. Una comarca en la que se han realizado 1.300 pruebas a todos y cada uno de los ciudadanos que padecen esta diabetes crónica, y es por lo que nos preguntamos acerca de los medios con los que se ha contado, dónde se han realizado las pruebas y, también, los objetivos que persigue esta tarea preventiva realizando la prueba de retinopatía diabética.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080548_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Muchas gracias, señora Consejera, por la información, y sobre todo por el desarrollo de una tarea preventiva bastante destacable en el conjunto de los pacientes de diabetes, ¿no? En el caso, como bien hacía referencia, en el Campo de Gibraltar, pues destacar…, sí contar con tres retinógrafos para la prevención de la retinopatía diabética en el conjunto de los ciudadanos de la comarca del Campo de Gibraltar. Y destaca, y destacaríamos desde el Grupo Parlamentario Socialista, y aunque al Grupo Popular le fastidie que hagamos constantemente mención a los recortes que están realizando, esa posición de prevención en la tarea en cuanto a la diabetes se refiere en el conjunto de Andalucía, una contraposición de modelo.Esperanza Aguirre en la Comunidad de Madrid concurrió a las elecciones autonómicas con la promesa de mejorar la atención a los pacientes crónicos —en especial a los diabéticos—, y ahora se ampara —para recortar en la tarea preventiva de los pacientes crónicos, entre ellos los diabéticos—..., amparándose en el argumento de que son prestaciones potencialmente prescindibles y de acceso restringido. Es, por tanto, que cada uno es producto y consecuencia de sus palabras, y es, por tanto, que el Partido Popular, más vale que en muchas ocasiones mida las palabras, porque sus acciones le delatan. Y, en este caso, a Andalucía le delata la buena tarea preventiva que está desarrollando con el Plan de Atención de la Diabetes en el conjunto de nuestra comunidad autónoma.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080539_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Estamos ante uno de los problemas, de los conflictos laborales, que recientemente, pues atañen a los ciudadanos de la comarca del Campo de Gibraltar. Pero permítanme que contextualice el porqué de la solución con respecto al Grupo Alonso, que, a través de la Agencia IDEA, se le da a la recolocación y reindustrialización de los terrenos de Torraspapel.Y es que hablamos de una comarca, la comarca del Campo de Gibraltar, de un importante valor logístico, y se tiene que poner en valor. Ese importante valor logístico nace exclusivamente, entre otras de las cuestiones, del desarrollo económico, social, industrial, que produce el puerto de Algeciras, y el complemento en las actividades logísticas que eso determina. Es, por tanto, también por lo que, conjuntamente con el puerto de Algeciras y el desarrollo inversor de diferentes acciones, han dado lugar a que el Grupo Alonso se fije concretamente en el Campo de Gibraltar y garantice la recolocación y reindustrialización de los terrenos de Torraspapel.Y es que desde el Grupo Parlamentario Socialista queremos poner en valor, como decía antes, dos cuestiones de todo este proceso. Por una parte, el apoyo constante, latente e incansable de todas y cada una de las administraciones en las que existía un socialista, en las que gobernábamos los socialistas o estábamos en oposición. Es, por tanto, que no hay duda, no hay duda —y, si no, pueden ustedes preguntarles a todos y cada uno de los trabajadores de la antigua Torraspapel—, no hay duda del apoyo constante que ha existido por parte de la Administración autonómica, por parte de la Junta de Andalucía: no hay ninguna duda. Y el segundo punto que hay que poner en valor es el compromiso firme y riguroso que mantiene la Junta de Andalucía, en acuerdo con el Grupo Alonso, para la reindustrialización y recolocación de los trabajadores de Torraspapel. Por tanto, el compromiso está claro, y hay también una serie de matices a que se ha dado cumplimiento y se está dando cumplimiento.Me da la sensación de que la señora Ruiz-Sillero no conoce muy bien el procedimiento de todos y cada uno de los pasos que se han dado acerca del proceso de expediente de regulación de empleo y el proceso de reindustrialización que se está dando con Torraspapel. Se inicia, se presenta la empresa en 2008; en noviembre el expediente de regulación; se le da, se ratifica por asamblea en el preacuerdo en enero de 2009, y a partir de aquí se intensifican las negociaciones, por parte de la Consejería de Innovación, para la búsqueda de una empresa inversora que haga frente a los terrenos para la reindustrialización. En un primer momento aparece la empresa inglesa LPC, que, con el paso del tiempo, pues intensifica su interés; pero, por suerte, aparece el Grupo Empresarial Alonso, que va a determinar, como decía antes, el compromiso claro de la reindustrialización en los terrenos de Torraspapel.Es, por tanto, por lo que, a partir de febrero de 2010, como decía, empieza la negociación constante con el Grupo Alonso, dando lugar a la presentación a que hacía mención el portavoz de Izquierda Unida, el señor García, y es, por tanto, por lo que a partir de aquí empieza ya el desembarco del Grupo Alonso en el conjunto de la comarca del Campo de Gibraltar. Y es que a partir de septiembre del año 2010 empiezan ya las primeras contrataciones, y, a la vez también, en noviembre, el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía concede los 20,23 millones de euros en incentivos a SAM, S.L., perteneciente al Grupo Alonso, y que es una de las empresas para el servicio auxiliar marítimo.Por tanto, hechos hay, las pruebas están, el procedimiento de reindustrialización de los terrenos de Torraspapel está en marcha, está en marcha. Sí que es verdad que estamos pendientes, y se está pendiente, por parte de las Consejerías tanto de Empleo como de Innovación, en agilizar los trámites bancarios para que tenga la empresa la mayor liquidez en el menor tiempo posible, para que el proceso fuese y fuera mucho más rápido. Se están intensificando esas conversaciones y estamos plenamente seguros de que, en no más de dos semanas o en el menor tiempo posible, se conocerán noticias al respecto. Los trabajadores están puestos al corriente de esta situación. Los que me da la sensación de que no están tan puestos al corriente son ustedes, señorías.Por tanto, por esa parte, la reindustrialización está garantizada, y otro de los compromisos era la formación.Como ustedes bien saben, el proyecto del Grupo Alonso es el de montar una importante plataforma logística, ya no solo para el transporte, sino también para la recepción, descarga, clasificación y la gestión de la mercancía, como complemento, como empresa auxiliar, al puerto de Algeciras y las terminales auxiliares. Es, por tanto, también, por lo que incluirá un puerto seco para el congelado y la refrigeración de estos contenedores. Estamos hablando de un trabajo concreto al que no están acostumbrados los trabajadores de la antigua Torraspapel o Celupal.Es, por tanto, por lo que se ha apostado claramente por la formación y la cualificación de estos trabajadores para su incorporación al nuevo Grupo Empresarial Alonso. Cinco cursos impartidos a través de FAFFE: soldadura, almacenero, frigorista, administrativo y electromecánico, que ha dado lugar también a la recolocación de ya 9 trabajadores de la antigua Torraspapel. Y, por cierto, pueden hablar con los empresarios y les pueden dar la certeza absoluta de que tienen una brillante formación y están desarrollando su trabajo con entrega y con ahínco.Es, por tanto, que estamos ante un importante nivel de cumplimiento, y quiero desde aquí trasladar la tranquilidad que tienen los trabajadores de la antigua Torraspapel en que su proceso de recolocación ya ha comenzado y, a corto plazo, será una muestra patente y latente por parte de todos y cada uno.Está claro que tenemos todos una responsabilidad compartida: la responsabilidad de la Administración de la Junta de Andalucía, la Administración Socialista de la Junta de Andalucía, no ha sido ni mucho menos dejar en la cuneta a estos trabajadores. Y desde el minuto uno en el que se presentó en el año 2008 el expediente de regulación de empleo por parte de Torraspapel, que no solo afectaba a los trabajadores de Algeciras, desde el minuto uno, la Delegación de Empleo de la provincia de Cádiz, conjuntamente con la Delegación de Innovación de la provincia de Cádiz y en coordinación con ambas consejerías, iniciaron el trámite para solventar el expediente de regulación de empleo en el menor tiempo posible y garantizar la reindustrialización y la recolocación de estos trabajadores. Somos los más cercanos a estos trabajadores, porque somos los que más hemos estado trabajando intensamente por buscar una solución a este conflicto.Ustedes decían que la Consejería de Empleo no se ha preocupado al respecto. Quizás, a lo mejor, la que no se ha preocupado al respecto ha sido usted y desconoce los pasos que se han dado por parte de la Consejería. Y le anticipo: en breve espacio de tiempo los trabajadores de Torraspapel, los ex trabajadores de la antigua Celupal se van a reunir, van a mantener un encuentro con la Consejería de Empleo, más concretamente con el Viceconsejero de Empleo para tratar los flecos que quedan pendientes acerca de los compromisos adquiridos.Es, por tanto, por lo que desde el Grupo Parlamentario Socialista vamos a apoyar el punto dos de la proposición no de ley. Estamos completamente seguros de que va ser así, porque hemos puesto todo nuestro empeño y todo nuestro ahínco para que la reindustrialización y la recolocación de estos 65 trabajadores sea una muestra real y palpable, como está siendo ya la de los nueve o diez trabajadores que están trabajando en este grupo. Y es por tanto por lo que apoyamos el punto número dos y le proponemos una enmienda al punto número uno, que les paso a leer, y ahora también les paso a los miembros de la Mesa: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a realizar las gestiones administrativas necesarias para cumplir lo más rápido posible con los compromisos adquiridos con los trabajadores de Torraspapel en colaboración con el Grupo Alonso». Está claro que la responsabilidad en este sentido es compartida. La responsabilidad de la Junta de Andalucía es latente y palpable, como le he estado demostrando a lo largo de mi intervención. No vamos a permitir que se dude ni un momento de la responsabilidad que esta Administración autonómica, en estos tiempos tan difíciles, de dar cobertura social y cobertura laboral a estos trabajadores que han quedado fuera por el expediente de regulación de empleo.Es, por tanto, que no vamos a permitir ni la duda. Y sí vamos a permitir el apoyo en esta enmienda, porque consideramos que el desarrollo de este compromiso no solo da lugar al beneficio de los 65 trabajadores, que se les garantiza la reindustrialización y la recolocación en el Campo de Gibraltar, sino que el Grupo Alonso, aparte...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080539_5.xml">
  <discurso>—... aparte del compromiso mantenido, también es con el conjunto de la comarca.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080478_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, Presidente.Señor Consejero, muchas gracias por la comparecencia. Y decir también que, por parte del Grupo Parlamentario Socialista, no hace falta ni que cojamos flauta, piano, ni mucho menos entonemos también a tono de tenor para mostrar nuestro más absoluto apoyo a la Orquesta Joven de Andalucía y al Coro Joven de nuestra Comunidad.Decía el Consejero..., y mostraba la comparecencia para explicar el modelo para el Programa Andaluz para Jóvenes Intérpretes, un programa que forma parte de la Orquesta Joven y el Coro, que viene desde el año 1994, y que sí muestra, una vez más, el compromiso entre la transición formativa hasta la etapa profesional.Y sí, desde este grupo parlamentario, mostramos, una vez más también —como decía antes—, la labor encomiable y palpable en el ámbito formativo. Y eso ha dado lugar también a la inserción profesional de jóvenes intérpretes. Y es, por tanto, que me alegra, me alegra que el Consejero haya puesto de manifiesto este nuevo modelo, un modelo que los socialistas creemos que es el mejor modelo. Y a lo largo de mi intervención le daré varias premisas.Decía el señor Castro —es una pena que no esté, ¿no?— que en este proceso se había entonado la sinfonía de la confusión. Y es que en esta sinfonía de la confusión se han repartido muchas partituras, y no desde el Gobierno, se han repartido muchas partituras. Y, quizás, a lo mejor, esa confusión viene suscitada por diferentes sectores. Pero, no obstante, no entraré en ello. Pero sí poner que esa sinfonía de la confusión en ningún momento viene por parte de los socialistas, ni mucho menos desde el Gobierno —al menos, desde este grupo parlamentario lo consideramos así—.Y decimos... Y apoyamos este modelo que nos ha expuesto el Consejero en su comparecencia, porque creemos que este nuevo modelo que se pone en marcha versa, principalmente, para reforzar la faceta artística de los jóvenes intérpretes andaluces, para profesionalizarlos, y da también una mayor y mejor vinculación con el mundo profesional, y también una mayor y mejor vinculación de los jóvenes intérpretes con profesionales reconocidos, ya no solo de nuestro país sino también desde otros países del mundo, porque así se hace mucho más fructífera y mucho más interesante e importante la labor de este Programa Andaluz para Jóvenes Intérpretes.Es, por tanto, que, en base a estas premisas, apoyamos, desde el Grupo Parlamentario Socialista... Y este joven diputado, un joven que, como muchos de los jóvenes que forman parte de la Orquesta Joven y del Coro Joven de Andalucía, ha dado pasos en la carrera formativa, para incluirse..., y la inserción laboral en el sector que nos corresponde. En este caso, mi sector profesional no es la música clásica, pero sí le tengo un encomiable respeto a todos y cada uno de los jóvenes que, al igual que yo, que me siento también en la responsabilidad de ser el parlamentario andaluz más joven de la historia en este Parlamento, también, también... Sí, sí, es que, en algunos sectores a los jóvenes no se les tiene en cuenta y mucho menos se les escucha. Y es ahí donde hemos estado. No obstante, estamos acostumbrados los jóvenes a escuchar ese tipo de carcajadas cuando uno hace mención a la rebeldía de, como joven, estar representando a todos y cada uno.Es, por tanto —lo que decía—, que, al igual que los jóvenes intérpretes, ponemos en valor, y pone en valor este joven diputado, la capacidad de trabajo y de superación por parte de los jóvenes de la Orquesta y del Coro Joven de Andalucía.Y es, por tanto, que quiero poner en valor, y creemos que tenemos que poner en valor..., y decir y marcar la posición clara de si estamos o no de acuerdo, si estamos de acuerdo en que los jóvenes intérpretes tengan un acceso al mundo profesional, con una formación musical integral; si estamos de acuerdo en incentivar entre los jóvenes el ejercicio de la música clásica; si estamos de acuerdo en la promoción de los nuevos valores sociales y culturales; si estamos de acuerdo en un programa en el que todas las partes tengan voz e influencia en las decisiones de la comisión artística; si estamos o no de acuerdo en que la inserción de los jóvenes intérpretes al mundo profesional... Los socialistas estamos de acuerdo. No se sobreentiende, no se sobreentiende un modelo que no esté marcado por esta premisa.Y consideramos que en este modelo organizativo, tanto artístico como docente, tenemos que poner en valor dos puntos importantes —que ha hecho referencia el Consejero en su comparecencia—: por una parte, la comisión artística, y por otra parte, el coordinador docente. Porque consideramos que puede... Decía el señor Garrido Moraga que la idoneidad o no de que exista un director, y le digo: por parte de este Grupo Parlamentario, si existiese un director, consideramos que tendría que hacerse desde una convocatoria pública, no al peso de un currículum, cuantos más folios tenga; una convocatoria pública. Quizás, a lo mejor, estemos de acuerdo en eso, pero, no obstante, marco la premisa por parte de este Grupo Parlamentario.Como decía, la comisión artística. Uno de los puntos que hacía referencia el Consejero en su intervención y que consideramos que es un magnífico binomio, porque intensifica y une especialistas de prestigio y la participación. La participación de todos, porque en esta comisión tienen una marcada posición los profesionales, los jóvenes intérpretes alumnos del programa, y también por parte de las personas externas que tengan algo que aportar a esta comisión. Y yo creo que ahí sí estamos de acuerdo, ahí estamos de acuerdo.Y es que es una comisión con una voluntad absoluta de sumar esfuerzos, y es ahí donde también creo que podemos estar de acuerdo. Podemos estar de acuerdo en que el mejor proyecto de éxito es el proyecto que en su desarrollo, tanto docente como organizativo, puede y debe contar con todas las partes. Y es ahí donde quizás este modelo tenga garantía de éxito, porque cuenta y va a contar con la participación de los jóvenes e intérpretes, de profesionales y de la comisión artística que desarrolla o que determina el programa para estos jóvenes artistas, estos jóvenes intérpretes.Es, por tanto, que es una participación, y es una voluntad que la participación sume en voluntades, porque consideramos que la comisión artística es una comisión con importantes representantes: con representantes del sector de la documentación, de la Orquesta Sinfónica y Filarmónica, expertos en festivales, expertos en composición y expertos en pedagogía, algo que creemos y que no ponemos en ningún momento en duda, al igual que no ha hecho ninguno de los dos portavoces, en cuestionar la capacidad docente de los miembros de esa comisión, ¿no?Y es, por tanto, también que el otro punto del que quería hacer mención es la coordinación o el coordinador docente, un coordinador que tiene un papel fundamental en la calidad docente del programa y que será, por tanto, y dependerá de él la ejecución de las acciones que la comisión artística determine. Porque sí quiero destacar el cuerpo de profesores-tutores, ¿no? Creo que ha dicho el Consejero que son 16, ¿no?, que van a determinar la optimización en el seguimiento formativo de los jóvenes de este programa formativo, este programa andaluz, ¿no? Y que redunda directamente tanto en el rendimiento como en la calidad formativa o en la calidad de la enseñanza que obtengan los jóvenes intérpretes del Programa Andaluz de Jóvenes Intérpretes de Andalucía.Es, por tanto, que por parte de este Grupo Parlamentario consideramos que es importante apoyar este modelo. Quizás, a lo mejor, no es el modelo que otros harían. Quizás, a lo mejor, no es el modelo que otros decidan, pero yo creo, desde el más absoluto respeto y desde la ingenuidad que quizás, a lo mejor, se me pueda presuponer, que este modelo responde a la participación, al compromiso por la formación y al compromiso por la inserción profesional de los jóvenes intérpretes de Andalucía, reconociendo sobre todo también el esfuerzo inversor por parte de la Consejería de Cultura por el fomento de la música clásica, una música clásica que cada día llega a más rincones de nuestra Comunidad Autónoma y que determina o no el éxito de este programa, ¿no?Considero muy importante y una labor encomiable la que ha desarrollado tanto el coro como la orquesta, y sí me gustaría determinar que debemos sumar esfuerzos para que en este modelo no prime el espíritu triste, el espíritu derrotista que puede existir en una pieza musical importante, como el Réquiem, de Mozart, sino que debemos sumar esfuerzos para que este modelo se convierta en una de las fantásticas piezas musicales de Las cuatro estaciones, de Mozart, y, por ejemplo, se convierta en un programa que tenga la fiesta, la primavera, ¿eh? Por tanto...[Intervención no registrada.]... de Vivaldi.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080478_1.xml">
  <discurso>—Señor Presidente... Señor portavoz del Grupo Popular, evidentemente, la formación en música clásica no la tengo como usted, pero sí reconozco los errores, no cosa que hacen otros, y, por tanto, creo y defiendo que el Programa Andaluz de Jóvenes Intérpretes debe primar el espíritu de una de las piezas musicales de Las cuatro estaciones, de Vivaldi. Y es ahí donde queda la posición de este Grupo Parlamentario Socialista, le parezca a usted bien o no, señor portavoz.Muchas gracias, señor Presidente.[Intervención no registrada.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080122_30.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Presidente. Señor Consejero.Recientemente, en la comarca del Campo de Gibraltar, en la Bahía de Algeciras, hemos sido noticia por una explosión e incendio de dos tanques dedicados a los residuos olorosos en Gibraltar. Oleosos, perdón. Como fruto de esa explosión, se provocaron incendios, y también lesiones, tanto a trabajadores como a visitantes, a los que desde aquí, desde el Grupo Parlamentario Socialista, les mostramos el máximo de nuestro apoyo. Y también como consecuencia de ese problema se tuvo que desarrollar, se tuvo que desarrollar una importante tarea por parte del Ayuntamiento de Algeciras, por parte de la Junta de Andalucía a través de la Consejería de Medio Ambiente, y también por parte del Ministerio de Fomento, con el objetivo de minimizar y de evitar las consecuencias mayores.Como consecuencia de esta explosión, también llegaron manchas de hidrocarburos a la Bahía de Algeciras, y el día 4, el pasado sábado, se daban por finalizados esos trabajos de limpieza, y es, por tanto, por lo que desde el Grupo Parlamentario Socialista, y conociendo claramente el compromiso medioambiental que tiene la Consejería de Medio Ambiente con la comarca del Campo de Gibraltar y con la Bahía de Algeciras, es por lo que le formulamos la pregunta acerca de qué efectos ha tenido el citado vertido, así como cuáles han sido las actuaciones llevadas a cabo por la Junta de Andalucía, y, sobre todo, también qué exigencias se plantearán por parte del Gobierno andaluz respecto a Gibraltar en cuanto a los vertidos.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080122_30.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero, realmente, le doy las gracias. Y reconocer, sobre todo, la eficacia, eficiencia y la coordinación que ha existido tanto por los Ministerios de Fomento como de Medio Ambiente, como del Ayuntamiento de Algeciras y también como de la Junta de Andalucía poniendo el Plan Operativo de Emergencias así como las diferentes unidades de vigilancia ambiental.También, como no podía ser de otra manera, compartir, compartir... Y por parte del Grupo Parlamentario Socialista le apoyaremos en esa exigencia de las posibles compensaciones económicas como consecuencia de los vertidos, compensaciones que se tendrán que canalizar, evidentemente, a través del Ministerio de Medio Ambiente y a través del Ministerio de Asuntos Exteriores al Gobierno Británico.Y también quiero aprovechar para poner en valor, sobre todo, el buen trabajo del Foro y Diálogo sobre Gibraltar. Un foro que a los que somos del Campo de Gibraltar y conocemos la realidad social que ha supuesto ese acuerdo, ese diálogo entre España, Reino Unido y Gibraltar... Y llamarle, llamarle al Gobierno del Peñón a que...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080491_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Una alusión, no creo que la excepción se deba aplicar como norma, y en esa norma está el compromiso firme que la Junta de Andalucía mantiene con el conjunto de la provincia, ya no solo en el tratamiento de agua potable, sino también en la depuración de esas aguas, así como las conducciones generales para el suministro general a la ciudadanía gaditana.Decía que ese compromiso..., que ese compromiso es real y es palpable, y como decía el estadista inglés Charles James Fox: «Un ejemplo es diez veces más útil que un precepto». Y en ese ejemplo está la puesta en funcionamiento, la puesta en marcha de la estación depuradora del agua residual en Castellar de la Frontera, que es por la que le formulo la pregunta. Una demanda del Consistorio municipal, una demanda que asumió y que asume la Junta de Andalucía, y es por ese el motivo por lo que, desde el Grupo Parlamentario Socialista, le formulamos la pregunta sobre, ya no solo la inversión que se está realizando en el conjunto de Castellar, en la depuradora que suministrará la depuración de las aguas de Castellar y la Almoraima, sino también del proceso de las obras y del plan de obras, así como del cumplimiento.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080491_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero, como le decía antes, los socialistas nos quedamos con los ejemplos y no con los preceptos, ¿no? Y, en ese sentido, poner en valor el compromiso que se trasladó por parte del ayuntamiento, y que es asumido por parte de la Junta de Andalucía, un compromiso que, como decía, se está desarrollando. Me alegra conocer que la puesta en marcha se espera..., el final de las obras se espera para abril y la puesta en marcha, aproximadamente, para octubre.Y sí quiero resaltar que ya no solo el compromiso con la estación depuradora de Castellar es una realidad, sino que también ese compromiso es palpable en el conjunto de la provincia. Un conjunto de la provincia que, como usted ha hecho referencia, dará una cobertura de depuración de agua del 95%. Y ya lo decía también el presidente Griñán, creo que en torno a esta semana, ¿no?, sino que, en la actualidad, en el conjunto de la Andalucía, estamos en torno a la accesibilidad por parte de los ciudadanos al 90% de la depuración de las aguas, y esa es un realidad que, en muchas ocasiones, otros grupos no quieren ver, porque realmente tienen las gafas negras, y nos les deja ver el camino. Es, por tanto, que le agradezco la información, y le invito..., y compartamos, por tanto, el trabajo y la ardua tarea por la depuración de las aguas en Andalucía, que es un compromiso que los socialistas asumimos y que estamos, por tanto, trabajando en ello.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080109_11.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero, vamos a analizar la gestión y las políticas que se están poniendo en marcha, porque no hay peores reptiles que los que se arrastran por un puñado de votos. Así que vamos a analizar la gestión, señorías, que es a lo que venimos. [Aplausos y golpes.]Señor Consejero, la Junta de Andalucía está estableciendo políticas y estrategias, claras y contundentes, para la inserción entre la población inmigrante. Las distintas, las distintas administraciones debemos gobernar, y así lo entendemos, y así lo entendemos los socialistas para evitar las tensiones y conflictos que puedan ocasionar por los procesos de cambio social que estamos viviendo en la actualidad.Este cambio, en este cambio estamos implícitos y debemos de estar implícitos varias partes: las administraciones públicas, el poder legislativo, la población autóctona y, sobre todo, los inmigrantes. Y son, por tanto, estos inmigrantes que están implicados directamente en la sociedad andaluza, son parte, por tanto, del sistema productivo andaluz y, por tanto, también, son importantes en el desarrollo económico de nuestra sociedad.Nuestras políticas de inmigración, señor Consejero, y así lo entendemos desde este grupo parlamentario, el Grupo Parlamentario Socialista, deben ir encaminadas, y así se está haciendo, por la cohesión, la pluralidad, la diversidad y, sobre todo, la interculturalidad. Se están poniendo en marcha acciones encaminadas, acciones claras y contundentes para la inserción social y laboral, y la inserción, sobre todo, real de los inmigrantes.Es, por tanto, que este grupo parlamentario, y este diputado que le habla, reconoce con claridad y con contundencia el esfuerzo importante que está haciendo la Junta de Andalucía por la integración real y laboral de los inmigrantes.Es, por tanto, por lo que le formulo la pregunta, señor Consejero: ¿en qué consisten estas ayudas y cómo han beneficiado a los inmigrantes que viven en nuestra tierra, en Andalucía?Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080109_11.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, muchas gracias. Y, por parte de este grupo parlamentario, siempre recibirá ese apoyo incansable al trabajo de integración social, económica y, sobre todo, la integración laboral de los inmigrantes. Porque, al igual que Andalucía hace treinta años fue tierra de inmigrantes, ahora son los inmigrantes los que buscan en nuestra tierra el desarrollo del bienestar y el desarrollo laboral de sus vidas.Muchas gracias, señor Consejero.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080558_8.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenas tardes ya, señorías.Y antes quiero, antes de entrar en el contenido de la proposición no de ley, sí que nos gustaría, por parte del Grupo Parlamentario Socialista, destacar el importante acuerdo para el desarrollo económico y social que va a suponer el desarrollo, ya no solo del eje mediterráneo, sino también la prioridad, la inclusión de la prioridad del eje central; una apuesta decidida que ha sido destacada por el conjunto de la ciudadanía andaluza, que va a permitir la conexión de Algeciras con Madrid, Zaragoza y Tarragona y, por tanto, va a dar lugar al desarrollo económico, social, y va a vertebrar en su conjunto, con la conexión en todos los puertos andaluces, la vertebración de nuestra comunidad autónoma. Y, en esta decisión, no solo ha ganado Andalucía en el corto, medio y largo plazo, sino que claramente ha perdido el Partido Popular, marcando claramente su prioridad solo y exclusivamente en el Corredor Mediterráneo, priorizando sus intereses partidistas y no apostando por el desarrollo económico y social de nuestra comunidad autónoma. Es, por tanto, por lo que ahí, desde el Grupo Parlamentario Socialista, la felicitación al conjunto de la ciudadanía andaluza por esta importante noticia para el desarrollo de nuestra comunidad.Entrando en el contenido de la proposición no de ley que hoy el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida trae a la Cámara, pues es evidente que por parte del Grupo Parlamentario Socialista destacamos la apuesta decidida por la vertebración en el transporte público de nuestra comunidad autónoma, y, por tanto, también de nuestra provincia, la provincia de Cádiz.Haciendo apreciaciones concretas en cuanto al sentido de la votación del Grupo Parlamentario Socialista, sí que me gustaría determinar que será una votación separada. Y les explico, señorías. Será una votación separada porque hay diferentes posiciones en cuanto al conjunto de la parte propositiva.Habla del Grupo de Izquierda Unida acerca de la realización de un estudio racional para articular la necesidad del transporte público en la provincia de Cádiz. Y sí que me gustaría determinarle al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida que votaremos en contra acerca de este punto, porque este estudio se está realizando por parte de la Consejería de Obras Públicas en coordinación con los consorcios de transportes metropolitanos.Como bien sabe, señor García, en breve empezará a cumplirse la finalización de las concesiones de transportes públicos. Será entre los años 2012-2019 cuando se venga a dar vencimiento de estas concesiones. Y es, por tanto, por lo que la Consejería está realizando ese estudio racional, ese estudio de las necesidades en cuanto a oferta y demanda, de las necesidades del transporte público en el conjunto de nuestra provincia.Es, por tanto, por lo que consideramos una demanda tardía, una demanda tardía en cuanto al planteamiento, y es por lo que, le decía, votaremos en contra acerca de ese punto. Porque ese estudio del que hace mención se está realizando, y porque se está articulando en base a la oferta/demanda, al objetivo de dar una mayor y mejor vertebración al conjunto de la provincia de Cádiz en cuanto a transporte público se refiere, y con una cobertura de servicios en transportes en todos y cada uno de los municipios, priorizando y manteniendo la comunicación en todos los municipios.En cuanto al punto número 2, de mantener el mantenimiento de la puesta en marcha..., del mantenimiento de las líneas en cuanto a la puesta en marcha, sí le digo, señoría, señoría del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, que hay una resolución, que es la resolución a partir del 3 de febrero, donde se reordenan o se reestructuran estas líneas, las líneas de transporte público, que vienen a dar una reestructuración en cuanto a prioridades y demandas de los ciudadanos. Se ajustan horarios y se ajustan recorridos, pero atendiendo a las demandas de los ciudadanos, evitando la incomunicación por parte de las poblaciones de nuestra provincia y reordenando la oferta, en base, como no puede ser de otra manera, a la demanda de los ciudadanos en todos y cada uno de los municipios.Usted habla de Medina, usted habla de Medina, y le diré..., y le haré apreciaciones al respecto. Pero le haré una apreciación en cuanto a Alcalá de los Gazules, de la comarca de La Janda. Antes llegaba un autobús a las doce y media de la mañana, que, realmente, no permitía la conexión o el acceso a su puesto de trabajo en las horas punta del día, y ahora tenemos un autobús que conexiona con el arco de la Bahía de Cádiz a las 9:45.Destacar, destacar en esta reestructuración o ajuste —que no sinónimo de recorte— del transporte público en nuestra provincia, destacar que ha sido gracias a un análisis exhaustivo, un análisis técnico que ha permitido dar y determinar las líneas de transporte público que están dando lugar a las conexiones de los ciudadanos, garantizando el acceso público ya no solo a los trabajos, sino también a los centros sanitarios y hospitalarios; que ningún tramo horario ha dado lugar a la incomunicación por parte de determinados municipios de nuestra provincia a su centro de trabajo.Y, en cuanto a la situación de Medina, comentarle que, si usted... Seguro que lo conoce, y a lo mejor ha sido un descuido en su intervención. Medina sigue estando interconectada con el punto de Chiclana. Es, por tanto, por lo que a partir de ahí se desarrolla también todo el conjunto de transporte intermodal en el arco de la Bahía de Cádiz.En el conjunto de la parte propositiva también habla usted, señoría del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, habla de intermodalidad.Mire, señoría, la provincia de Cádiz puede tener, por excelencia, el desarrollo del transporte público desde el prisma de la intermodalidad. ¿Por qué? Porque hay claros ejemplos. Lo tenemos en Jerez con la conexión y con la unificación y cercanía tanto de la estación de autobuses como de la estación ferroviaria. Hablamos de Algeciras, de la conexión de autobuses con la estación ferroviaria... Por tanto, que tenemos un claro ejemplo, en el conjunto de la provincia, acerca de la intermodalidad en el transporte público, que se unirá también el sistema tranviario una vez que se ponga en marcha en el arco de la Bahía de Cádiz.Es, por tanto, por lo que tenemos claros ejemplos acerca de la intermodalidad, y es, por tanto, por lo que también votaremos en contra, porque ya es latente, ya es una muestra clara del desarrollo intermodal en el conjunto de la provincia de Cádiz.Y en cuanto a la Sierra de Cádiz.La Sierra de Cádiz es una zona de nuestra provincia que necesita de una atención en cuanto a transporte público, a lo que se le está dando una cobertura prioritaria. Una cobertura prioritaria que permite una conexión con el nodo intermodal de Jerez —autobús..., ferroviario, autobús y estación ferroviaria—, que, por tanto, también permite una conexión ya no solo con el arco de la Bahía, sino también con el conjunto de la provincia. Hablamos también de La Janda y del Campo de Gibraltar, la comarca de la que provengo.Es, por tanto, por lo que la Consejería y el Gobierno socialista de la Junta de Andalucía apuestan claramente por el desarrollo intermodal y por el desarrollo del transporte público. Ante eso, evidentemente, tenemos, frente a este modelo, pues claras muestras de qué modelo prefiere la derecha en nuestra Comunidad Autónoma. Y hablamos, sin entrar en matizaciones, acerca del caos del modelo de transporte público urbano que tiene, desde hace once semanas, la ciudad de Jerez, en la que ahí hay una alcaldesa que quiere ser senadora y no se preocupa de atender las demandas de los ciudadanos en cuanto a transporte público se refiere.Es, por tanto, por lo que existen claras muestras, y respuestas, que ha dado la Consejería de Obras Públicas, acerca de las necesidades de transporte público, y, evidentemente, presionando en la negociación, en cuanto a concesión se refiere, a la empresa, acerca de qué necesidades y qué número de kilómetros necesita reorganizar.Por tanto, señorías, desde el Grupo Parlamentario Socialista, como le he dicho con anterioridad, solicitaremos votación separada de esta proposición no de ley, como le he dicho, votando en contra a los puntos 1, 2 y 3, y ratificando nuestro compromiso en el modelo de transporte público que se desarrolla en el punto 4, que coincidimos acerca de estos puntos y estos matices, porque es el espíritu que persigue y que consigue el transporte público en Andalucía a través de los nueve consorcios de transportes metropolitanos, dos de ellos en la provincia de Cádiz, Bahía de Cádiz y Campo de Gibraltar. Y, como no puede ser de otra manera, en el punto b) votaremos a favor, porque siempre, siempre ha estado latente el apoyo del Grupo Parlamentario Socialista y de los socialistas al conjunto de los trabajadores y trabajadoras andaluces en cualquier momento de necesidad.Es, por tanto, por lo que este es el sentido del voto del Grupo Parlamentario Socialista, destacando claramente la prioridad del transporte público frente a otros modelos de privatización, de recortes —y no ajustes— que está desarrollando el Partido Popular en otras comunidades, como la eliminación —por hacer mención alguna— a la tarjeta única de transporte que se está poniendo en marcha en el conjunto de Andalucía, y es una clara muestra de la intermodalidad en el transporte público.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080530_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías, buenas tardes ya.Tal cual iniciamos este curso político hablando de cambio climático, igual casi finalizamos el curso pasado en el mes de junio. Y es que, al igual que hicimos en junio, el Grupo Parlamentario Socialista traemos a esta Comisión una proposición no de ley al hilo de las políticas que se pueden y se deben poner en marcha en relación al cambio climático.Y es que somos totalmente conscientes, y sobre todo, de las consecuencias ya no solo ambientales, sino también económicas, tecnológicas, políticas, y sobre todo también, sociales, del problema del cambio climático.Y no es la primera vez que debatimos sobre este tema, y siempre hago referencia a una premisa: «ante problemas globales, soluciones locales». Y es, en este sentido, donde pretendemos, los socialistas, seguir hilando las soluciones o las medidas paliativas contra el cambio climático, y sobre todo el papel que tienen que tener las comunidades autónomas al respecto. Porque consideramos que las comunidades autónomas y, en este caso, Andalucía, es sensible a este problema, y sobre todo también, ha hecho mucho y bien. Ha hecho mucho y bien, en este sentido, y sobre todo en el Plan Andaluz de Acción por el Clima.Primero, porque Andalucía es una de las comunidades —yo diría la primera Comunidad Autónoma en España y una de las únicas en Europa— que ha puesto y ha sido pionera en las medidas contra el cambio climático, sobre todo a partir de 2002, a partir de la Estrategia de Sostenibilidad, a través de la Estrategia Andaluza contra el Cambio Climático —una clara muestra de lo que decía antes de la sensibilidad del Gobierno andaluz sobre el problema del cambio climático—.Y esta estrategia del año 2002, con una importante participación en la Estrategia contra el Cambio Climático Española, la estrategia del señor Aznar, que tuvo especialmente un acento andaluz, principalmente por el calado de las medidas que se propusieron en el año 2002 y por la precariedad de las medidas que se ponían por parte del Gobierno de España en el año 2002.Y ya en el año 2007 se pone en marcha el Plan Andaluz de Acción por el Clima, que es lo que representa y el hilo conductor de esta proposición no de ley que, hoy, los socialistas traemos a la Cámara.Una proposición no de ley de un plan que tiene dos objetivos principales y bien difíciles, pero que se están consiguiendo poco a poco, que es la reducción de las emisiones de gases de efecto invernadero y la ampliación de los sumideros de estos gases. Es decir, un objetivo principal que es el equilibrio entre gases de efecto invernadero y sumideros en nuestra Comunidad Autónoma. Y, para eso, el Plan de Acción por el Clima pretende, y desarrolla, un estudio de la producción, del consumo, y sobre todo de la estructura del nivel económico y energético en nuestra Comunidad, con el simple objetivo de buscar las demandas energéticas y los niveles de emisiones; para buscar, como decía antes, un equilibrio. En este sentido, a través del Plan Andaluz de Acción por el Clima, se ponen en marcha el Programa de Mitigación y el Programa de Adaptación. Dos programas que, uno de ellos, el de Mitigación, está viendo su fin en poco tiempo; son 140 medidas las que se han puesto en marcha desde 2007 hasta la actualidad, aunque el periodo de vigencia de este Programa de Mitigación tenía intención de ser hasta 2012, pero la operatividad, la funcionalidad y la puesta en marcha de estas 150 medidas, en 12 áreas de gestión, 12 áreas de gobierno, por parte de la Junta de Andalucía, ha determinado que los socialistas, el Grupo Parlamentario Socialista, en esta Comisión de Medio Ambiente, traigamos esta proposición no de ley en relación a la ampliación de este Plan Andaluz de Acción por el Clima, y también la ampliación, al 30%, de las reducciones de gases de efecto invernadero en función del año base.Es por tanto que, ante eso, también hay que hacer una valoración, y los socialistas y el Grupo Parlamentario Socialista hacen una valoración optimista, positiva, pero, evidentemente, no complaciente; tenemos que ser mucho más exigentes.En la última proposición no de ley que trajimos a esta Cámara hablábamos de que, en la Cumbre de Durban, de Naciones Unidas, analizando las emisiones de gases de efecto invernadero, los socialistas, en este Parlamento, impulsábamos y exigíamos que se estudiase la posibilidad de ampliar, a un 30%, las reducciones de gases de efecto invernadero hasta el año 2020. El Partido Popular, ahí, no se mojó mucho, no se mojó mucho, pero, bueno, no obstante, estamos con la predisposición. No obstante, aquello que exigimos al conjunto de los jefes de Estado, en Andalucía, queremos que sea una iniciativa pionera, y esperemos que también tenga así el respaldo del Gobierno andaluz. Porque nuestra intención es que prediquemos con el ejemplo, y que esa reducción de gases de efecto invernadero, en un 30%, se lleve incluido en el nuevo o en la prórroga del Plan de Acción..., Plan Andaluz de Acción por el Clima, hasta el año 2020, con una reducción de un 30%.Como le decía antes, Andalucía mantiene una posición optimista y está en buena posición del cumplimiento de esa reducción del 30%. Y es que, según el análisis realizado en el Foro Andaluz de Cambio Climático, que se produjo a inicios del año 2011 —a inicios del año en curso—, los análisis realizados determinaban que las reducciones de gases de efecto invernadero ya estaban rozando, en Andalucía, con las 140 medidas puestas en marcha y con las 12 áreas de gestión que implicaban las medidas que este programa lleva, la transversalidad de estas medidas, pues estaba rozando la reducción de gases de efecto invernadero en un 19%.Es, por tanto, que el principal objetivo que tenía, y que tiene, el vigente Plan Andaluz de Acción por el Clima, se está viendo cumplido un año antes de su caducidad. Es, por tanto, por el que este motivo, la reducción o casi el cumplimiento objetivo de este 19% de reducción de gases de efecto invernadero, es lo que nos lleva a los socialistas a presentar esta iniciativa.Una iniciativa que pretende —como les decía antes— una revisión del Plan Andaluz de Acción por el Clima, una reducción, al 30%, y sobre todo también, que se establezcan nuevos niveles o nuevos sistemas indicadores para el cumplimiento, y sobre todo también, nuevos sistemas de adaptación de nuestro sistema energético y productivo, al nuevo modelo sostenible que deseamos los socialistas para Andalucía. Es, por tanto, que espero el posicionamiento favorable por parte del Grupo Parlamentario Popular, y, en el segundo turno, responderé a sus sugerencias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080530_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, señoría.¿Autocomplacencia? Cero. ¿Exigencia? Siempre. Una corrección: la proposición no de ley que presentamos en la última Comisión de Medio Ambiente no tenía nada que ver, no tenía relación con el Plan Andaluz de Acción por el Clima. Poníamos ejemplos, pero el motivo era el impulso a los jefes de Estado y siguiendo la política y la distribución acerca de las instancias, y perteneciendo, sobre todo también, al Consejo Nacional de Estrategia por el Cambio Climático.Correcciones. Usted decía que Andalucía no ha sido pionera. Pues que la estrategia... Del cambio climático se habla en Europa a partir del año 1990, ¿no?, o 1992, y que en Andalucía, en el año 2000, que es fruto... Mire, realmente, hay que ser rigurosos. Usted me exigía que sea riguroso en mi exposición y, al igual, le digo a usted que sea rigurosa en las cifras y en los datos. Dígame usted una sola comunidad autónoma, una sola comunidad autónoma, gobernada por el Partido Popular en el año 2002, que tuviese la estructura y la distribución en políticas contra el cambio climático que desarrolló y que está desarrollando la Junta de Andalucía a partir del año 2002.Y me habla usted de prioridades, de que es prioritario para el Partido Popular atender y poner medidas contra el cambio climático. Permítame que me haga una pregunta: si educación es prioridad también para el PP, y ha habido recortes, y la educación es principal para el futuro de una sociedad, si también es prioridad el cambio climático y quizás, a lo mejor, no lo contemplan o no lo plantean o, al menos, en sus acciones no lo tienen dentro de su estructura, por favor, ¿les vamos a creer? No les creo. Pero ni este diputado que les habla ni ninguno de los ciudadanos. No creo que el cambio climático esté incluido en su agenda, porque, si una de las principales políticas, que es la educativa, no la tienen en cuenta, ahora, ¿medio ambiente y desarrollo sostenible la tienen? Lo siento, pero permítanme que dude.Y en la estrategia nacional contra el cambio climático del año 2002 de Aznar, por mucho Ministerio de Medio Ambiente... Porque en muchas ocasiones no hace falta tener solo un Ministerio de Medio Ambiente, sino desarrollar buenas políticas para esa área de gobierno. Si en el año 2002 era prioritaria la estrategia y son principales las medidas que puso el Gobierno de Aznar, ¿por qué el principal acento de los documentos y de las políticas que salieron de esa estrategia nacional..., tenían un acento andaluz? ¿Por qué? ¿Realmente solo porque la Comunidad Autónoma andaluza era la que iba a la vanguardia en esa política y ni siquiera el Gobierno de Aznar estaba actuando en ese tema? Así que, por favor, demagogia, cero, demagogia, cero, demagogia, cero.En emisiones le puedo decir que Andalucía sí tiene una buena posición. ¿Podemos tener mejor? Evidentemente. Ya le he dicho, ya le he dicho: exigencia, mucha; autocomplacencia, cero. Y le dije en la exposición de la última proposición no de ley al respecto:En Andalucía se ha reducido, en el sector industrial, un 30% en gases de efecto invernadero desde el año 2005 a 2010, y en el sector, en este sector, en términos totales, en términos totales, en el mismo periodo de año, un 18%. Le he dicho antes que el Plan Andaluz de Acción por el Clima contempla una reducción de un 18%, y en enero, en enero-febrero del año 2012, en el Foro de Participación contra el Cambio Climático se analizaban estos indicadores y se marcaba que en torno al 19% ya estábamos. Por tanto, hay un objetivo claro y se están cumpliendo unas premisas.Señorías, vamos a ser rigurosos. ¿Podemos ser mucho más exigentes en cuanto a las inversiones? Y tanto que sí, podemos serlo, pero también hay que ser realistas con las políticas que se están poniendo en marcha.Planes para la mejora de la calidad ambiental. ¿Es o no una realidad? Se están desarrollando en el conjunto de Andalucía. El plan para la prevención y gestión de los residuos peligrosos en Andalucía para el periodo 2011-2020, ¿es o no una realidad? La Estrategia Andaluza para la Sostenibilidad Urbana, incluidos en esta estrategia el programa Ciudad 21 y el pacto de alcaldes, que también hemos hablado de este tema, un pacto de alcaldes a nivel europeo que tiene un calado y tiene un importante acento andaluz. Uno de cada cinco ayuntamientos que suscribe este pacto en Europa es andaluz, y el 80% de los municipios en Andalucía está suscrito a este pacto, en el que se está invirtiendo en torno a cinco millones de euros, adjunto también al programa Ciudad 21. Y le doy datos:Pacto de alcaldes, diciembre del año 2010, 42 municipios nuevos; febrero del año 2011, 222 municipios nuevos; abril de 2011, 216 municipios nuevos. Y lo más importante, la prioridad al empleo. Sí. Y este programa, este pacto de alcaldes, en el curso hasta 2020 creará en torno a veintiséis mil puestos de trabajo.Por tanto, señoría, seamos rigurosos. Usted me exige que sea riguroso yo. Séalo usted también, séalo usted también.El programa de Bosques por Ciudades, el programa de Bosques por Ciudades. O, sobre todo, un dato relativo, un dato relativo y un dato importante: En el año 2010, un año importante para la reducción de CO2, sobre todo en el sector de la industria, un 8% en el año 2010, emisiones de CO2 en Andalucía. Y hay muchos más datos que le puedo decir.La Junta de Andalucía entrega 75.000 euros para la concienciación y la subvención a asociaciones de diferente índole para la concienciación de los residuos, contra los residuos peligrosos y en favor de las bolsas de plástico..., en contra de las bolsas de plástico. La Junta subvenciona, en dos años, más de treinta y seis mil instalaciones de sistemas domésticos de energías renovables: 51 millones de euros. La Junta fomenta el correcto uso de alcorques, en el llamado plan que le he comentado antes, el plan Bosques por Ciudades. La Junta incentiva el desarrollo de planes de optimización energéticos en 744 municipios de Andalucía. Como le decía antes, ahorro energético y ahorro económico, y estos 744 planes energéticos supondrán a los 744 municipios andaluces un ahorro de 50 millones de euros en coste energético.Por tanto, señoría, seamos rigurosos. Datos hay. Otra cosa es que no los quieran ver. ¿Que podemos estar en una mejor situación? Lógicamente, hay que ser exigentes, hay que ser exigentes. Pero, sobre todo, exigentes también con sus propuestas.Llevo poco tiempo en esta Cámara, sí, pero a día de hoy hemos debatido cambio climático porque el Grupo Parlamentario Socialista ha traído iniciativas. Las mismas veces no, las mismas veces no.El pacto de Universidad, el acuerdo del 30% o el impulso del 30% a los jefes de Estado; esta ampliación, esta ampliación del Plan Andaluz de Acción por el Clima; iniciativas con respecto al pacto de alcaldes, y siempre tenemos la misma posición por parte del Partido Popular: andar de puntillas y ninguna medida concreta. Y me recuerda a mí, me recuerda a mí, una ley importante que decían ustedes que iban a traer a la Cámara, y es la Ley de Formación Profesional. La han vendido en los periódicos nueve veces y todavía no la ha visto la Cámara desde el año 2008.Por tanto, que, al igual que han hecho desde la Formación Profesional, no han traído ninguna iniciativa en materia de cambio climático al respecto.Por tanto, me alegra que el Grupo Parlamentario Popular apoye esta iniciativa, me alegra que apoyen esta iniciativa, que den un paso adelante. Y, sobre todo, la próxima vez que debatamos al respecto, me gustaría escuchar las propuestas más concretas y no el papel mojado de los ocho años del Gobierno de Aznar.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080111_2.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.En nombre del Grupo Parlamentario Socialista, igualmente, mostrar nuestro apoyo a este acuerdo, a este convenio de colaboración y coordinación para sus actividades en el ámbito de la juventud.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080478_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Consejero.Es notable la recuperación y conservación del patrimonio tanto histórico como cultural de nuestra comunidad, ¿no?, una ardua tarea que está desarrollando la Consejería de Cultura y que está facilitando tanto el mantenimiento como el conocimiento de la historia más antigua de nuestros pueblos, de nuestros municipios andaluces. En este sentido versa la pregunta que le formulo hoy, ¿no?Castellar, el pueblo del que me siento tremendamente orgulloso de ser vecino, en la provincia de Cádiz, cuenta con un castillo, un castillo fortaleza construido en el siglo XIII, que fue posición fronteriza para defender el reino de taifas de Algeciras y fue declarado Bien de Interés Cultural en 1993, también con un reconocimiento especial por parte de la Junta de Andalucía, como castillo de nuestra comunidad.Como saben, el pasado año, el año 2010, sufrimos en el conjunto de Andalucía, pero especialmente también en la provincial de Cádiz, en el Campo de Gibraltar, unas importantes y tremendas lluvias que provocaron desprendimientos en esta frontera, en la muralla-fortaleza del castillo de Castellar. Desprendimientos que tuvieron lugar en el frente sur oriental y que ponían en serio riesgo, en serio riesgo, la estabilidad de la barbacana oriental de este castillo-fortaleza.Por tanto, ante este hecho fortuito, por parte de las inclemencias meteorológicas, el Ayuntamiento de Castellar solicitó, en este caso, a través de la Delegación de Cultura en la provincia de Cádiz, la ayuda para la rehabilitación de este recinto amurallado, un recinto amurallado emblemático e histórico en la provincia de Cádiz, para su reconstrucción y conservación.Ante esto, recibió por parte de la Consejería de Cultura, evidentemente, la ayuda correspondiente, y es, por tanto, por lo que le formulo la pregunta, señor Consejero, para preocuparme por la situación de las obras y para también saber el alcance de inversión que supuso y que ha supuesto la conservación y reestructuración de la muralla barbacana del castillo de Castellar.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080478_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Me alegra, señor Consejero, que conozca bastante bien la zona de Castellar, del Campo de Gibraltar y, en conjunto, de la provincia de Cádiz.Me alegra también la apuesta siempre decidida de la Consejería de Cultura por la reconstrucción y la conservación del patrimonio de los recintos amurallados, de los recintos fortalezas, y en este caso, del castillo de Castellar, me alegra aún más que hoy Castellar de la Frontera, el castillo —como le llamamos coloquialmente los vecinos de la zona— sea un referente ya no solo turístico, sino histórico, de orgullo y, sobre todo, de visita y de disfrute y conocimiento del patrimonio impresionante, ya no solo desde el recinto fortificado, sino también de las importantes vistas que se pueden tener desde el mirador del alcázar, que hoy ya también, recientemente, con las ayudas de la consejería, la diputación y el ayuntamiento de la localidad, puede ser disfrutado como un importante despliegue turístico y hotelero para los vecinos y ciudadanos andaluces que quieran disfrutar de una gran estampa, como es la estampa de Castellar de la Frontera.Así que muchas gracias, señor Consejero, por la apuesta decidida. Y seguirá contando siempre con el apoyo de este grupo parlamentario para medidas que vayan encaminadas a la conservación y a la puesta en valor del patrimonio histórico de nuestra comunidad.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080453_9.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.En primer lugar, como no puede ser de otro modo, felicitarla por la nueva toma de posesión dentro de esta comisión. Este diputado toma la palabra por primera vez en esta comisión para defender la posición que desde el Grupo Parlamentario Socialista mantenemos en cuanto a la proposición no de ley que presenta el Grupo Parlamentario Popular con respecto a un titular en el que sí estoy bastante de acuerdo. En el titular y no en los argumentos.Estoy bastante de acuerdo porque es prioridad para este Grupo Parlamentario Socialista seguir insistiendo —y así se está trabajando desde la Administración autonómica— por agilizar los trámites de obtención de reconocimiento de valoración de las personas con discapacidad. Y nos alegra, nos alegra enormemente que presenten esta proposición no de ley, porque es común con este grupo; pero no son comunes los argumentos que plantea y a lo largo de mi intervención le expondré los motivos.Si me permiten, reconozco algo evidente, y es que Andalucía, a través de su Estatuto de Autonomía, marca la prioridad, y es una prioridad para este socialista y para este grupo parlamentario, en este posicionamiento en cuanto a esta proposición que represento, es objetivo número uno promover las condiciones para la libertad e igualdad del individuo y de los grupos que la conforman, que conforman la sociedad, y esa tarea de promoción, de atención a estas personas con discapacidad, es defendida a través, como decía, de la Consejería de Igualdad y Bienestar Social. Y le sigo explicando.Sin ningún tipo de duda, sin ningún tipo de duda, somos los socialistas los que mantenemos la opinión y los que defendemos que la descentralización de los servicios y su acercamiento a los ciudadanos es un hecho loable y un objetivo diario y constante que persiguen día a día las administraciones públicas. Y, si me permiten el inciso, las administraciones públicas, todas y cada una, aquellas que gobernamos los socialistas, y somos los socialistas los impulsores y defensores, por convicción y por entrega, del Estado de las autonomías; un Estado que ha permitido el acercamiento de las políticas públicas a los ciudadanos y que, por tanto —y que, por tanto—, está permitiendo el pleno desarrollo del Estado del bienestar; un Estado del bienestar del que forma parte el desarrollo en el conjunto de Andalucía de los centros de valoración y orientación para las personas con discapacidad.Estoy de acuerdo en el titular, y por eso le planteo y le comento que estamos de acuerdo en el titular. Y continúo.Los centros de valoración y orientación son implantados en España a partir del año 1978, y a partir de un Gobierno socialista, a partir de 1982, se desarrolla la Ley de Integración Social del Minusválido. ¿Quién tiene mayor compromiso por las personas con minusvalías, las personas con discapacidad? Somos los socialistas los que hemos desarrollado un importante abanico legislativo para este sector de población, y, como no puede ser de otro modo, a través del real decreto que regula para el reconocimiento, declaración y calificación del grado de minusvalía.Es, por tanto, por lo que estoy de acuerdo con la Ley de Atención a las Personas con Discapacidad, que, como le decía, permite, permite el desarrollo de los centros de valoración y orientación. Unos centros que, por una parte, plantean el marco de los servicios sociales del sistema andaluz y, en una segunda parte, plantean, como no puede ser de otro modo, la estructura física y funcional de carácter público en el conjunto de Andalucía, y en el caso concreto de la provincia de Granada. Y, para su correcto cumplimiento, para el correcto cumplimiento del decreto que regula estos centros, si me permiten les hago lectura del artículo número 3 del decreto que lo regula como tal, que hace mención a la distribución territorial; una distribución que en este caso, como no puede ser de otro modo, la Consejería está desarrollando en su plenitud. Y en el artículo 3.1, pues también habla de su distribución territorial atendiendo a factores geográficos y demográficos; algo que está claro que, en el caso de la provincia de Granada y del conjunto de Andalucía, se cumple estrepitosamente, y que también existirá, por tanto, un centro de valoración y orientación para personas con discapacidad en todas y cada una de las provincias, y, por tanto, en este caso se cumplen. Porque en Andalucía, en Andalucía, existen nueve centros de valoración y orientación para personas con discapacidad; nueve centros que, en este caso, cuentan con equipos de valoración y orientación que desarrollan y determinan, a través de los dictámenes favorables, el reconocimiento del grado y del tipo de minusvalía para los andaluces que presentan algún tipo de discapacidad.En el caso concreto de Granada, al que hace mención la proposición no de ley que trae a la Cámara el Grupo Parlamentario Popular, como decía, el centro de Granada cuenta con seis equipos de valoración y orientación. De esos seis, cinco están destinados al diagnóstico, valoración y calificación del tipo y grado de minusvalía, y el sexto está destinado al seguimiento de los ingresos en centros residenciales.Y sí me gustaría también hacer mención —y sí me gustaría también hacer mención— en cuanto a la representación de los equipos de valoración y orientación para las personas con discapacidad en Granada —sí le digo que en el artículo número 9 también está regulada la representación de esos equipos en el conjunto de Andalucía y en los centros de valoración—, y es, por tanto, que los equipos de valoración, los EVO —les leo textualmente del decreto que los regula—..., en el artículo 9, hace mención a que «el número de equipos de valoración y orientación de cada centro se fijará en función del volumen potencial de población atendida, estableciéndose un mínimo de un equipo por cada provincia», que se cumple, y que, por tanto, deberá añadir uno más por cada tramo de población comprendida entre 125.000 y 150.000 habitantes. Atendiendo a los datos de población que hace el Instituto Nacional de Estadística en cuanto a la provincia de Granada, se estima que en torno a novecientos mil habitantes en la provincia de Granada se pueden ver beneficiados de estos equipos. Novecientos mil que, por tanto, en la horquilla de baremo que establece el decreto en su marco normativo, están dentro y tienen la condición y tienen los equipos que cumplen las condiciones necesarias y suficientes, en términos matemáticos, de representación. Es decir, el centro de valoración y orientación de la provincia de Granada cuenta con los equipos de valoración justos, necesarios y suficientes, y que cumplen a su plenitud los objetivos que marca este decreto.Por tanto, la proposición no de ley que hoy traen a la Cámara, si me permite, va en detrimento del objetivo de su titular, porque en ningún momento, en ningún momento va a beneficiar la agilidad del trámite de la valoración. En ningún momento va a beneficiar. ¿Por qué? Porque cumple el objetivo contrario: va en detrimento de la funcionalidad, de la utilidad y del desarrollo previo y desarrollo continuo de los equipos de valoración. Es por tanto que la proposición no de ley disminuye el número de valoraciones anual aumentando el tiempo de espera, aumentando el tiempo de espera.Y por decir otra cuestión más, desglosando el abanico amplio de argumentos que mantenemos los socialistas para mostrar nuestra posición contraria a lo argumentado, y no al objetivo prioritario, porque sí estamos de acuerdo, y estamos trabajando y se trabaja, reconocemos el trabajo que se está realizando desde la Consejería para que la agilidad en los trámites de equipos de valoración y orientación se cumpla, porque se está haciendo así en la valoración.Esta proposición no de ley reconoce y peca, un poco, de ingenuidad. ¿Por qué? Porque el argumentado establece que, en ningún momento, se permitirá y se obtendrá el mismo orden. Es decir, se verá alterado el orden de valoración que obligatoriamente establece la Ley de Procedimiento Administrativo.Y habla también de casos urgentes, de casos urgentes. Y sí hay, dentro de la Ley de Procedimiento Administrativo, la vía para casos urgentes, entendiéndose casos urgentes como solicitudes de pensiones no contributivas, certificados de aptitud laboral para el acceso a empleo público, certificados para el acceso a la vivienda de protección oficial, certificados para la escolarización de menores; es decir, hay excepciones que alteran el orden por necesidades de la persona, del andaluz, del ciudadano, del granadino que se ve perjudicado por una minusvalía o por una discapacidad.Es por tanto que también hay que hacer mención que la valoración en los domicilios de los equipos..., de los seis que componen el centro de Granada, cuenta uno de ellos para la valoración en su domicilio, siempre y cuando esté justificado médicamente, y, evidentemente, está claro que para pacientes, para ciudadanos que estén sufriendo las consecuencias del proceso patológico que está produciendo su discapacidad.A modo de conclusión, si me permiten sus señorías, podemos asegurar que el proyecto..., perdón, que la proposición no de ley que presenta hoy el Grupo Parlamentario Popular a esta Cámara no evita ni reduce las listas de espera, ni se agiliza la tramitación para la obtención del reconocimiento de valoración del grado de discapacidad, sino que va en detrimento de ese objetivo número 1.Y es por tanto, que el Grupo Parlamentario Socialista va a mostrar su posición contraria a esta proposición no de ley, porque nuestra prioridad, nuestro principio es apostar por la funcionalidad, por la optimización, y, sobre todo, por la atención continua que siempre se está haciendo por parte de la Consejería de Igualdad y Bienestar Social a las personas con algún tipo de discapacidad y minusvalía.Muchas gracias, señora Presidenta.</discurso>
</iniciativa>
