<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080139_1.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.Comienzo mi intervención manifestando mi sorpresa, así como la de mi grupo, el Grupo Parlamentario Socialista, en relación con la iniciativa que ha presentado su señoría, el Grupo Popular, ya que se va a ver por enésima vez en esta Cámara, y que, según la misma, relativa a política general en materia de relaciones laborales, no deja títere con cabeza, incluso siendo conscientes de que vivimos en un país con una democracia que hace de sus leyes instrumentos operativos que persiguen al que comete fraude o cualquier acto ilícito que suponga menoscabo en nuestro sistema.Nos ha hablado usted, señora Ruiz-Sillero, de los compañeros Blanco y Viera. Sobre este último, el compañero Viera, comentarle que ya era aforado antes como senador, pero le pregunto yo a usted, sin querer parar más de dos segundos en este asunto: ¿Qué nos puede decir usted del señor Camps y el caso Gürtel? Aun así, traen una iniciativa que, como les indicaba, ha sido objeto de debate en esta Cámara en algo más de cuarenta ocasiones.Bien. Dicho esto, debatiremos nuevamente -y lo haremos ahora- sobre su moción. Sobre el caso Camps, ¿qué le voy a decir? La mentira más grande contada... Que decía, fíjense, el señor Camps que no conocía al señor Pérez, y era por eso que lo llamaba «amigo del alma».Bien. Sobre su moción, le comentaba, nos decía el señor Consejero de Empleo hace una semana, en este mismo Pleno, el 24 de noviembre, que la Consejería de Empleo, al igual que el conjunto del Gobierno andaluz, se encontraba en un proceso de mejora continua. Y, como consecuencia de ese proceso, habían acometido cambios fundamentales, tratando de paliar alguna de las posibles deficiencias de procedimientos anteriores. Del mismo modo, fue el Consejero de Empleo, el señor Recio, quien, el 10 de marzo de este mismo año, en Comisión de Empleo, aportó a sus señorías suficiente información sobre las actuaciones que el Gobierno de la Junta de Andalucía y la propia Consejería de Empleo estaban llevando a cabo en la investigación de las presuntas irregularidades en la concesión de ayudas. Pero le digo más: fue la Junta de Andalucía, y nadie antes -y, por supuesto, no ustedes, señorías del Grupo Popular-, quien en 2009 acudió a la Fiscalía para que investigara un presunto intento de extorsión. Desde entonces y hasta ahora, dos años ya colaborando con la justicia en torno a la búsqueda de la verdad. En esto lamento que hoy no podamos más que decir que no ha sido este su interés. Ustedes, señorías del Grupo Popular, entre...En esto, lamento que hoy no podamos más que decir que no ha sido este su interés. Ustedes, señorías del Grupo Popular, entre juzgados y juzgados y medios de comunicación, no han dejado de acusar a la Junta de Andalucía de algo que está en los tribunales de justicia y que, cómo comprenderán, no admite juicios de valor, y menos aún partidistas.Señorías, no miramos para otro lado, ni en el Partido Socialista ni en el Gobierno de la Junta de Andalucía, que siempre ha sido transparente en sus procesos y ha hecho de esa transparencia su bandera. No lo decimos tampoco nosotros. Lo dice la ONG internacional Trasparencia Internacional, que situaba el año pasado a Andalucía en el primero del ranquin, con una puntuación de 87,5 puntos sobre cien, y dejaba a Valencia con 56,3 sobre cien, o sea, 31 puntos de diferencia; que digo yo que, con respecto a la transparencia, poco tendrán que decir.En este sentido, recordarles también que, a día de hoy, no hay todavía ningún alto cargo del Partido Socialista sentado en los tribunales, y, sin embargo, usted no puede decir lo mismo.Es por ello por lo que entendemos, desde el Grupo Socialista, que por supuesto habrá que investigar cualquier cuestión -y, de hecho, lo estamos haciendo- en la que se viese un indicio de problema; pero tampoco podemos olvidar -y yo creo que es un ejercicio de responsabilidad- el reconocer hoy el trabajo que desde la Consejería de Empleo se ha venido haciendo hasta este momento.Y, señor Valderas, un poco acatarrado estará este diputado, pero es completamente falso que este Gobierno esté enfermo: goza de mucha salud, pero, lo más fundamental, de compromiso con los ciudadanos.Entérense, señorías. Piden ustedes que se amplíe la investigación llevada a cabo por la Consejería de Empleo, y tengo que decirles que, desde el Gobierno andaluz, con todas las armas que le da la Justicia, perseguirán todos y cada uno de los posibles casos de fraude. Y no desde 2001, como usted dice, como piden en su moción: sin opción, señorías, se va a perseguir todo, para que pague quien lo haya hecho mal.Señor Valderas, lamentablemente, tengo que decirle que igual hay algún caso de irregularidad muy cercano a usted. Pero no a lo mejor en este Parlamento, le digo. Cuando yo le digo..., como sabe que soy de su condado, de su comarquita, que es muy cercano a usted, señor Valderas.Es por ello por lo que, desde 2005 hasta 2008, se ha venido trabajando en la Consejería de Empleo en un proceso…[Rumores.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080139_1.xml">
  <discurso>-Gracias, Presidenta.… a fin de hacerlo más garantistas y para asegurar el mejor aprovechamiento de las ayudas públicas; cuestión esta en la que creo que estarán todos de acuerdo.En cualquier caso, señorías, Andalucía cuenta con un pueblo ejemplar, y ejemplar ha de ser, por tanto, la actitud de los servidores públicos hacia él. De otro lado, también, pero no menos importante, el Gobierno andaluz no entiende otro comportamiento que el de la lealtad institucional, dado que, de no ser así, flaco favor están haciendo ustedes a los ciudadanos y al conjunto de la democracia. No pueden ustedes, señorías del Grupo Popular, estar permanentemente dinamitando el conjunto de la Administración autonómica, porque con ello le pregunto: ¿Qué confianza quieren que tengan los ciudadanos en la política?Señorías, desde el Grupo Socialista confiamos en los ciudadanos, confiamos en la justicia y confiamos en la democracia. No obstante -y ya se lo dijo también el señor Recio-, la Consejería de Empleo, al igual que el conjunto andaluz, que el Gobierno andaluz, se encuentra en un proceso de mejora continua, porque, como es lógico, están obligados -como es lógico, insisto, están obligados-, como administración que busca el avance constante también en materia de control financiero del sector público.En cualquier caso, no les voy a decir ninguna mentira cuando... Les tengo que decir que me alegro de que en su iniciativa hablen de los principios de publicidad, transparencia, concurrencia, objetividad, igualdad y no discriminación, porque, sin lugar a dudas, son principios de igualdad inspirados en la igualdad de oportunidades, y, como saben, la igualdad de oportunidades forma parte de nuestro ideario político y, por lo tanto, de la única forma que entendemos los socialistas que hay de gestionar los recursos públicos.En cualquier caso, me gustaría que lo dejara también claro en el PP, no solo en Andalucía, sino también en el resto de España, para, con ese intento y de una vez, no seguir en la estrategia del síndrome de Despeñaperros: que desde Despeñaperros para abajo ustedes defienden una cosa y de Despeñaperros para arriba ustedes defienden justo la contraria. Podemos verlo, como les comentaba anteriormente, en Valencia, en Madrid o en Galicia.Y no lo decimos nosotros: lo dice el propio Tribunal Constitucional, que falla contra las Cortes Valencianas por vetar iniciativas relativas al caso Gürtel, o en Madrid, que vetan las preguntas del Grupo Socialista sobre Telemadrid, o en Galicia, que también vetan el debate parlamentario.Y, dicho esto, qué no decir del obligado cumplimiento de la ley de presupuestos, que, como saben, se aprobará definitivamente en la próxima semana. No obstante, señorías, puedo decirles que nuestro presupuesto viene con bases muy claras: alcanzar la estabilidad fiscal y mantener la red de servicios públicos fundamentales, convencidos del incremento selectivo y progresivo de los empleos y la priorización del gasto, frente a la obsesión permanente de ustedes del recorte.Señorías, ya está bien de tanta demagogia. El nuevo procedimiento, que está en vigor desde el pasado mes de abril, viene a articular dos programas de ayudas a las personas trabajadoras. Uno primero destinado a ayudas previas a la jubilación ordinaria… Bueno, esto ya lo verán en la orden de…, o ya lo han podido ver en la Orden de 1 de abril. De un lado el programa de ayudas, de otro lado, y como consecuencia del cambio normativo, también encontramos el régimen de control de las ayudas sociolaborales, que se realizará mediante la fiscalización previa del gasto.En definitiva, señorías, creo que lo más importante en este momento es que dejen de hablar de vaguedades y de inconcreciones, que hablen claro a los andaluces y les digan a la cara si mantendrán estas ayudas o utilizarán esos fondos para la involución a la que quieren condenar a esta tierra a la que aspiran cual águila a su presa.Para el Gobierno de Andalucía las políticas de ayudas a trabajadores y empresas en crisis son una parte muy importante del conjunto de las políticas sociales de la Junta, y, desde luego, van a seguir siendo una de sus banderas, porque las empresas en crisis necesitan ayudas, pero en especial los trabajadores y trabajadoras, que se han convertido en las víctimas de un modelo que ha desembocado en una crisis sin precedente parecido, y, sobre la misma -por qué no decirlo-, han sido ustedes los que permanentemente defendieron ante la sociedad española que el único culpable era José Luis Rodríguez Zapatero. Ahora han ganado las elecciones, no estamos gobernando, gobiernan ustedes; ahora, sin embargo, son ustedes los que dicen que más bien se debe a los vaivenes que tiene la política internacional, la voracidad de los mercados, un sistema económico insaciable y voraz, bla, bla, bla. A eso, señorías, en mi pueblo lo llaman cinismo, desvergüenza o descaro en el mentir o en la defensa y práctica de actitudes reprochables.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080139_1.xml">
  <discurso>-Voy terminando, señora Presidenta.Su demagogia, la hipocresía, la doble moral y la mentira como baza política ya no le sirven. Ahora ya gobiernan en Madrid. Dígales a sus compañeros de partido que trabajen por encontrar una solución y que dejen ya esas estrategias con las que intentan mermar la credibilidad del propio sistema.¿Qué puede decirnos, señorías, de lo que ha dicho su compañero, Cristóbal Montoro, que augura un 2012 muy difícil y que no será hasta 2013 que se pueda crear empleo?Para terminar, queremos, desde el Grupo Socialista, al igual que lo hizo el señor Consejero de Empleo, trasladar un mensaje de tranquilidad a todas aquellas personas prejubiladas, porque, con sus mensajes, los mensajes del PP, lo único que están generando es la intranquilidad de decenas de miles de familias que deben estar con tranquilidad, porque en su caso no hay ningún problema: el Gobierno andaluz va a seguir apostando por mantener las ayudas sociolaborales.Señorías -y ya termino-, son más de seis mil trabajadores y trabajadoras los que perciben las ayudas y solo un 1% de ese total ha presentado irregularidades. Tal y como he comentado a lo largo de mi intervención, ya han sido denunciadas por la Junta de Andalucía, y a partir de ahora tiene que ser la Justicia quien dirima lo que corresponda.Nada más y muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080530_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Consejero. También saludar a todos los diputados y diputadas de esta Comisión, por mi reciente, también, incorporación a la misma.Comentarle que desde que se hizo efectiva la transferencia de competencias en materia de ordenación y gestión del litoral, el pasado mes de abril, a la Junta de Andalucía, transferencia ampliamente demandada y aplaudida por los empresarios de los chiringuitos, y una vez desarrollado el traspaso de funciones y servicios de la Administración del Estado a la Comunidad Autónoma, además de las asignaciones de las funciones, medios y servicios traspasados a la Consejería de Medio Ambiente, además de otras, muchas han sido las acciones acometidas, por parte de la Consejería de Medio Ambiente, para garantizar las ocupaciones del litoral andaluz y prestaciones de servicios durante la temporada de playa que, lamentablemente, señorías, ya termina.Por todo, señor Consejero, quisiéramos preguntarle desde el Grupo Socialista qué actuaciones se han acometido y en qué medida, considera, van a contribuir a la sostenibilidad de nuestro litoral.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080546_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Agradecer al representante de la Federación de Regantes del Mediterráneo Andaluz sus aportaciones a esta comisión, señor Díaz Díaz.Desde el Grupo Socialista, hacerle partícipe de la idea de que, efectivamente, no vamos a retirar el proyecto de ley. Eso sí, estamos sumamente interesados en que, bueno, sus aportaciones y las de los demás comparecientes enriquezcan cuanto más el texto legal y, evidentemente, llegar al máximo consenso posible y que, efectivamente podamos hacer lo que nuestro propio Estatuto de Autonomía, aprobado por el pueblo andaluz, así establece.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080536_9.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señor Rodríguez, por poco no vemos esta proposición no de ley en la legislatura anterior. Desde abril de 2008, probablemente, este mismo diputado que le habla, pues también lo hubiese defendido, también era miembro de la Comisión de Infraestructuras en aquella legislatura, y ahora de Obras Públicas.No obstante, déjeme decirle, hacerle algunas puntualizaciones, porque es verdad que la sintonía, o sea, la idea que este grupo tiene acerca de su iniciativa, pretendemos apoyarla, pero, evidentemente, entendemos que son necesarios una serie de matices que, muy brevemente, voy a tratar de explicarles.Las competencias sobre el establecimiento de los servicios ferroviarios tanto de cercanías como de media distancia en Andalucía están ejercidas actualmente por la Administración General del Estado. En este sentido, insisto, un matiz a su propuesta, porque, además, no solo depende de lo que desde la Administración General del Estado, porque a su vez, esta está supeditada a las reglas…, a, un poco, las reglas de juego que nos establecen desde Europa.En ese sentido, desde Europa se han establecido reglas en relación a los servicios de transporte ferroviario de viajeros, y, en este caso, nos vemos en la necesidad de establecer obligaciones de servicio público para estos servicios, en cumplimiento del Reglamento 1370/2007.Esta norma europea regula, en definitiva, el régimen de los servicios públicos de transporte de viajeros por ferrocarril, y tiene por objetivo establecer las reglas en virtud de las cuales las administraciones públicas —esto es importante, señor Rodríguez— pueden intervenir en el sector del transporte público de viajeros para garantizar los servicios de interés general en unas condiciones de frecuencia, calidad y precio que el simple juego de mercado o…, no hubiese permitido prestar, y que, y es en lo que estará, estoy convencido, de acuerdo conmigo. En este sentido es por lo que le digo, señor Rodríguez, que entendemos, desde el Grupo Socialista, que a la Administración General del Estado y, más concretamente, al Ministerio de Fomento, a que en el marco del acuerdo que fija las condiciones para la declaración de servicio público de línea de transporte ferroviario de viajeros, así como las compensaciones correspondientes por la prestación de dichos servicios y las obligaciones del operador, entre ellas, los indicadores de calidad que deben cumplirse en su prestación, consideren de interés general la línea férrea Huelva-Sevilla por razones sociales, económicas y medioambientales.Actualmente, y por Acuerdo del Consejo de Ministros de 30 de diciembre de 2010, las obligaciones de servicio público de los servicios de transporte ferroviario de viajeros los presta Renfe, operadores, operadoras en la red ferroviaria de interés general. Como no podría ser de otra manera, el objetivo es consensuar con la Administración General del Estado, por aquello de las competencias, las decisiones pertinentes que garanticen el equilibrio económico de la explotación de los servicios. Y, para el caso que nos ocupa, el objetivo que perseguimos es la ampliación de los servicios actuales de conexión ferroviaria de media distancia entre Huelva y Sevilla.Con todo, señor Rodríguez, y ya se lo comentaba anteriormente, le proponemos una enmienda in voce de adición, que quedaría redactada de la siguiente manera: «realizar las gestiones oportunas no ante Renfe, sino ante la Administración General del Estado para», como he dicho a lo largo de mi intervención, en el marco del Reglamento europeo 1.370/2007, declarar la línea férrea Huelva-Sevilla de interés público y, asimismo y cuanto antes, mejorar los horarios actuales y adaptarlos a los enlaces con Sevilla-Madrid, en aras de que el ferrocarril sea una alternativa sólida y eficaz en el desplazamiento de ciudadanos entre ambas provincias y el resto de España.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080536_9.xml">
  <discurso>—Sí, que dice lo mismo; o sea, es que hay una parte que sustituye, por ejemplo: donde dice «Renfe», yo digo «Administración general del Estado», y después lo que añado es lo del «interés general». Por eso le digo, en la redacción que yo le he dado, que se haga una...; o sea, que se vea que es lo mismo.[Intervenciones no registradas.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080536_9.xml">
  <discurso>—E incorporaríamos, ¿vale? lo de «declarar el interés general de acuerdo al Reglamento».</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080546_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señor consejero, recientemente, el pasado mes de julio, la Consejería de Medio Ambiente suscribió con el Ministerio de Medio Ambiente y Medio Rural y Marino, y el Alto Comisariado de Aguas y Bosques y la Lucha contra la Desertificación del Reino de Marruecos, un memorándum de entendimiento para la coordinación y desarrollo del Plan de Acción 2011-2015 de la Reserva de la Biosfera Intercontinental del Mediterráneo. Andalucía, en representación del Reino de España, y el Reino de Marruecos.En este sentido, señor Consejero, no me cabe duda de que la participación de Andalucía responde, de un lado, y es evidente, a la cercanía de nuestros territorios; pero, de otro lado, no es menos cierto que también responde a toda una trayectoria, como modelo inequívoco de cómo han de hacerse las cosas en cuanto a la sostenibilidad.Con todo, señor consejero, ¿cuáles son los objetivos de esta iniciativa y su trascendencia desde el punto de vista social y ambiental?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080128_5.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Permítame, en primer lugar, saludar también a los ciudadanos que nos ven a través de la televisión pública andaluza y recordar, como no podía ser de otra manera, que esta fue una de las iniciativas del Grupo Socialista en el Grupo de Transparencia Democrática.También quiero decir, y aprovecho la ocasión... Lamento espectáculos o momentos como este que acabamos de presenciar.[Rumores.]En ese sentido, señor Consejero, le dirijo nuestra pregunta.Señor Consejero, el pasado mes de agosto, el Gobierno socialista de España aprobó un decreto-ley que hoy, precisamente, convalidan en el Congreso de los Diputados, de medidas urgentes para la promoción del empleo de los jóvenes, del fomento de la estabilidad en el empleo y el mantenimiento del programa de recualificación profesional de las personas que agoten su protección por desempleo. En este sentido, señor Consejero, es bien conocido por todos cómo, desde hace tiempo, la situación de los jóvenes en nuestro mercado de trabajo está muy lejos de lo deseable en un Estado social avanzado. Como dato, quiero poner de manifiesto que el 60% de los desempleados menores de 25 años no poseen siquiera el título de Graduado en la Enseñanza Secundaria Obligatoria. Entre otras medidas, y lo dijo el Presidente, nuestro Presidente, durante el debate del estado de la comunidad, está siendo a través de la educación como los socialistas estamos dando respuestas a ese gran problema con el que se encuentran los jóvenes andaluces.Pero, con todo, señor Consejero, y sobre el decreto ley que hoy convalida el Congreso, ¿en qué consisten y qué valoración hace de las repercusiones en Andalucía de las nuevas medidas para el fomento del empleo de jóvenes impulsadas por el Gobierno de España?Nada más. Muchas gracias.[Rumores.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080560_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.Señor Consejero, agradecerle toda cuanta información nos ha facilitado. No obstante, no quisiera comenzar mi intervención sin..., además, como buen usuario también que soy de las redes sociales, sin decir, no solo por este que les habla, sino también por los muchos amigos y compañeros que tiene uno en redes sociales, que si... Y, Consejero, es una, sin lugar a dudas, una alabanza a su favor, ¿no? Si hay algo que ha hecho este Consejero... Este diputado es reciente en esta Cámara, pero no deja de estar en ese día a día de nuestros pueblos y ciudades, y, al preguntar, ¿no?, por cualquiera..., entre los muchos técnicos que tiene la Consejería y entidades que colaboran con la Consejería de Empleo, no siendo, evidentemente, o no teniendo por qué ser compañeros de nuestro partidos, sino técnicos, sencillamente, que hacen su labor como profesionales, si hay algo que me han dicho es que algo que ha hecho este Consejero es abrir las puertas de la Consejería de Empleo a la ciudadanía, y fundamentalmente a los desempleados. Nunca antes la Consejería de Empleo ha estado más cerca de los desempleados; nunca antes ha puesto más herramientas en las manos de las muchas personas que pasan necesidades en nuestras comunidades autónomas, y, evidentemente, eso no es menos que para agradecérselo.Concretamente, y para el tema que nos ocupa, comentarle que queda claro que, desde 2004, que tiene Andalucía transferidas las competencias para la gestión de las políticas activas de empleo, han sido muchas las medidas desarrolladas, y que —usted lo ha dicho—, evidentemente, han puesto a Andalucía dentro de las comunidades autónomas pioneras en la regulación de este tipo de prácticas profesionales. Pero no queda ahí, no queda en 2004. Es algo más adelante cuando, con la aprobación del Estatuto de Autonomía de Andalucía, la reforma que hicimos en esta Cámara, también consagramos como derechos de los andaluces y las andaluzas, en los artículos 69 y 73, la necesidad de que, desde los poderes públicos, desde la Comunidad Autónoma, se desarrollasen, sí o sí, políticas activas de empleo, aquellas que inciden directamente en el ciudadano, aquellas que inciden directamente en el desempleado.A través de su página web —usted lo decía en la comparecencia anterior—, a través del portal web, evidentemente, cualquier ciudadano puede acceder a un paquete de medidas sumamente interesantes, sumamente rico por cuantas son esas medidas..., por cuantas medidas incorpora, y, en ese sentido, bueno, destacar algunas de ellas, ¿no?, de las que podemos encontrar en ese portal web, ¿no?, el ya conocido Plan MEMTA, el Plan PROTEJA, o, concretamente, dentro del apartado de políticas activas de empleo, encontrar, dentro de los programas de orientación e inserción, las experiencias profesionales de empleo.Usted, evidentemente..., no usted, yo no voy a hablar concretamente del asunto, porque entiendo que no lo hubiera podido explicar mejor que lo ha hecho usted, sobre qué finalidad persiguen las experiencias profesionales de empleo, a quién va dirigida o qué servicio ofrece.En ese sentido, destacar también, de entre estas experiencias profesionales de empleo, y de cara, evidentemente, a ese ciudadano con dificultades, la obtención del certificado en el que figurarán las actividades desarrolladas durante las prácticas, así como las horas y periodo realizado. Pero también destacar, porque creo que es sumamente importante, la labor que desde la Consejería de Empleo se ha desarrollado a la hora de hacerse con una red de empresas, empresas reales, empresas que están en nuestro mercado de trabajo, para, evidentemente, poder llevar a cabo estas experiencias. Evidentemente, si no es a través de estas empresas, hubiera sido imposible. Pero qué verdad es también que esa es la clave en definitiva, ¿no?: poner en contacto a todos estos desempleados que ya parten también de una formación personal, ¿no?, ya usted lo ha dicho, ponerlos en contacto directo con ese mercado de trabajo y, evidentemente, poner en valor todo lo que es la capacidad de ese ciudadano o ciudadana.En ese sentido, poner de manifiesto la figura que incorpora este programa, la figura del gestor de prácticas. Como ha dicho, se encargará de ser el facilitador, consejero y dinamizador del usuario que se encuentra en el itinerario personalizado para la inserción. Y ya lo decía al finalizar su intervención, entre 2005 y 2010, cerca de treinta mil personas, por los datos que he podido tomar, han realizado prácticas, obteniendo más de once mil inserciones. Usted ha dado el dato, creo que en torno a un 40%, un 38% o 40%.No me queda más que decirle, con todo lo que le he manifestado, que..., bueno, animarle a que siga avanzando en esa línea y profundizando en lo que, sin lugar a dudas, son esos valores que nos definen como socialistas y que, estoy seguro, los ciudadanos —hasta ahora lo han hecho— van a seguir valorándolos. Y, evidentemente, al margen de algunas de las manifestaciones que se han hecho aquí, animarle también a que siga tan activo en las redes sociales. Porque, bueno, si la diputada no lo conoce, hoy qué duda cabe que es en las redes sociales donde se concentra la mayor parte de la atención de todos esos desempleados, de todas esas personas que quieren estar a la última, ¿no?Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080581_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente. Señora Consejera.Como le decimos en nuestra iniciativa, en la carretera autonómica que discurre por la sierra de Huelva, la 5300, había que priorizar sobre diversos tramos de la misma, ya que el acusado uso por los vecinos o por el pequeño comercio, o por un turismo cada vez más creciente, dado también —hay que decirlo— el encanto de lugares tan singulares que podemos encontrar en nuestra Sierra de Aracena y Picos de Aroche, hacía el tramo que discurre desde Cañaveral de León hasta Arroyomolinos de León un lugar casi intransitable que requería de una actuación extremadamente necesaria.Es por ello, señora Consejera, por lo que desde el Grupo Parlamentario Socialista le formulamos la siguiente pregunta: Cuáles han sido las características concretas de dicha actuación y a cuánto ha ascendido la inversión destinada a la misma.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080581_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Consejera, por la información que nos ha facilitado.Como ha dicho, en torno a esos catorce kilómetros vienen también a representar —déjeme que lo diga, ¿no?— el 50% del conjunto de la actuación que probablemente requiere la carretera autonómica 5300, y que permitiría, sin lugar a dudas, conectar un importantísimo conjunto de pequeños municipios de la sierra de Huelva. Con ello —ya termino, señora Consejera—, usted lo ha dicho, se pone de manifiesto el compromiso del Gobierno socialista de Andalucía, que hace una clara apuesta por la cohesión territorial y social de unos territorios que no por lejos van a dejar de disfrutar de unas vías de comunicación que los acerquen.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080536_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente. Señora Consejera.El pasado mes de marzo inauguraba usted, poniendo en marcha, en servicio, la carretera autonómica A-475, la que discurre desde Tharsis a Calañas, en la provincia de Huelva, y lo hacía, una vez más, a través del Plan Más Cerca.Solo quiero decirle que —además este diputado ha tenido ocasión de constatarlo—, con el simple circular por la carretera —ya saben usted cómo estaba—, se pueden contemplar las muchas y numerosas mejoras que se han ejecutado en la carretera, pero fundamentalmente —y quería destacarlo— la obra sobre el río Oraque, el puente sobre el río Oraque, ¿no?En este sentido, señora Consejera, me gustaría saber cuáles son las características concretas de la actuación, a cuánto asciende la inversión destinada a la misma y de qué forma —piensa— va a contribuir a la mejora de las comunicaciones en la provincia de Huelva.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
