<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080001_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.Permítame la licencia de que muestre mi satisfacción de encontrarme en una institución en la que serví durante diez años y en la que pienso seguir sirviendo por el bien de Andalucía.He estudiado la nueva ley del ente, la Ley 18/2007, y me parece una buena ley, tal como yo la he ido poco a poco escudriñando. Es una ley que introduce algo que era verdaderamente vital, que era la adecuación de la ley al nuevo Estatuto de Autonomía de nuestra Comunidad. La ley del año 1987, que se quedó, evidentemente, obsoleta, no podía hablar de un Estatuto que ha sido hace muy poco tiempo refrendado por las Cortes Generales.Esa ley, la Ley 18/2007, viene a establecer que nos encontramos ante un ente público que pivota sobre tres columnas de verdadera importancia. Una es el Consejo de Administración, lógicamente, con su Presidente y sus 15 miembros; otra es el Director General, y después hay un consejo asesor.El Consejo de Administración, evidentemente, va a ser el motor, o debe de ser el motor de lo que significa el funcionamiento del ente público, desde la imparcialidad, desde la pluralidad, desde el respeto, desde la no discriminación, desde la erradicación de la violencia de género, etcétera: son las verdaderas banderas que tienen que continuar y que deben continuar, puesto que ya se establecían en el anterior Estatuto, en la anterior ley, y deben ser las guías de la ley. El Consejo de Administración, en su consecuencia, es una máquina que debe buscar precisamente eso, el engrandecimiento de Andalucía y esos símbolos, que son esos: la igualdad, la solidaridad...Pero es que, junto a ello, hay también otro paso importante, que es la adecuación de los nuevos medios, métodos, sistemas, si quieren, audiovisuales, que son totalmente de nuestra época, no del año 1987, y lo hace bien, lo hace bien la ley, ¿no?El Director General es una figura importante, pero no tiene nada que ver con el Consejo de Administración. Sí tiene que ver en cuanto que está enlazada, pero no forma parte del Consejo de Administración.Y por último está el Consejo Consultivo, que es un órgano de participación, y supongamos que se le va a pedir.Yo quiero, señora Presidenta, señorías, señores y señoras, yo quiero, en primer lugar, agradecer también al Partido Popular que me proponga, si a bien lo tiene el plenario y si a bien lo tiene el Consejo de Gobierno de don Manuel Chaves, que forme parte de ese Consejo de Administración. Y lo tengo que agradecer también, claro, al plenario, si lo hace, y al Consejo, si lo hace, al Consejo de Gobierno, en la seguridad plena y absoluta —y sé donde estoy, en este edificio en cuya inauguración precisamente yo estuve en el año 1992—, para cumplir fielmente con todos y cada uno de los principios que inculcan y que están inmersos dentro de la ley, con respeto absoluto a la Constitución Española de 1978 y con respeto a nuestro Estatuto de Autonomía.Estoy a su disposición, señora Presidenta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080001_3.xml">
  <discurso>—No, señora Presidenta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080001_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias. ¿Puedo retirarme?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="/home/luisre/NetBeansProjects/TFG/iniciativas/DSCA080001_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.Permítame la licencia de que muestre mi satisfacción de encontrarme en una institución en la que serví durante diez años y en la que pienso seguir sirviendo por el bien de Andalucía.He estudiado la nueva ley del ente, la Ley 18/2007, y me parece una buena ley, tal como yo la he ido poco a poco escudriñando. Es una ley que introduce algo que era verdaderamente vital, que era la adecuación de la ley al nuevo Estatuto de Autonomía de nuestra Comunidad. La ley del año 1987, que se quedó, evidentemente, obsoleta, no podía hablar de un Estatuto que ha sido hace muy poco tiempo refrendado por las Cortes Generales.Esa ley, la Ley 18/2007, viene a establecer que nos encontramos ante un ente público que pivota sobre tres columnas de verdadera importancia. Una es el Consejo de Administración, lógicamente, con su Presidente y sus 15 miembros; otra es el Director General, y después hay un consejo asesor.El Consejo de Administración, evidentemente, va a ser el motor, o debe de ser el motor de lo que significa el funcionamiento del ente público, desde la imparcialidad, desde la pluralidad, desde el respeto, desde la no discriminación, desde la erradicación de la violencia de género, etcétera: son las verdaderas banderas que tienen que continuar y que deben continuar, puesto que ya se establecían en el anterior Estatuto, en la anterior ley, y deben ser las guías de la ley. El Consejo de Administración, en su consecuencia, es una máquina que debe buscar precisamente eso, el engrandecimiento de Andalucía y esos símbolos, que son esos: la igualdad, la solidaridad...Pero es que, junto a ello, hay también otro paso importante, que es la adecuación de los nuevos medios, métodos, sistemas, si quieren, audiovisuales, que son totalmente de nuestra época, no del año 1987, y lo hace bien, lo hace bien la ley, ¿no?El Director General es una figura importante, pero no tiene nada que ver con el Consejo de Administración. Sí tiene que ver en cuanto que está enlazada, pero no forma parte del Consejo de Administración.Y por último está el Consejo Consultivo, que es un órgano de participación, y supongamos que se le va a pedir.Yo quiero, señora Presidenta, señorías, señores y señoras, yo quiero, en primer lugar, agradecer también al Partido Popular que me proponga, si a bien lo tiene el plenario y si a bien lo tiene el Consejo de Gobierno de don Manuel Chaves, que forme parte de ese Consejo de Administración. Y lo tengo que agradecer también, claro, al plenario, si lo hace, y al Consejo, si lo hace, al Consejo de Gobierno, en la seguridad plena y absoluta —y sé donde estoy, en este edificio en cuya inauguración precisamente yo estuve en el año 1992—, para cumplir fielmente con todos y cada uno de los principios que inculcan y que están inmersos dentro de la ley, con respeto absoluto a la Constitución Española de 1978 y con respeto a nuestro Estatuto de Autonomía.Estoy a su disposición, señora Presidenta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="/home/luisre/NetBeansProjects/TFG/iniciativas/DSCA080001_3.xml">
  <discurso>—No, señora Presidenta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="/home/luisre/NetBeansProjects/TFG/iniciativas/DSCA080001_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias. ¿Puedo retirarme?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
