<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080314_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señoras y señores diputados.Presentamos una iniciativa para dos zonas, yo creo que diferentes, pero muy importantes para la provincia de Almería. La zona del Valle del Almanzora es una zona muy deprimida y la del Levante es, pues, una zona que, después explicaré, está más desarrollada, pero falta de muchos servicios y equipamientos.El procedimiento de estas Iniciativas de Turismo Sostenible nos parecen importantes, porque, creo que por primera vez —y esto hay que decirlo—, se basan en la figura de los promotores y de Programas de Turismo Sostenible. De tal forma que entre los agentes públicos y privados son los verdaderos artífices de este tipo de iniciativas. Se pretende con ello, por tanto, que el programa parta de los promotores, de los que conocen la zona, de los que conocen la provincia, y no desde la Administración.Con esta Iniciativa del Turismo Sostenible del Levante y de la Almanzora se pretende, pues, una colaboración entre los agentes públicos y privados, y tratar de sacar adelante, de potenciar los recursos endógenos de dos zonas totalmente diferentes, pero que tienen una gran..., especialmente el Almanzora, una gran inestabilidad. Y tienen los problemas de enfrentarse a otros destinos, que unos son emergentes y otros son destinos ya consolidados; pero, en definitiva, pues, destinos que compiten con el nuestro.Y hace ya años que los municipios del Valle del Almanzora y del Levante de Almería vienen trabajando con ilusión para conseguir el desarrollo de sus pueblos; municipios que viven fundamentalmente de la agricultura y del turismo del interior.A excepción que en el Valle del Almanzora existe, además, un pilar económico importantísimo como es el mármol, que también en este momento está afectado por la crisis, pero son la agricultura, el mármol y el turismo en el Valle del Almanzora, y el turismo y la agricultura en el Levante de la provincia de Almería.El pasado año se presentaron estas dos Iniciativas de Turismo Sostenible, pero, probablemente por cuestiones puramente presupuestarias, supongo, porque había dos proyectos muy importantes presentados, bien hechos, bien hechos realmente, desde el conocimiento con la aportación de los empresarios y de las propias administraciones. Y entonces, bueno, pues, quedaron fuera. Ese es el momento en el que tomamos la iniciativa de volver..., de insistir en que se tuviese en cuenta, pues, supongo, que para este ejercicio. Y no tenemos la menor duda de que, con el conocimiento que el señor Consejero tiene de la zona... Él ha estado por allí, lo ha visitado con ocasión de unos incendios que se produjeron en la provincia de Almería. Y, sin duda, creo que el Grupo Socialista apoyará esta iniciativa, que es absolutamente importante, imprescindible para estos municipios.La Mancomunidad del Levante cuenta con 13 municipios —lo digo para ilustrar un poco a las personas que nos acompañan, señoras y señores diputados— de los que siete pertenecen..., están en zonas de interior, y seis están en zonas de litoral. Tiene, pues, una población que está en torno a los 84.000 habitantes, de los que en los siete del interior, 32.000 y 53.000 más o menos están en el litoral, más de 100 kilómetros de litoral. Yo creo que es importante.Y creo que...¿Llevo mucho? ¿Me estoy pasando?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080314_5.xml">
  <discurso>—Bien.Entonces yo creo que tenemos..., contamos en el Levante con un turismo de sol y playa que tiene cierta tradición, con buenas instalaciones, aunque es necesario mejorar sus infraestructuras, y, sobre todo, vertebrar en el interior de los municipios y también con el resto de la mancomunidad. Tuvieron oportunidad de verlo el señor Presidente de la Junta de Andalucía y el señor Consejero en su visita a Mojácar. Vieron que tardaron en andar, solamente con vehículos, dos kilómetros, pues, algo más de media hora, dos o tres kilómetros en torno a media hora; o sea, presenta ciertas deficiencias que hay que ir superando.La comarca del Almanzora tiene 27 municipios que van desde municipios de 128 habitantes a 14.000. Bueno, pues, es una zona muy deprimida a la que hay que ayudar muchísimo. Y esta iniciativa, pues, yo creo que si se aprueba ayudará bastante. Es una zona que está azotada por la crisis, y solamente la salva, pues, un poco el mármol por la agresividad que tienen los empresarios, que son muy valientes, y que han expuesto muchísimo, y no solamente han conseguido tener un mercado nacional, sino que tiene un mercado internacional. Se vende el mármol Macael en el resto del mundo. Y yo creo que, bueno, pues, esto salva un poco... Basta de decir como muestra que hasta ahora en estos pueblos del Valle del Almanzora no existía el PER en la provincia de Almería, porque nadie lo solicitaba, no es porque...; o sea, quiere decir que es una zona que estaba pujante en cuanto al mármol, y el mármol asumía muchísimo. Hoy hay parados del mármol, y entonces la zona necesita con mayor motivo, pues, una revitalización. Y ya está.Y consciente de estas dificultades, de las dificultades de estas dos comarcas, de la necesidad de mejorar la comarca del Levante y de sacar de la crisis profunda que tiene permanente, que tiene el Valle del Almanzora, es por lo que nosotros presentamos esta iniciativa, esperando que, de alguna forma, se nos apoye.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080314_5.xml">
  <discurso>—Muy bien. Muchas gracias.Yo ya, al no ver a ningún diputado de Almería, entendía cuál era el resultado de esto, del posicionamiento. Como es natural, aclaro lo del desaire. No es un desaire. Yo solamente, cuando en un momento determinado se toma una medida extraordinaria para un destino turístico de Andalucía, interpretaba que podía caber otra medida extraordinaria para otro destino. No era ni mosqueo, ni desaire, ni nada. Interpretaba, y así lo hice, porque la inversión que se hace en la sierra de Cazorla es una inversión extraordinaria, fuera de los planes de turismo sostenible. Entonces, intentaba ver si había alguna posibilidad de alguna forma. O sea, no era nada... Yo en esto soy bastante frío, me mosqueo poco, porque interpreto que el dinero es escaso y lo que hay que tener es también la voluntad. Interpretaba que en ese momento no habría posibilidades y se podría decir: «Bueno, pues en el año 2010 pueden entrar, entrarán en el concurso y están presentados». Pero que ese era el posicionamiento.Y, mire usted, señora diputada, en el levante de Almería se han hecho dos actuaciones puntuales, dos actuaciones políticas, que, de acuerdo con los ayuntamientos, el Consejo de Gobierno decide hacerlas, pero nada, ninguna inversión en turismo sostenible, en esta modalidad que yo he agradecido mucho y usted sabe que la he alabado, ahora mismo, porque me parece importante que quien conoce su tierra, los empresarios y la Administración, sean los que eleven al Consejo de Gobierno las propuestas que tienen para hacer inversiones en sus municipios.Mire usted, usted me habla de inversiones, y me habla usted de no sé cuántos millones, 48 millones de euros, de los que 28 millones los ha puesto la Administración.Mire usted, señora diputada, usted no me puede decir eso, porque yo soy de Almería y usted no me dice la verdad. Se lo digo con todo respeto.Mire usted, una cosa es invertir y otra cosa es comprometer, y en el poniente de Almería no se ha gastado ni un duro todavía, a día de hoy. Ni siquiera se han iniciado los planes: nada. O sea, no me diga usted, no me diga usted que en Almería se está atendiendo, porque en Almería no se está atendiendo.Yo lo pasé muy bien cuando tardó el Presidente de la Junta, y el Consejero, pues un tiempo... Llegaron tarde al acto, porque yo sufro esa carretera, y un día la sufrieron ellos y les costó llegar tarde al acto.Mire usted, estaba claro, estaba claro que no se iba a aprobar, y de forma cobarde yo creo que no hay aquí un diputado de Almería, que tenía que estar aquí y poder explicar que yo le hablara...Usted no conoce el valle del Almanzora, señora diputada; usted no conoce el levante de la provincia de Almería, y, entonces, usted me puede hablar muy poco de esto.Por tanto, hombre, yo creo, yo creo que los diputados del Grupo Socialista en Almería tendrán que dar sus explicaciones, tendrán que darlas allí donde hay zonas, una zona, dos zonas, que lo están pasando muy mal, que yo creo que hubiese sido mejor...Yo esta mañana he estado buscando al señor Quero, lo he estado buscando, que parece que era él el que venía, justamente para hablar con él, porque yo creo que hablando se entiende la gente. Hemos podido llegar a algún acuerdo puntual.Y, mire usted, hay también, hay también..., se están creando algunas industrias en el valle del Almanzora, como son las bodegas. Se han instalado bodegas, por algunos valientes que están intentando, pues dar muchos puestos de trabajo, comercializar un magnífico vino, que también le pido ya, por si alguien escucha del Consejo de Gobierno, escucha o lee, estas intervenciones, que apoyen algo.Necesitamos que apoyen algo a Almería. Almería queda lejos —es verdad, ¿no? Bueno, queda lejos Sevilla de Almería—; pero quiero decir que también es una zona que también es Andalucía, aunque tengamos la influencia de Murcia, y que, además, estamos mucho más cerca y vemos con perplejidad, y muchas veces con cierta envidia, cómo quedamos tan lejos de Sevilla y se nos hace tan poquísimo caso. Creo, sinceramente, que ustedes pierden una oportunidad.Yo estoy abierto a todo, yo estoy abierto a que me digan... Aquí no hay nada más que la defensa de unas comarcas, o de unas zonas de la provincia de Almería, que necesitan un apoyo decidido, y, si se cree en el turismo... Y es justamente lo que le he escuchado hoy al Consejero en su comparecencia: es lo que yo le estoy pidiendo. Nada más. Luego lo que le he escuchado es exactamente que está de acuerdo con esta serie de iniciativas —me parece muy bien—, donde participen empresarios, administraciones, gente de las diferentes provincias, fuerzas vivas de las diferentes provincias, que sean ellos los que eleven las necesidades a la Junta de Andalucía, al Consejo de Gobierno.Y en esto yo estaba contento, porque digo: «Bueno, pues a lo mejor vienen y, antes de que se inicie la segunda parte de esta Comisión, llega algún diputado con el que pueda hablar». Porque yo estoy dispuesto a dialogar, a cambiar, a no cambiar, a saber si el próximo año, no en 2010, en 2011 se puede. Pero, para que usted sepa, señora diputada, los dos proyectos que presentaron fueron dos proyectos espléndidos, dos proyectos que, obviamente, seguramente los que salieron, los cuatro que salieron, también eran magníficos, y había que optar. Bueno, pues se optó, y no tenemos... Y yo creo que en eso es difícil de elegir. Las cosas se van haciendo bien, cuando se hacen desde las provincias, y, bueno, no tengo nada que objetar a que se quedaran fuera.Yo pido, aprovecho para —si quiere oír alguien que oiga— decir que la comarca del valle del Almanzora está muy necesitada de apoyo institucional, y la comarca del Levante. Si queremos realmente que todo el plan de márquetin que el Consejero ha presentado hoy tenga alguna validez, tenemos que intentar que con coche se llegue antes que andando a los sitios, y nos podamos desplazar y lleguemos justamente, o al menos a la vez que andando, pero no se puede llegar después. Hay que mejorar las infraestructuras, hay que vertebrar bien las comarcas, y hay que intentar apoyar los destinos turísticos si queremos competir, no con Turquía, que ya ha dicho el Consejero que no podemos competir, pero sí con otros destinos turísticos que están a nuestro nivel.Muchas gracias, señora Presidenta, por su benevolencia en el tiempo que me ha concedido.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080040_33.xml">
  <discurso>-Bien. Gracias, señor Presidente. Señorías. Señora Consejera.Hace quince años que me despedía desde esta misma tribuna de todas las personas que le dan vida a esta institución y con las que tuve la suerte de compartir muchas horas durante dos legislaturas. Y lo hice desde el corazón, con afecto y con agradecimiento para todos.Esta tarde, quince años después, gracias a Dios tengo el honor de comparecer, preocupado porque sustituyo a una compañera que se ha indispuesto levemente, pero se ha indispuesto, y contento también por tener la oportunidad de posicionarme, o de posicionar a mi grupo, en la proposición no de ley del Grupo Socialista, que se titula «Pactos provinciales por el agua».Intentaré hablar del agua, pero tengo que confesarles que no podría seguir, y yo había más o menos preparado una intervención cordial, pero, obviamente, a nadie se le escapa que el señor Jiménez ha enturbiado el clima de nuestro Pleno. Y le quiero decir que es una lástima que un hombre tan joven, pues, tenga esta salida, esta forma de manifestarse en una institución democrática.Yo le quiero decir solamente lo último, y le contesto a lo último, a lo del jaguar. Nada hay probado, ni nada hay sentenciado; lo que sí está probado y sentenciado es que el Gobierno socialista, en esta sociedad democrática en la que vivimos, robó y no devolvió, fueron ladrones porque fueron exactamente condenados por sentencia judicial. Algunos fueron a la cárcel, no todos, seguramente los que menos se lo merecían, pero, desde luego, es importante saber que nadie devolvió ni un duro entonces ni un euro ahora. [Aplausos.] Y ese Gobierno democrático cometió crimen de Estado, y, por tanto, está claro que está sentenciado y fueron unos criminales.[Aplausos.]Dicho esto -lo siento y lo lamento, pero esto es lo menos que el señor Jiménez se merece-, yo le quiero decir, hablando del agua, que el agua es un elemento clave...No se pongan, no se... Usted sabe lo que ha dicho el señor Jiménez, y lo que ha dicho el señor Jiménez tiene que tener respuesta. Y como lo que yo digo es verdad, y lo que él ha dicho no es probado, pues, esa es la historia... Y, ahora, me dejan hablar del agua. [Aplausos.] Muchas gracias.El agua es un elemento clave, un elemento clave en el desarrollo económico y social de Andalucía, y muy especialmente en mi provincial, en Almería, por la que soy diputado. Y Almería, la provincia de Almería, que ha sido, está siendo y es, escuela y, por tanto, ejemplo del uso de la gestión del aprovechamiento y de la rentabilidad de cada gota de agua con la que cuenta.Analizamos esta PNL -tengo que decírselo- con dificultades para entender el alcance de la iniciativa y los objetivos que persigue. Quiero confiar, al menos, señor Díaz, en que no es una iniciativa trampa. Y con esa premisa le presentamos 11 enmiendas, con la esperanza de que nos las admitan como una muestra de alternativa, eso que muchas veces nos piden ustedes, y que, sin duda, coincide en gran parte con su parte dispositiva, con la parte dispositiva de su proposición, que, por cierto, viene bastante condensada. Es el momento en el que nosotros hemos intentado interpretarla y ampliarla.Nosotros la desarrollamos intentando aclarar su contenido, intentamos también reconducir nuestra propuesta, situándola como alternativa. Le digo en el nivel regional, en el nivel provincial y en el nivel de los ayuntamientos de los municipios.Entendemos, señorías, que en materia de agua debemos ponernos todos manos a la obra. Esperan, sin duda, los ciudadanos una respuesta en concordancia con los tiempos que corren. No es de recibo estar permanentemente moviendo papeles, celebrando reuniones, haciendo foros, anunciando acuerdos, y repetir una y otra vez la misma fotografía. No lo digo yo como un reproche, sino constatando una realidad de la que somos testigos desde hace más de trece años.Si hacemos un somero repaso a los diferentes intentos desde el Gobierno andaluz, sin éxito, en buscar un modelo de funcionamiento de gestión del ciclo integral del agua en nuestra Comunidad, de acuerdo con las garantías medioambientales, con las disposiciones europeas, con el resto de los intereses de los usuarios, etcétera, etcétera.Y quiero explicarme, porque, desde el año 1996, abril de 1996, el señor Chaves basaba su política de aguas en nuestra Comunidad Autónoma en el marco del Acuerdo Andaluz por el Agua. El señor Chaves volvía a enmarcar de nuevo, repetidas veces, el Acuerdo Andaluz por el Agua en los años 2000, 2002, 2004, y así hasta trece años, hasta trece años -y están ahí las hemerotecas y están los Diarios de Sesiones-: trece años hablando de lo mismo, trece años prometiendo lo mismo y trece años, en definitiva, perdidos.En la exposición de motivos de la iniciativa nos manifiestan que el día 3 de febrero se firmó un Acuerdo Andaluz por el Agua, por el Gobierno andaluz y los principales agentes sociales y económicos de Andalucía. A los grupos políticos no los invitaron, y, por tanto, también desconocemos el contenido y el alcance en su totalidad. Hoy debatimos pactos provinciales por el agua. Esta es la razón de nuestra preocupación: no se centran en lo fundamental, desandan lo andado y vuelven a andar lo desandado. En consecuencia, se mueven bastante poco de la foto fija.En marzo de 2007, señor Díaz, el Gobierno andaluz firma un convenio de colaboración con los ayuntamientos y diputaciones, y hace ya un pacto provincial; un pacto provincial creando consorcios con una inversión de 2.367 millones de euros -2.367 millones de euros-. Mucho dinero, mucho dinero, señor Díaz, para repetir otra experiencia parecida. Si ya tenemos un pacto provincial, ¿para qué queremos otro pacto? Cuántos problemas le damos al agua para cumplir todo su servicio vital. Pobrecita mía; los políticos, cómo nos empeñamos en ir, poco a poco, fastidiando el curso diario de ese bien preciado.Y lo tratamos mal por varias razones: en este caso, las promesas del señor Chaves durante trece años con el pacto andaluz; los acuerdos provinciales de 2007 que le he dicho, con inversión de 2.367 millones; el reciente acuerdo andaluz que no conocemos, con las fuerzas sociales; el nuevo acuerdo provincial, que hoy debatimos... ¿A qué nos atenemos, pues? ¿Con qué convenio nos regimos?A ver si entiendo bien -no afirmo; solo pregunto, ante la duda-: ¿Este pacto beneficia a las familias andaluzas? Espero que nos despejen la duda. ¿Este pacto beneficia a los autónomos? ¿Beneficia a las pymes, a la agricultura, a la industria, al turismo? ¿En general, a los sectores productivos? ¿Este pacto beneficia a la naturaleza? ¿Es respetuoso con el medio ambiente? No lo veo en su propuesta -o al menos no lo explica-, y por eso le presentamos, señor Díaz, 11 enmiendas; 11 enmiendas que vienen a ser un apoyo a su disposición, a su iniciativa, a la iniciativa del Partido Socialista, y vienen a aclarar bien su parte dispositiva, que en un solo punto lo condensa todo, y que yo le agradecería que usted pensara, al menos, que algunas de nuestras enmiendas vendrían a mejorar su propuesta.Y nosotros le aconsejamos presentar en el Parlamento andaluz una ley general de aguas de Andalucía -y voy rápido-, y le hablamos también de la necesidad de un acuerdo local por el agua con los ayuntamientos. Tenemos otra, que es que pedimos modificar los estatutos del organismo autónomo de la Agencia del Agua dándole gestiones directas de nuevo a las cuencas hidrográficas de Andalucía. Exigimos el cumplimiento de la Directiva 91/271, para garantizar la completa depuración de las aguas residuales de los municipios de Andalucía, que, por cierto...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080040_33.xml">
  <discurso>-Termino, señora Presidenta, termino.Por cierto, que dice usted que depuramos el 84%. El 16% que les falta de Andalucía, si usted me quiere acompañar a mí, se viene a Almería, y le digo yo que allí lo cubrimos. En Almería se cubre el 16% de Andalucía. O sea, que hay muy pocos municipios que cuentan con depuración de aguas.Por tanto, a mí me gustaría dejar constancia, finalmente, como almeriense, de que no renunciamos al Plan Hidrológico Nacional, que es nuestra aspiración.Y termino, como homenaje al señor Chaves, con una frase lapidaria que dijo en la primera piedra: «No son tan importantes las primeras piedras como las últimas».Con la última nos vendió a Almería, y nos dejó sin agua a los andaluces, del Ebro, por sus compromisos con los catalanes.Gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080259_1.xml">
  <discurso>—Muy bien. Muchas gracias. Buenas tardes, señora Presidenta y personas asistentes.Señor Consejero, ha hecho usted una presentación bastante aseada de su presupuesto para 2010 a pesar de la dificultad que engendra el plantear sobre la mesa unos números que en nada nos coinciden con los que usted ha querido hoy vendernos en esta comparecencia.Hemos estudiado con atención y con precisión los presupuestos, y no estamos en absoluto de acuerdo en el tanto por ciento que usted dice que suben. Sube un 3,17%... Sinceramente, creo que no llega al 0,5%, porque... Se lo voy a intentar demostrar a lo largo de mi intervención. Pero creo que, seguramente..., no creo que se haya confundido usted, sino que, como le he dicho, usted tiene que asear un poco unos presupuestos que se encuentra usted con una gran dificultad de vendernos esta tarde aquí. Porque me consta que usted es municipalista —no lo conozco de ayer—, y, sin embargo, que usted diga que estos presupuestos son municipalistas, pues, desde luego, yo sé que le ha tenido que costar muchísimo. Es un esfuerzo, no solamente el manifestarlo aquí, sino, incluso, cuando usted se encuentre a solas con su propia conciencia, y yo creo que usted sabe perfectamente que...Yo no le puedo decir si son los peores presupuestos de los veinte años pasados, porque hace dieciséis que me fui de aquí; pero, desde luego, no son buenos presupuestos ni en absoluto son presupuestos que vengan a solventar la situación, fundamentalmente de nuestros ayuntamientos.Se nos ocurre aconsejarle que rectifique usted sus papeles, señor Consejero, que los rectifique; que los administrados estamos observando que usted nos pone una trampilla en la exposición de sus presupuestos, y no se pueden hacer trampas con una ley tan importante como la Ley de Presupuesto de cada año.Por tanto, yo creo que, si usted está a tiempo todavía de modificar, de intentar algunas enmiendas desde su Gobierno...Claro, usted tiene la posibilidad de plantear en su Gobierno, decir: soy un consejero municipalista, quiero cumplir con lo que siento y con lo que he defendido toda mi vida, y no quiero hacer unos presupuestos que, a lo largo de 2010, lejos de ayudarle a realizar las políticas que desde su Consejería —y usted ya lo ha dicho— se diseñan y se realizan, pues, lejos de hacerlas con éxito, yo creo que vamos a tener un grave retroceso. Y se lo voy a ir explicando por programas, como es natural.El 1.2.2.A, Dirección y Servicios Generales de Gobernación; es decir, lo que vamos a gastar en altos cargos, personal eventual, funcionarios, arrendamiento de edificios, inversiones en edificios, atenciones protocolarias, etcétera, o sea, donde ustedes tenían que haber aplicado, seguramente, una bajada en el gasto corriente, tendrían ustedes que haber controlado el gasto y haber hecho unas políticas de austeridad, esta dirección general gasta, o ha presupuestado, treinta y tres millones, casi treinta y cuatro millones de euros. Si tenemos en cuenta que el pasado año fueron 35.335.000, quiere decir que ha subido, en efecto, 1.609.410 euros, un 1%. Menos da una piedra, pero, desde luego, poco se puede resolver.En el programa 2.2.2.B, Seguridad y Protección Civil, pues —usted lo ha hecho aquí como un logro de su Consejería y un logro suyo personal— sube un 3,2%, señor Consejero. O sea, de 55,9 millones del pasado año a 57,7. Es una cifra, en nuestra opinión, absolutamente ridícula. Yo creo que, si tenemos en cuenta que ya el año pasado bajó el presupuesto de protección civil de 86,2 a 55,9 millones, dentro de este, por programas, hay que destacar la bajada significativa del 20% en transferencias de capital a las corporaciones, locales en materia de protección civil y en red de parques de incendios, de 7,4 a 5,9 millones, así como las transferencias corrientes para las agrupaciones locales de voluntarios, que bajan de un 18,6%, es decir, de 412.000 euros, a 335.000 euros.Yo le quiero hacer una llamada aquí, señor Consejero, a las inversiones que debiera usted intentar diseñar en sus presupuestos, plasmar en sus presupuestos, para hacer una red de —porque usted ha dicho que está apostando por la seguridad— parques de incendios en las provincias.Mire usted, ahora mismo, es verdad que, en la provincia de la que yo soy diputado —igual pasa en todas; he buscado información y nos pasa en casi todas—, hay unas distancias tales que, cuando se produce un siniestro, la verdad es que es un problema cuando llega el servicio de extinción de incendios. Por tanto, hay que reforzar el servicio de extinción de incendios actual y, desde luego, crear nuevos en zonas estratégicas; que, desde luego, no se tarde más de un cuarto de hora o veinte minutos en que puedan llegar los bomberos a solucionar la situación.Ustedes, señor Consejero —me extraña—, miran de lado cuando hablan del desarrollo de las competencias de la Junta de Andalucía y dicen ustedes que comparten las tareas con los ayuntamientos, y ustedes hablan de las tareas que comparten como —yo había puesto aquí una nota— hermanos, y yo creo que, por cierto, como hermanos, nada. Ustedes le están endosando siempre permanentemente a los ayuntamientos competencias impropias, a las que ustedes luego no las acompañan de la correspondiente consignación presupuestaria, y, desde luego, cada día eso va consiguiendo, pues, que los ayuntamientos se endeuden más, que los ayuntamientos estén en una situación más precaria cada día. Pero no solamente los ayuntamientos, señor Consejero, porque esto es una cadena que usted conoce muy bien. El endeudamiento de los consejeros les afecta directamente a las empresas, y lo que les afecta negativamente a las empresas les afecta a los trabajadores; y lo que les afecta a los trabajadores le afecta al paro y le afecta a la bajada del empleo. En definitiva, al desarrollo económico y social, a las políticas económicas y sociales de nuestros municipios.En cuanto al programa 3.2.2.C, Espectáculos públicos y juegos, bajan las ayudas en materia taurina, ¿eh? Le bajan a la Asociación Andaluza de Escuelas de Tauromaquia Pedro Romero y a la Asociación Andaluza de Tauromaquia también, así como a sus infraestructuras, dotaciones de equipo, etcétera. Bajan las transferencias a las asociaciones de protección y defensa de los animales. Bajan también al Consejo Andaluz de Veterinarios. Ya sabe usted que con la Ley de Protección de Animales de 2003 también les trasladaron a los ayuntamientos esta competencia y, a día de hoy, están esperando todavía que esa competencia tenga la asignación presupuestaria necesaria, esa como otras muchísimas de las que desarrolla, ¿eh? A los ayuntamientos, esta ley les cuesta —igual que otras muchas— mucho dinero, que ustedes no compensan y que cada vez ayudan menos y participan menos con los ayuntamientos.El Programa del Voluntariado, que usted también se ha vanagloriado de ello, yo creo que baja un 18,7%, o sea, de 4,8 millones a 3,9 millones. Baja en un 19,5% la partida de transferencias a las familias e instituciones sin ánimo de lucro. En materia de voluntariado, de 87.000 a 70.000 euros, así como la promoción del voluntariado baja en un 70%, señor Consejero, de 737.000 a 218.000. ¿Cómo van a soportar el III Plan Andaluz del Voluntariado? ¿Cómo lo van a hacer, señor Consejero?En cuanto al Programa Andaluces por el Mundo, señor Consejero, creo que...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080259_1.xml">
  <discurso>—Sí.Igualmente, señor Consejero, baja un 21%. Y creo que... No sé cómo lo va usted a justificar, es algo que ustedes lo han vendido bien, que además han hecho un servicio, que además me parece que el proyecto es bonito y, desde luego, tiene visos de desaparecer. Y, desde luego, usted ha dicho que las políticas sociales y de innovación se van a mantener. Esto es una política social que ustedes traen a menos.En cuanto a la cooperación económica y cooperación con las corporaciones locales, sube de 284 a 299,7 millones. Por lo tanto, estamos hablando de que sube un 5,4%. Pero tranquilo, señor Consejero, porque usted sabe que lo que han hecho ha sido compensarlas con las políticas que usted ya..., con el otro gasto que usted ya ha transferido a otras consejerías. Por tanto, yo creo que...Vamos a ver si voy adelantando un poco, para no... Señora Presidenta, le ruego un poquito de... Bueno, como voy a tener otro turno, le continúo hablando al Consejero.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080259_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Gracias también, señor Consejero, por su contestación.Y, señor Martínez, yo creo que usted confunde lo que es la cortesía. Mire usted, cuando usted hacía seguramente EGB, yo ya estaba aquí en el Parlamento. Y se lo digo como un mérito para usted y un demérito para mí, que voy muy mayor ya, ¿no? Y, entonces, yo he querido ser cortés y cumplir con la cortesía parlamentaria con la señora Presidenta y también con el señor Consejero. Me consta... Conozco al señor Consejero desde hace muchísimos años, y entonces sé que él es muy municipalista. Y cuando esto no lo ha conseguido, es porque no ha podido mejorar la situación.Y usted, además, me ha estado divagando con el resto del presupuesto de otras consejerías, y estamos debatiendo la Consejería de Gobernación. Usted ha estado... Incluso, me ha dejado por ahí alguna historia de la economía sostenible... No, estamos en Gobernación, señor Martínez.Y mire usted, usted nos acusa de algo que usted hace. Es curioso que personas jóvenes ya aprendan las malas formas, ¿eh? Yo no he venido aquí a contarle... Yo no me he traído aquí esto aprendido, ni hablo al dictado de nadie. Usted, sí ha traído aquí... Y me quiere usted acomodar a mí algunas frases que no he dicho. Yo no he hablado de la crisis. Que no, hombre, que no, que quien trae el papel preparado es usted, así como el guión, y a quien le mandan es a usted. Yo tengo ya la independencia suficiente para decir exactamente lo que pienso en cualquier foro, pues son muchos años los que tengo. Y, además, siempre he intentado hacer las cosas lo mejor posible y no al dictado de nadie.Mire usted, en efecto, nosotros pedimos 190 millones de euros para el Fondo de Nivelación, eso es verdad, y ahora hemos pedido 300, también es verdad. Y no me quiere oír. Yo le decía lo de la cortesía con la Presidenta porque me ha llamado la atención por el tiempo, y yo estaba ahí.En efecto, hay una subida, de 159 millones de euros a 200, para el Fondo de Nivelación, pero ustedes juegan con una pequeña trampa, una pequeña, que no es pequeña, porque ustedes esa bajada la recogen de las partidas a corporaciones locales en la red básica, de la bajada que hacen en la red básica del parque de bomberos, a las corporaciones también en las escuelas taurinas, en materias de empleo a las corporaciones locales también, en materia de coordinación y agrupaciones locales de voluntarios, en Protección Civil, en servicios, obras e infraestructuras, en planes provinciales, en el antiguo PER, igualmente, ustedes bajan, y, de toda esa bajada, ustedes compensan. Ustedes han tenido que mantener todas estas partidas. Hombre, que han bajado es un hecho; ahora, que las han bajado y no las han metido aquí, bueno, pero yo entiendo que aquí lo que hay es una trampa, y lo he dicho y lo digo con todo el respeto.Entonces, interpreto que ustedes lo que han hecho ha sido nivelar con partidas que les corresponden a los ayuntamientos, y nosotros queremos, en efecto, señor Consejero, que del presupuesto total vaya el 5% destinado a los ayuntamientos, porque queremos que sean de los fondos del Presupuesto de la Junta de Andalucía y no de los tributos de la Junta de Andalucía, que está en torno a los 10.000 millones. Porque es que entendemos que los ayuntamientos no pueden vivir, y desde la Junta de Andalucía, y a mí no me importa la Junta de Valencia, la de Madrid o la de Asturias, es que me da igual, porque yo soy de Almería, estoy en el Parlamento de Andalucía y jamás hablaré de ninguna otra región o de ninguna otra autonomía de España que no sea la de Andalucía. Por tanto, yo interpreto que los ayuntamientos no tienen suficiente para salir adelante. Ustedes no los apoyan, y este presupuesto, señor Consejero, con todos los respetos, no es un presupuesto municipalista, y usted lo sabe bien en su fuero interno. Y usted está convencido porque aquí no ha cambiado nada, señor Consejero, y, entonces, yo creo que una subida de un 4,7% no resuelve esta situación.Yo le pediría a usted y le he dicho que, si usted puede enmendar, enmiende algo, que vendrá bien para todos. Y queremos también que el 50% de la Deuda histórica vaya a los ayuntamientos, porque siempre es poco. Es mucho lo que los ayuntamientos han aportado a lo largo de treinta años —y le habla quien ha sido concejal desde el año 1983—, lo que han aportado y lo poco que se ha respondido desde otras instancias, desde la Junta de Andalucía o desde el Gobierno de la Nación, en cada una de las etapas. Me da igual, me da igual, porque yo soy andaluz, almeriense y me interesan los ayuntamientos de Andalucía y los ayuntamientos de Almería, que es mi provincia, la provincia por la que soy diputado. Y me da igual quien gobierne en cada momento en el Gobierno de la Nación o en el Gobierno de la Junta de Andalucía.Por tanto, señor Consejero, el 50% de la Deuda histórica le pedimos que usted haga una enmienda para que vaya a los ayuntamientos de Andalucía, a los 771 ayuntamientos.Señor Consejero, consiga usted el 5% del presupuesto de la Junta de Andalucía para los ayuntamientos y, desde luego, nivele usted, haga usted entrega, bueno, compense usted a los ayuntamientos por los servicios impropios que durante treinta años están haciendo en beneficio de los ciudadanos, con la promesa, desde la Junta de Andalucía, de que se les va a asignar la partida presupuestaria correspondiente, que nunca ha llegado.Y tengo una duda, señor...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080259_1.xml">
  <discurso>—Sí, termino, señora Presidenta. Muchísimas gracias por su benevolencia.... y le digo una duda, señor Consejero: ¿Piensa usted crear una nueva dirección general? Es una pregunta nada más. Usted me dice sí o no, y yo tengo bastante.Y le quiero decir que lo que le he pedido no es nada descabellado, porque usted sabe que, de los presupuestos de la Junta de Andalucía, van 3.000 millones de euros para las 69 empresas públicas, y tenemos 771 ayuntamientos en Andalucía que, desde luego, lo que le estoy pidiendo no es descabellado, y creo que usted conseguiría un presupuesto para el 2010 que realmente fuera municipalista y, desde luego, se lo reconoceríamos sin ningún problema ante cualquier foro, y usted diría..., yo, personalmente, que usted es el primer Consejero municipalista de Andalucía.Muchas gracias.Gracias, señora Presidenta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080259_1.xml">
  <discurso>—Señora Presidenta, ¿usted me quiere permitir que le haga —perdón, señor Consejero— una puntualización al señor Martínez? Solamente una. Es que el señor Martínez dice cosas que yo no he dicho.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080259_1.xml">
  <discurso>—Pero permítame. Yo no he dicho en ningún momento...Es que queda en el Diario de Sesiones.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080259_1.xml">
  <discurso>—Es que queda en el Diario de Sesiones. Yo en ningún momento he dicho que el señor Consejero sea el consejero más municipalista. Si cumple lo que le he dicho, sí.</discurso>
</iniciativa>
