<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080307_4.xml">
  <discurso>—Pues muchas gracias, señor Presidente.Si me permite, señor Valderas, le voy a contestar primero a unas apreciaciones que ha hecho la portavoz del Grupo Popular, porque yo creo que a partir de ahí nos vamos a poner, vamos a entender todos bien lo que ha pasado, lo que pasa o lo que pueda pasar.Mire, los actuales concejales, el equipo de gobierno del Ayuntamiento de El Ejido —la portavoz del Grupo Popular lo ha dicho—, fueron del Partido Popular hasta 2005, sobre todo sus máximos dirigentes, y, como ha dicho el señor Valderas, incluso un partido unipersonal también. El alcalde del PAL, del partido de Almería, fue hasta 2005 alcalde de El Ejido, del Partido Popular, con su equipo de gobierno. Y Elsur, la empresa que está en cuestión y que está ahora mismo en los juzgados, se constituyó en 1995. Es decir, algo tendrá que ver el Partido Popular en esta cosa, en esta cosa que se está juzgando ahora mismo, que todavía no sabemos porque no se ha levantado el secreto de sumario.El Partido Popular, que yo sepa, desde que pasaron los acontecimientos, siempre ha tenido dos obsesiones: una, que a nosotros no nos adjudiquen que estas personas estuvieron con nosotros; pedir primero la dimisión del alcalde; después, un gobierno de concentración local, que acaba de decirlo su portavoz, para unirse ahora mismo, desde hace algunos días, a través de su secretario general provincial, a la disolución del Ayuntamiento, conjuntamente con su presidente regional, el señor Arenas. Esto es lo que ha pasado: dando bandazos para ver de qué manera se puede salir mejor de la situación. Mientras tanto, el Grupo Socialista del Ayuntamiento lo que ha hecho ha sido pedir la dimisión del Alcalde, ahora mismo en prisión preventiva; que en algunas juntas locales el Partido Popular, los miembros de la junta local del Partido Popular, como en Santa María del Águila, no votaron o no han votado a favor de la dimisión del Alcalde —por cierto, el Grupo Socialista, a través de nuestra portavoz, Guadalupe Fernández, fue el grupo que inicialmente pidió la dimisión del Alcalde—, y a partir de ahí lo que hemos hecho ha sido trabajar, conjuntamente, señor Valderas, con los sindicatos, Comisiones, que es el sindicato mayoritario en todas las empresas, o la de subcontratas con Elsur, y con la UGT, para firmar un acuerdo, hacer las gestiones ante otras administraciones, principalmente la Seguridad Social, también ante donde ahora mismo, pues las cuentas, por la razón que hay en el juzgado, están bloqueadas y demás, para que cobren, después de cuatro meses, todos los trabajadores que hay. Eso es una realidad que el Grupo Socialista del Ayuntamiento ha venido trabajando, y va a seguir trabajando en ese sentido.Nosotros, como el Partido Socialista, no le vamos a aceptar, señor Valderas, la moción, la propuesta, la iniciativa que usted trae aquí esta tarde. ¿Por qué? Porque, si bien el artículo 61.1 de la Ley 7/85 recoge en qué casos —para la señora portavoz del Partido Popular son unos, para nosotros otros— se puede hacer un informe, elevarlo al Consejo de Gobierno de una comunidad autónoma, al Senado, el Senado al Consejo de Ministros, para la disolución, hay algo que diferencia de otros casos que, por los titulares, o por lo mediático, pudieran parecer parecidos, pero hay una gran diferencia. Hay una gran diferencia incluso en el número de personas, en las cantidades, y también en qué conceptos se han distraído los 200 millones de euros que dicen los medios de comunicación.Nosotros no tenemos noticias. Doscientos millones de euros, 20 personas imputadas, pero solo y exclusivamente, de los miembros de la corporación, una: el Alcalde. Nada más y nada menos, pero una persona: el Alcalde. Mientras que, por ejemplo, para poner un ejemplo más cercano en el tiempo, el Caso Malaya, fueron un total de 204 imputados, cuatro encarcelados, dos prófugos, y 2.400 millones de euros blanqueados, y los miembros de la corporación, que eran 27 concejales, de los cuales fueron 19 imputados. Por esos 19 imputados no había manera de mantener la gobernabilidad. Que yo sepa, y que sepamos hasta ahora, solamente uno de los 25 concejales que componen la corporación de El Ejido está en prisión preventiva.Mire, se puede hacer todo: desde el control, firmar un acuerdo con los sindicatos; hacer gestiones ante otras administraciones, como es la Seguridad Social, por ejemplo; el desbloqueo de las cuentas para que cobren los trabajadores, todo, excepto lo que está ahora mismo sub júdice, lo que está ahora mismo, me imagino, que investigándose por la jueza, en este caso por las aportaciones que habrá hecho ya el fiscal, por otras personas cuando se levante el secreto del sumario, o no, que puedan ser llamadas a declarar. Incluso puede ser imputada, o incluso en prisión preventiva. En estas circunstancias es en las que estamos ahora mismo.Y nosotros sí estamos trabajando con los que más han padecido y no han provocado, como son los trabajadores tanto de Elsur como de las subcontratas. Solamente hay una persona, una persona... Que recuerdo una cosa: El secretario general de este partido, que usted ha dicho, señor Valderas, que es unipersonal, ya ha anunciado que se va a presentar a las próximas elecciones. La legislación, la base, el basamento legal que tenemos ahora mismo, es que eso es posible. Si el juicio no se celebrase antes del 29 de marzo de 2009, perdón, de mayo de 2011, de 2011, porque está imputado, y, si no tiene unos derechos restringidos y está en la calle, quiere decir que incluso se pudiera presentar a esas elecciones.Es decir, ¿tenemos alguna base legal para hacer eso? No. ¿Garantiza algo o alguien que, si se disuelve una corporación, alguien esté dispuesto a plantear que sea una formación distinta a los miembros de la corporación, personas, sí, pero en función del número de resultados de las últimas elecciones municipales? Eso parece que es claro, ¿no? Tendríamos una mayoría absoluta con el PAL, una mayoría absoluta del mismo partido que está gobernando ahora mismo.Inicialmente, el Partido Popular hizo un gobierno de concentración municipal. «De concentración» quiere decir los tres grupos políticos, los tres: PAL, PSOE y PP, o PP, PSOE y PAL. Ese es el planteamiento del Partido Popular, y nosotros no aceptamos eso. Lo que aceptamos es: dimisión del alcalde, sí; presión política, toda, para que el PAL recapacite, la gente que está ahora mismo en el Ayuntamiento, o los responsables de ese partido, para que esté y le pida la dimisión a su líder único, que ahora mismo está en la cárcel, sí. Pero otra cosa es desde el punto de vista legal, que se puede hacer. ¿Quién garantiza que va a haber un cambio cuando se disuelve una corporación? ¿Quién ha dicho eso? ¿Quién ha dicho eso?Se han resuelto algunas cosas con los trabajadores, que es lo que he dicho anteriormente, pero le quiero aclarar algo a la señora portavoz del Partido Popular. Mire usted, yo hablo y pacto con quien me da la gana, así de claro. A ver si ustedes van a tener la patente de corso para pactar y hacer lo que les da la gana, y yo, democráticamente, con luz y taquígrafo, no puedo pactar la Presidencia de la Diputación de Almería.[Intervención no registrada.]¿Por qué no? Lo voy a hacer. Lo he hecho, he pactado y el roto el pacto. Fíjese usted lo que ha pasado en ese tiempo: yo he pactado y yo he anunciado públicamente que rompemos el pacto en el mismo momento en que por la mañana..., el mismo día en que por la mañana se produjeron estas detenciones y estos hechos, a partir de ahí. Lo mismo que he estado en contacto permanente, con los compañeros de Izquierda Unida en la Diputación y con su Coordinadora provincial, de todos estos temas, antes de la constitución de la corporación provincial, cuando se pactó la Presidencia, y he estado perfectamente en contacto con los compañeros y compañeras de Izquierda Unida, a nivel provincial y a nivel local, a través de su concejal Rafael Esteban. Es decir, eso es lo que hemos hecho, eso es lo que yo he hecho.Mire usted, yo me he reunido en el Ayuntamiento de El Ejido cada vez que mis compañeros del grupo municipal me lo han solicitado, como responsable [...] de política municipal e institucional. Cada vez que me lo han solicitado. Ahora bien, si usted viene aquí a decirme: «No, no, que yo he hablado con no sé qué y no sé cuántos y lo voy a seguir haciendo»... Porque declaraciones políticas, todas, no rehúyo ninguna. Otra cosa es decisión propia de mi partido, o lo que yo, en su nombre, que lo represente, diga si nos interesa o no nos interesa, con luz y taquígrafos y explicando las cosas. Ahora, si usted lo dice para intentar tapar una denuncia ante sus compañeros de la ejecutiva provincial, que decían que siempre estábamos hablando con el PAL y habíamos negociado..., me acusaban —o nos acusaban— de haber pactado la Presidencia de Diputación y demás, yo le vuelvo a decir en sede parlamentaria lo que le dije en los medios de comunicación. Por cierto, el día 10 de febrero se sustanció en una acción del Alcalde de Almería, en la que me puso un acto de conciliación, que ya le contesté por escrito. Es decir, me reafirmo en lo que le dije, que su compañero sí, sí tuvo relaciones mercantiles, como apoderado que sigue siendo ahora mismo, en la empresa del interventor del Ayuntamiento de El Ejido, que está actualmente en prisión preventiva, Pepe Alemán, José Alemán. Eso sí es cierto. Y estoy deseando que si..., como no me he avenido a bien ante el acto de conciliación, que me ponga la querella en el TSJ cuanto antes, porque a lo mejor ya nos aclaramos todos. Y yo hablo de relaciones políticas. Yo negocio, yo no me dedico a otras historias. Otras historias serán otros, porque están todos nerviosos y no quieren hablar, ¿sabe usted, señora Espinosa? Eso es lo que está ocurriendo. Y si sus compañeros y sus compañeras no se lo dicen, que se lo digan, porque, a lo mejor, igual tendrían un poco más de prudencia a la hora de hablar.Señor Valderas, yo... Reconozca que ustedes, desde el principio, plantearon el mismo tema, ustedes no han cambiado, sinceramente, y lo he hablado con sus compañeros en Almería. Siempre. Lamento muchísimo que no tenga representación municipal en el Ayuntamiento de El Ejido, pero sé que tiene compañeros y compañeras que han estado al tanto de lo que ha ocurrido. Pero lo mismo que yo le respeto su decisión de presentar esta iniciativa y que, bajo su punto de vista, es mejor la disolución —que, en cualquier caso, como gestora, no entrarían ustedes a tener representación—, sí le digo que ustedes respeten la nuestra, porque lo que estamos haciendo, principalmente, es con los más débiles y usted perfectamente, a través de los sindicatos, lo sabe.Por lo tanto, nosotros vamos a votar en contra de esta iniciativa.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080013_29.xml">
  <discurso>-Gracias, señor Presidente. Señora Consejera.Recientemente, se ha firmado un convenio para soterrar el ferrocarril en la ciudad de Almería, entre la Consejería de Obras Públicas y Transportes, el Ministerio de Fomento y el propio Ayuntamiento de la ciudad de Almería.Por eso, deseo saber cuál ha sido la participación de la Consejería de Obras Públicas y Transportes en el acuerdo de las tres Administraciones, que dará como resultado el soterramiento del ferrocarril en la ciudad de Almería.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080013_29.xml">
  <discurso>-Gracias, señor Presidente.Muchas gracias, señora Consejera por su información y, créame si le digo que va a ser una de las infraestructuras más esperadas, más deseadas por los almerienses, por los almerienses de Almería ciudad. Con esta obra, habrá un paso de gigante en la ciudad de Almería.Se ha firmado el convenio. Bien. Se ha firmado el convenio entre el Ministerio de Fomento, Junta de Andalucía y el Ayuntamiento de Almería. Pero no puedo por menos que expresar, además de la satisfacción, algunas actitudes que hemos rechazado, cada una en su momento, por parte del Partido Popular.En un principio, cuando gobernaba el Partido Popular en España, alcalde socialista en el Ayuntamiento de la ciudad de Almería y el PSOE en la Junta de Andalucía, dijo públicamente un diputado al Congreso del Partido Popular por Almería, señor Matarí, que mientras no hubiera un alcalde del Partido Popular en la ciudad de Almería, no se firmaría el convenio.Posteriormente, ya con el Gobierno socialista en España, alcalde del PP en la ciudad de Almería, el alcalde se niega a firmar por razones, digamos, electorales. Y ahora, por fin, se ha firmado. Con esto quiero poner de manifiesto la forma de gobernar, de gestionar y de coordinarse el Partido Popular con otras Administraciones cuando está gobernando; y lo que han hecho nuestros Gobiernos socialistas, en España y en la Junta de Andalucía que es, ni más ni menos, que gestionar con responsabilidad y coordinación con otras Administraciones, sea cual sea el color político de sus gestores.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080011_13.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Señora Consejera, el tramo inacabado de la A-92 hasta Almería ciudad no se realizó por parte del Gobierno del Partido Popular. Era un compromiso entre un acuerdo, mediante un acuerdo que había entre la Comunidad Autónoma y el Ministerio de Fomento. Se produjeron en su día muchas movilizaciones de los ciudadanos, de empresarios que se ven afectados por los polígonos industriales que hay alrededor, así como varias iniciativas de este grupo en la anterior legislatura.La titular de la Consejería en la anterior legislatura anunció en Almería estudiar la opción más viable para unir la A-92 hasta Almería ciudad. Y por eso, es lo que deseo saber, cuáles han sido las gestiones que desde la Consejería de Obras Públicas se han hecho hasta ahora. Y también, cuál es el tiempo, la valoración económica, la cuantía, el proyecto constructivo y la opción por la que se ha optado unir la A-92 para que llegue a la ciudad de Almería.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080011_13.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Consejera. Y estoy seguro de que todas esas acciones con respecto a unir la A-92 y que llegue, por fin, a Almería ciudad, y no solamente a Almería ciudad, sino a su área metropolitana, todos los municipios a que usted ha hecho referencia y los distintos polígonos industriales que se van a ver afectados se lo van a agradecer.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080547_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías, buenos días.El sector de la producción ecológica representa una de las principales opciones de futuro para Andalucía. Se trata de un modelo productivo respetuoso con el medio ambiente que genera unas producciones de excelencia con demostrado éxito en los países europeos y liderado por un sector dinámico y dispuesto a mejorar.Consciente de la pujanza creciente del sector, el Gobierno de Andalucía está proporcionando un apoyo institucional determinante, apostando por una estrategia integral, plasmada en el II Plan Andaluz de Agricultura Ecológica 2007-2013, para favorecer el desarrollo de este modelo de producción sostenible.Desde su puesta en marcha en el año 2007, el sector ha sido beneficiario de un amplio conjunto de actuaciones, articuladas en ejes de intervención, que han contado con 167,4 millones de euros. Los resultados ya se están percibiendo con claridad a través del aumento sustancial de los operadores industriales, de la superficie ecológica y de los empleos directos e indirectos vinculados, entre otros indicadores de éxito. Pero, sin embargo, es preciso seguir apostando firmemente por este sector e impulsando acciones coordinadas que contribuyan a su consolidación, desde la explotación agrícola y ganadera hasta el punto de venta al consumidor final.Nuestro sector debe posicionarse con fortaleza en los mercados internos y externos, ganando espacios propios a través de una producción mejor estructurada, con una transformación realizada en nuestras propias empresas y disponiendo de mayores y mejores canales de distribución.En este sentido, el II Plan Andaluz de Agricultura Ecológica ha sido objeto recientemente de una evaluación exhaustiva, cuyas principales conclusiones han sido expuestas y contrastadas con los representantes del sector en la reunión, celebrada el día 23 de febrero, del Consejo Andaluz de la Producción Ecológica. Esta profunda valoración ha permitido establecer los logros conseguidos en cada ámbito de actuación. Sobre la base de estos logros, y a partir de la visión aportada por el sector, el documento concluye con una revisión y formulación de las medidas de este plan.En lo que respecta a la incorporación del enfoque de género, se ha constatado que en la empresa de producción y transformación de productos ecológicos existe una proporción creciente de mujeres. Sin embargo, no se llega aún a la paridad, especialmente en el plano directivo o gerencial, por lo que es necesario potenciar una mayor incorporación de las mujeres en este ámbito.Otro de los principales ejes del segundo plan se relaciona con la función que puede desempeñar el modelo de producción ecológica, haciendo compatible la protección de espacios singulares con la actividad económica sostenible.En este sentido se ha puesto de manifiesto la conveniencia de favorecer la difusión de la producción ecológica en la red de espacios naturales protegidos, poniendo en valor las ventajas de este modelo productivo, y, por otro lado, en lo que se refiere a la ganadería ecológica, el óptimo aprovechamiento de un amplio potencial requiere la implementación de actuaciones orientadas a afrontar los retos de este subsector, tales como lo vinculado a la comercialización.Desde este planteamiento, la apuesta por iniciativas encaminadas a estabilizar los mercados y mejorar la comercialización contribuirá, sin duda, a asegurar la continuidad de la ganadería ecológica.Y es por eso por lo que les planteamos en esta iniciativa del Grupo Parlamentario Socialista los siguientes puntos, como impulsar el diseño de un plan estratégico de producción ecológica y género, que integre medidas y actuaciones orientadas a promover una mayor y efectiva participación activa de la mujer en el sector; segundo, elaborar un plan de difusión de la producción ecológica para la Red de Espacios Naturales Protegidos de Andalucía, dando a conocer las ventajas que aporta este modelo productivo para compatibilizar la actividad económica y la protección del entorno y favorecer la disposición de medios que permitan su desarrollo en los lugares donde la protección ambiental tenga especial y reconocida relevancia, y tercero, promover, en colaboración con agentes sociales y territoriales, la planificación y puesta en marcha de actuaciones para fomentar la ganadería ecológica que contribuyan a resolver las dificultades estructurales del sector y que ayuden a estabilizar el mercado para sus productos, impulsando medidas tales como las orientadas a favorecer el desarrollo de los canales cortos de comercialización.Esperando el apoyo del resto de los grupos políticos, nada más y muchas gracias, señor Presidente.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080547_1.xml">
  <discurso>—Sí. Gracias, señor Presidente.Voy a intentar contestar al último portavoz, el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, diciéndole que en la propuesta..., el preámbulo de la PNL, de esta iniciativa, tiene los datos económicos que tiene, porque bastantes de ellos se han gastado ya en este segundo plan; quedan todavía algunas actuaciones. Hombre, y no está vaga de contenido esta iniciativa, en tanto en cuanto lo que traemos aquí, lo que trae aquí el Grupo Parlamentario Socialista, es consecuencia de lo que piensa el sector, que ya avanzaron y dijeron en la reunión de febrero, con lo cual, es un compromiso en el que... No es un compromiso ejecutivo, como usted sabe, lo que es una PNL, pero sí que concita el consenso de toda la comisión. Pues me imagino, pienso, quiero entender, que el Gobierno lo tendrá en cuenta y dentro de poco tiempo veremos los presupuestos, o cómo están consignados en la partida correspondiente en los presupuestos para 2012.Hasta ahí puedo decir, hasta ahí le puedo llegar, porque ni somos gobierno... Pero sí hay un interés porque, si no, no tendría sentido presentar esta iniciativa para hacerse uno mismo el harakiri, es decir, no hacer absolutamente nada.Mire usted, hay muchos datos, y yo, en fin, le agradezco que haya..., por la información que usted tiene, lo haya manifestado también, que el propio sector lo ha comunicado y lo ha dicho. Y, como usted ha dicho muy bien, en nuestra provincia también tenemos muchos productores que han tomado o han cogido este modelo de producción agrícola, además de lo que usted ha comentado también de la producción integrada, que es otro canal de financiación para las actuaciones que se han venido haciendo.Las ayudas, como le he dicho, son de 167 millones de euros para el plan, la superficie ha aumentado un 167% en los últimos cinco años —el 50% del total nacional—. Las actividades industriales han aumentado un 17,3% en los dos últimos años. Más de veinte mil empleos directos e indirectos, es decir, el 40% del total nacional. El eje de apoyo a las producciones ecológicas ha estado en mejora del medio ambiente y del entorno rural, con 46 millones de euros. Y, de manera más concreta, en 2010 se han pagado 32,2 millones de euros para 6.928 beneficiarios.Es decir, hay una..., promovido por..., en colaboración con el Ayuntamiento de Loja, ha contado con una inversión superior a 500.000 euros, que se ha destinado, prácticamente, a la construcción de un centro en un momento..., en una zona muy concreta, donde también hay muchos productores que han tomado este modelo de producción. Se han asesorado a través de la asociación, están prácticamente casi todos asociados técnicamente. Y la propuesta que nosotros hacemos en la PNL es lo que piensa..., lo que pensamos nosotros, y lo que ha orientado el sector en las distintas reuniones que han tenido para llevarlas a cabo o ampliar ese segundo plan, que yo estoy seguro de que, como siga así, y con la firmeza que han asegurado los productores que están asociados —prácticamente, la totalidad—, pues esto dará para un tercer plan de ayuda a este sector de producción en concreto.Al señor diputado de Izquierda Unida le diré que he escuchado con atención su intervención, y alguna vez le he oído hablar de los transgénicos y demás. Ya creo que se le ha dado cumplida cuenta, por parte de la consejera, en un momento dado, y también en otra iniciativa estrictamente parlamentaria como las PNL, y ya sabe la respuesta. Pero este segundo plan también... Se lo digo porque ha hecho una serie de iniciativas con respecto al consumo que se hace en hospitales..., y, además, hay un dato muy concreto, que han sido cerca de setenta y una mil personas las que se han beneficiado del convenio con la Consejería de Educación para que, en fin, haya un consumo de productos ecológicos en colegios.En hospitales se ha hecho también, en menor medida, es verdad. Se está hablando y se está coordinando con el sector para el tema de la... Y, además, la tercera, en el tercer apartado de la proposición no de ley se incluye una iniciativa, una propuesta que ha hecho usted con respecto al tema de la comercialización en canales cortos, es decir, en tiempos, en isocronas y en días, kilómetros y sitios muy concretos. Es decir, eso se está haciendo con el sector. Si usted me pregunta: ¿Es a instancia del Gobierno o a instancia del sector? Mire usted, es de esas reuniones que se están, que se celebran periódicamente y se están produciendo y se están haciendo. Entonces, esta iniciativa que usted me presenta yo creo que lo que se está haciendo ahora mismo, derivado del segundo plan con una cantidad de financiación concreta, estas tres, pues habrá que redimensionar ese dinero mientras terminamos el ejercicio, y, como ha dicho el portavoz del Partido Popular, habrá que dotarlo económicamente para que aparezca en los presupuestos de 2012.Y la enmienda que usted presenta se está haciendo ya, es decir, habría que ver, tener conocimiento de que lo que dice el sector es lo que se está ejecutando, lo que se está haciendo. Si da la iniciativa para un tercer plan, y a partir de ahí, pues, nos estrujamos todos el cerebro para que, en vez de hacer propuestas sobre lo que se está haciendo, hacer propuestas que no se están haciendo. Espero de su voto afirmativo.Y nada más. Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080547_1.xml">
  <discurso>—Obviamente, no.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080058_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Quiero, en primer lugar, expresar la satisfacción del Grupo Parlamentario Socialista porque podamos hablar en esta Comisión de Gobernación sobre la situación de la inmigración en Andalucía.Estoy de acuerdo con usted, señora Consejera, en que la política de inmigración debe huir de partidismo. La política de inmigración debe realizarse partiendo de una coordinación de todos los sectores afectados, Administración central, autonómica, local, agentes sociales y económicos, y ONG. La inmigración es un fenómeno social que está incidiendo de forma importante en nuestras ciudades y pueblos, y, por tanto, requiere de una actuación responsable por parte de todos.Coincido con usted, señora Consejera, en que las políticas en esta materia han de ser prioritarias para el Gobierno de Andalucía, y me consta que se ha trabajado en el pasado más reciente y que se está trabajando en medidas que aborden la inmigración de una forma integral.También, insisto, hay que actuar de forma coordinada entre las distintas Administraciones, de modo que la integración que todos queremos sea, de verdad, efectiva. En este sentido, hay que destacar, tal y como usted ha mencionado, el desarrollo de los planes integrales para la inmigración que tienen como objetivo integrar económica, social, laboral y culturalmente a los ciudadanos extranjeros en nuestro territorio.Efectivamente, la inmigración va cambiando porque va cambiando la sociedad, en general. Los extranjeros que venían a nuestra tierra hace cinco, seis o siete años tienen ahora inquietudes diferentes. De ahí la importancia, señora Consejera, de que el II Plan Integral para la Inmigración, que se está desarrollando en la actualidad, y que tiene como fecha límite el 2009, establezca mecanismos que hagan posible modificaciones a la situación de coyuntura que, en un momento u otro, se den en la sociedad andaluza en relación con la inmigración y su integración en nuestras ciudades y nuestros pueblos.Me consta, por otro lado, el gran esfuerzo presupuestario que está haciendo el Gobierno de Andalucía, y, principalmente, a través de la Consejería de Gobernación, a través de su Departamento, pero también a través de otras Consejerías que también están involucradas en un fenómeno que es transversal. Considero que hay que destacar especialmente los avances que se han conseguido para que los inmigrantes tengan plenos derechos en nuestra Comunidad Autónoma y para que puedan disfrutar de los servicios sanitarios, educativos, sociales y culturales, en la misma medida que la población autóctona, sin que haya mermado la calidad de las prestaciones, sin que haya mermado la calidad de los servicios para esta. A pesar de estos avances, sí creo que habría que seguir profundizando en ello, porque la población en Andalucía está en constante crecimiento, y no puede darse un descenso en la calidad de las dotaciones públicas, en especial, en los municipios con mayor número de personas extranjeras inscritas en el mismo.También son significativas las ayudas que ha recibido la población inmigrante a la hora de recibir asesoramiento laboral. Una persona extranjera no tiene, a priori, las mismas oportunidades que alguien que ya conoce el sistema, y, en este caso, hay que resaltar las iniciativas destinadas a la orientación, intermediación y al autoempleo de los inmigrantes. Iniciativas que, tal y como ha adelantado usted, señora Consejera, han contado con un presupuesto superior al millón de euros.Señora Consejera, también ha dado usted cuenta de la inversión destinada a la mejora de los equipamientos, infraestructuras y al dinero aportado por el esfuerzo de los servicios sociales comunitarios, aunque creo que son especialmente relevantes, ahora que estamos en el inicio del curso escolar, los recursos para la integración de los alumnos extranjeros en nuestras escuelas.Según las previsiones para este curso, los centros educativos andaluces acogerán a cerca de cien mil escolares inmigrantes, y, para su correcta escolarización y su adaptación al nivel de enseñanza correspondiente a su edad, habrá una plantilla de 315 profesores que atenderá las aulas de adaptación lingüística, 25 más que en el curso anterior.El trabajo en este ámbito, junto con el de la salud, donde también se ha realizado un importantísimo esfuerzo para ampliar y construir nuevos centros de salud y equipamiento sanitario, de modo que se pueda satisfacer el incremento de población inmigrante, viene a incidir en la preocupación del Gobierno andaluz, que antes mencionaba, para garantizar unos servicios públicos de calidad a todos los andaluces.Junto con todas estas iniciativas que inciden en el ámbito de los servicios, es trascendental que continúe la labor del Gobierno en materia de cooperación internacional, de modo que contribuyamos, desde nuestra Comunidad, a mejorar la calidad de vida de las personas que viven en esos países y a evitar en lo posible que se lancen a un peligroso viaje de incertidumbre, víctimas de las mafias que trafican con seres humanos.Por ello le pido, señora Consejera, que mantenga el compromiso del Gobierno de Andalucía con los puntos de origen, continuando con los programas educativos, sanitarios o de desarrollo rural, con la colaboración de los cooperantes, empresarios, sindicatos y países de origen.Aprovecho esta intervención en su comparecencia para pedirle, tal y como he comentado al inicio de mi intervención, profundizar en la cooperación y colaboración con todos los agentes implicados, en especial con los ayuntamientos, con los municipios, puesto que la realidad de la inmigración, por ejemplo, en Almería, en Málaga o en Huelva —en toda Andalucía en general—, no tiene por qué ser igual que la realidad en una provincia o en otra.Me consta el importante papel que el Gobierno de Andalucía ha otorgado a los municipios a la hora de acercar las políticas migratorias a la idiosincrasia de cada uno de ellos, y en especial el esfuerzo presupuestario, por los diversos planes y programas en las ciudades y pueblos, como haya un número de extranjeros.De ahí que considere vital ahondar en una mayor colaboración y cooperación para conseguir eso que usted ha mencionado al final de su intervención: huir de partidismos en las políticas de inmigración.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080058_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.He destacado en mi anterior intervención la importancia de huir de partidismos en las políticas de inmigración, adhiriéndome a las palabras de la señora Consejera; pero está claro que, después de escuchar a la portavoz del Grupo Popular, esto va a ser imposible, ¿no? No está por la labor, creyendo, como siempre, que, cuanto peor le vaya al Gobierno, a los gobiernos —da igual que sea de España como de Andalucía—, y, por tanto, a los ciudadanos de España y de Andalucía, pues mejor le va a ir a su partido, a ellos, desde el punto de vista de las expectativas electorales, ¿no?Mire, señora Martín, si por ustedes fuera, ahora parece ser que los inmigrantes deberían desaparecer de este país.[Rumores.]Hoy, sin ir más lejos —escúchenme, no se pongan nerviosos, hombre: vamos a hablar todos y todas—, hemos leído en todos los periódicos, en todos los medios de comunicación, las declaraciones de su presidente nacional, el señor Rajoy, denunciando que los españoles vuelven a ir a la vendimia, mientras que hay extranjeros cobrando el paro. Eso no me lo he inventado yo: son unas declaraciones que salen en todos los medios de comunicación, en la prensa escrita y demás. Que, por cierto, ha habido más declaraciones. Por ejemplo, los sindicatos andaluces, que rechazan las palabras de Rajoy que incitan al racismo y la xenofobia —no son palabras mías; están dichas desde hace unas cuantas horas, ¿no?—; otras dirigidas al señor Arenas: que es bochornoso que Arenas no se levante ante el intento de Rajoy de denigrar a los andaluces... Esa es una realidad. Está ahí, son declaraciones. Es decir, que, para cambios y contradicciones, pues, como muestra, un botón. Y, entonces, nosotros nos preguntamos qué clase de preocupación tienen ustedes por la integración de los inmigrantes cuando su presidente afirma tal frase, y qué es lo que persigue con ese mensaje.Le recuerdo que los extranjeros, al igual que los españoles, tienen derecho a paro, porque, entre otras cosas, lo que reciben no es más que una parte del dinero que antes han entregado al Estado. Y, por otro lado, no se puede cuestionar el derecho a paro dependiendo del lugar de nacimiento, sino de lo que se ha cotizado trabajando. A lo mejor lo que quieren ustedes es volver a la inmigración ilegal y clandestina que había cuando ustedes estaban gobernando en Madrid, en España, y de ese modo, seguro que los inmigrantes no tendrían derecho al paro.Volviendo a las actuaciones del Gobierno de Andalucía en materia de integración, me gustaría mencionar, poniendo  un ejemplo que todos los que estamos aquí conocemos, y más concretamente, usted, señora Martín, y me refiero a la provincia de Almería, y más concretamente a un municipio que usted y yo conocemos, como es el municipio de Roquetas de Mar, por ejemplo, que es algo significativo que el Gobierno de Andalucía hace en todos los ayuntamientos donde hay un alcalde del Partido Popular, y yo pongo como ejemplo a Roquetas de Mar.El Ayuntamiento, gobernado por un alcalde del Partido Popular, a la vez presidente del Partido Popular en la provincia de Almería, ha tenido un especial protagonismo en los programas que, desde la década de los 90, la Junta de Andalucía ha financiado y llevado a cabo en materia de inmigración; Roquetas es el municipio de Andalucía donde se da el mayor número de asociaciones constituidas por inmigrantes; Roquetas de Mar, recibe, ha recibido en la actualidad una financiación de la Consejería para la Igualdad y la Consejería de Gobernación, y, solo en los últimos tres años, ha recibido más de ochocientos mil euros para refuerzo a los Servicios Sociales Comunitarios, para programas de integración, promoción de la interculturalidad, para sensibilización o para ampliar la oficina de integración; luego, está el Fondo de Acogida, y tras la firma del convenio con el Ministerio de Trabajo e Inmigración, la Consejería de Gobernación transfiere directamente a los ayuntamientos con mayor presión migratoria las cantidades que les corresponden, como es el caso concreto del Ayuntamiento de Roquetas de Mar. Entonces, también participa en los proyectos europeos como el Equal Arena 1 y 2, y dada la importancia que el movimiento asociativo tiene en este municipio —y en otros muchos, pero estoy poniendo de ejemplo el de Roquetas de Mar— parece conveniente reseñar la financiación que la Consejería de Gobernación ha realizado a lo largo de estos años a través de la convocatoria anual de subvenciones en el ámbito de las políticas migratorias.Convendría tener en cuenta las actuaciones que, desde la Consejería de Salud y la Consejería de Educación, se realizan en el municipio de Roquetas, tanto las aulas de adaptación lingüística como los centros de adultos por parte de Educación, como las actuaciones en materia de salud son especialmente dignas de mención en esta localidad, en el municipio de Roquetas. En definitiva, la Junta de Andalucía se vuelca en ayudar a municipios como Roquetas de Mar, y, cuando surgen los problemas... Quiero darle un dato, concretamente en Málaga, ocho ayuntamientos del Partido Popular reciben el 51%; en Almería, a ocho Ayuntamientos con alcaldes y alcaldesas del Partido Popular se destina el 53,7% del fondo.Por lo tanto, en definitiva, la Junta de Andalucía se vuelca en ayudar a los municipios y cuando hay algún problema, o surge algún problema, el Alcalde de Roquetas de Mar, que estoy poniendo el ejemplo, pues se olvida de esta colaboración, echa balones fuera y se dedica a criticar la falta de recursos, que yo creo que iniciativas como las que ustedes tienen, o su intervención, vienen por ahí.En esa... Y, entonces, nosotros preguntamos si es esa, o debe ser esa la actitud que debe mantener, por ejemplo, un alcalde, en un municipio donde hay un 30% de población de origen extranjero; o por qué el Partido Popular no se dedica a colaborar con la Junta de Andalucía, y, además, ya que reconocen, los alcaldes del Partido Popular, que reciben el dinero, aunque siempre va a ser escaso, el dinero equitativamente y no hay ninguna intencionalidad partidista a la hora de destinar más fondos a un ayuntamiento en función del color político, por qué el Partido Popular no se dedica a colaborar con la Junta y a mantener una buena relación de coordinación y en materias tan sensibles, en lugar de aprovechar la coyuntura para atacar a la Junta de Andalucía y hacer demagogia, permítame su señoría que se lo diga,...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080058_1.xml">
  <discurso>—... en materia de inmigrantes.Y  termino, señor Presidente, termino diciendo: cuando esto lo está haciendo la Junta de Andalucía con ayuntamientos, independientemente del color político de sus corporaciones y de su alcalde, por ejemplo, el Alcalde de Roquetas de Mar no solicita a un programa tan potente como tiene la Consejería de Vivienda para la rehabilitación de barrios degradados o vivienda, o prestarle servicios básicos como agua, luz, alcantarillado, etcétera, por ejemplo, no lo solicita para ninguna de las barriadas. Recientemente, ustedes conocen una hecho luctuoso que ha habido por una riña de un joven senegalés en un barrio llamado de las 200 viviendas, y la corporación..., el equipo de gobierno del Partido Popular de Roquetas, su Alcalde a la cabeza, a ese programa tan potente que tiene en marcha la Junta de Andalucía, no ha solicitado absolutamente nada de nada.Y quiero terminar mi intervención, señor Presidente, diciendo lo siguiente: contradicciones, ninguna; adaptación a la realidad, sí; y lo que ha venido a poner de manifiesto el Ministro, el Ministro de Trabajo, es desenmascararles a ustedes, inmediatamente, el doble discurso que tenían; porque nos acusaban a nosotros de que entrar aquí sin papeles, entraba todo el mundo, mientras que los empresarios y grupos empresariales estaban pidiendo al Gobierno y a la Administraciones que trajeran más inmigrantes aquí. Lo que se hace..., esa parte del discurso, ustedes ya se han quedado sin él. Aquí, el Ministro lo que ha puesto de manifiesto es que quien quiera que lo publicite y que lo diga, como así han salido muchas asociaciones de empresarios solicitando la mano de obra que requieren para sus campañas de trabajo.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080013_28.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Presidente.Señora Consejera, ante el anuncio del Presidente de la Junta de Andalucía acerca de agilizar la puesta en servicio de una conexión aérea Almería-Sevilla, con la petición de la declaración como obligación de servicio público de esta línea aérea, y que la Junta de Andalucía iba a remitir al Gobierno de España para que, a su vez, sea remitida dicha petición a la Dirección General de Transportes de la Comisión Europea, deseo saber en qué situación se encuentran las gestiones de la Junta de Andalucía con el Ministerio de Fomento, Ministerio de Economía de España, para que este remita, a su vez, a la Unión Europea la solicitud de declaración como obligación de servicio público del vuelo Almería-Sevilla.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080013_28.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Consejera, por su información.Y, sobre todo, porque entiendo, en primer lugar, que lo comprometido por el Presidente de la Junta de Andalucía se ha cumplido: El informe está donde debe estar ahora mismo, y esperemos que se resuelva pronto.Usted, a la cabeza de su departamento, ha realizado el trabajo; pero estoy seguro de que, igual que ha hecho usted, lo hará el Ministerio de Economía, y se podrá sacar a concurso la línea aérea Almería-Sevilla y que este servicio sea una realidad.La Junta ha cumplido, y eso, en esta Cámara, es lo destacable.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080046_25.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, hace unos días fue presentado en Almería la posible celebración, no sé cuándo, creo que dentro de este año, el llamado Ishares Cup, o de otra manera, para entendernos todos, la fórmula 1 del mar.Entonces, desearía saber quiénes son los participantes, dónde se va a celebrar, cuáles son las acciones promocionales y en qué fecha se va a celebrar. Creo que es en la dársena, o en una de las dársenas del puerto de Almería.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080046_25.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Consejero.Yo estoy seguro de que con este evento, y sobre todo por las fechas que me acaba de decir, va a ayudar también a intentar romper la estacionalidad, por qué no decirlo.Y, además, estoy seguro, y permítame que le exponga aquí mi preocupación, que no solamente van a colaborar todas las instituciones, todas las administraciones de Almería, pero también vamos a seguir muy de cerca la posible, y deseable implicación del Ayuntamiento de Almería en este evento.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080447_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.Recientemente, y en concreto el 21 de mayo de 2010, usted mismo, como Consejero de Educación de la Junta de Andalucía, procedió a la visita e inauguración de las nuevas instalaciones del centro de Educación Infantil y Primaria Ginés Morata en Almería, acompañado por este científico almeriense que da nombre al centro escolar y que ha sido galardonado con el Premio Príncipe de Asturias de las Ciencias.Es por eso por lo que desearía saber qué inversión ha realizado el Consejo de Gobierno en esta nueva infraestructura y también cuáles son las principales características del referido centro educativo y cuál es su capacidad.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080447_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Consejero, por su información.Sin duda, una gran inversión en Almería ciudad para que, en fin, haya un mayor nivel de plazas escolares y de coordinación de los alumnos y alumnas, de calidad, como usted ha dicho anteriormente.Pero, sin duda, una vez que se ofrece terreno por parte del ayuntamientos y el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, su Consejería concretamente, hace el esfuerzo de hacer una gran inversión como la que acaba de decirnos, de comunicarnos, lógicamente, a partir de ahí, hay una comunicación, hay una..., entre las administraciones, en este caso Junta de Andalucía y Ayuntamiento, porque también el Ayuntamiento tiene una responsabilidad. Son los responsables en el mantenimiento o puesta en funcionamiento de una infraestructura de estas características cuando se empieza a marchar.Lo que hemos oído, la información que nos ha llegado, a través, incluso, de medios de comunicación y demás, es que las obras se entregaron en el mes de mayo al Ayuntamiento, y a partir de ahí parece que había que poner algunos dispositivos, como la contratación eléctrica y algunos servicios más, que parece ser que todavía no se han puesto por parte del Ayuntamiento. Me imagino que usted tendrá información de este tema a través de sus servicios periféricos de la propia Consejería en la provincia de Almería, y esta es la situación que tenemos ahora mismo: que la Junta ha cumplido, y la parte pequeña, pero en el mantenimiento o puesta en funcionamiento, que tiene el Ayuntamiento, no se ha hecho. Si yo estoy equivocado, usted me puede rectificar, pero parece ser que la cosa va por ahí.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080019_9.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.Recientemente se ha emitido en un programa de comunicación, la emisora holandesa EMRV, un reportaje de la organización Millenium Defensi, en el que se vertía una serie de información falsa sobre la agricultura almeriense, más concretamente sobre el producto del tomate, calificándolo como de productos que contienen elevados niveles de pesticidas.Desde Andalucía se está apostando fuertemente por la introducción de los métodos de lucha integrados de la agricultura, hecho demostrado desde sus más de veinte mil hectáreas dedicadas a este tipo de cultivo. Por ello, desde el Grupo Parlamentario Socialista consideramos que este tipo de reportajes no se ajustan en forma alguna a la realidad de los productos andaluces, españoles y almerienses.Por eso, señor Consejero, deseo saber qué valoración y qué actuaciones ha emprendido o ha realizado el Gobierno de Andalucía con relación a la aparición en un programa holandés de comunicación de información falsa sobre la agricultura almeriense.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080019_9.xml">
  <discurso>-Sí, gracias, señora Presidenta.Muchas gracias, señor Consejero, por su información, y también reconocerle su celeridad y el buen hacer para resolver este desgraciado hecho, así como lo han reconocido los agricultores almerienses y también sus organizaciones agrarias.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080399_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Sería interesante, muy interesante, la iniciativa que ha presentado el Partido Popular si no se hubiera hecho absolutamente nada en este monumento. Por lo tanto, en términos generales se percibe algún desconocimiento, tanto de la realidad cotidiana de la Alcazaba de Almería como de la labor que lleva a cabo en ella la Consejería de Cultura.Y yo creo que, fruto de este desconocimiento, la presente proposición no de ley insta a llevar a cabo actuaciones y medidas que se encuentran en funcionamiento desde hace ya mucho tiempo, por lo que pasamos a informarles detalladamente en función de como el señor Cara ha presentado en su intervención esas peticiones instando al Consejo de Gobierno. Y muchas de estas actuaciones, casi todas, no solamente cuentan con la colaboración del Ayuntamiento de Almería, sino con la participación muy activa del Ayuntamiento de Almería.Se habla de rehabilitación permanente, y la labor de rehabilitación de un inmueble de bien de interés cultural es un proceso permanente y constante. Si entendemos rehabilitación integral como una operación que es posible y aconsejable acometer, en su único impulso proyectual y presupuestario, a resolver en un breve espacio de tiempo, estaríamos manejando un planteamiento totalmente alejado de la realidad. Es el caso de bienes de la complejidad y envergadura de la Alcazaba de Almería y de los principios de conservación y mantenimiento del patrimonio.La Alcazaba, como bien del patrimonio histórico, requiere una serie de acciones de mantenimiento, conservación y restauración continua, cimentadas en la investigación rigurosa y ordenada en función de una programación lógica derivada de un conocimiento y una reflexión en permanente alerta y actualización. Es decir, responde a una planificación. Y esa planificación es el plan director, redactado ya, que especifica cuáles son las necesidades del conjunto monumental a medio y largo plazo —entendamos cuatro, ocho años— y establece unas directrices para el desarrollo futuro de la Alcazaba en materia de conservación y restauración.Hay una inversión ya realizada. Respecto a la rehabilitación ya realizada entre los años 2005 y 2009, la inversión de la Consejería de Cultura en la conservación básica de la Alcazaba supera los seiscientos mil euros; inversión centrada en gran parte en la mejora de las condiciones de conservación y puesta en valor de los elementos emergentes del segundo recinto de la Alcazaba. Así, se han ido realizando trabajos de limpieza, desescombro, excavación, consolidación, conservación de elementos, puesta en valor de diferentes piezas, salas del citado recinto, andenes y pabellones de la zona palacial, casas musealizadas, baños de la tropa, etcétera; todos ellos trabajos de conservación básica y de adecentamiento de los restos emergentes del recinto para su adecuada visita e interpretación. Y en buena parte la inversión se ha realizado con fondos Feder, del programa de intervención en arquitectura defensiva. Y, por otro lado, finalizan el presente año 2010 las obras de restauración de la Muralla de la Hoya; obras en ejecución por importe total de 773.405 euros, cofinanciado con 300.000 euros del Ministerio de Cultura.Habla también de la inversión prevista. Se tramitan en la actualidad dos proyectos para futura licitación de obras por concurso. Hay un proyecto para restauración del frente norte del primer recinto, proyecto supervisado favorable en abril del presente año 2010, con un presupuesto de 668.144 euros, y se espera poder licitar y empezar las obras al principio del ejercicio 2011, y hay otro proyecto de reforma de la instalación eléctrica, a la que usted ha hecho mención, y de iluminación de la Alcazaba de Almería, supervisado favorablemente en julio de 2010 por importe de 673.863 euros.Durante al año 2011 se van a concretar el contenido y estimación de presupuestos para la contratación de proyectos para futuras intervenciones en el castillo cristiano del tercer recinto, continuar la restauración de la muralla norte por el segundo recinto y completar la conservación y puesta en valor del complejo palacial, también en el segundo recinto. Igualmente en el ejercicio 2011, una vez realizado un primer diagnóstico-propuesta para futura intervención de las Murallas del Cerro de San Cristóbal, se iniciará la contratación de un proyecto para la primera fase de su intervención.Usted también habla sobre cómo realizar la rehabilitación integral de los torreones del Cerro de San Cristóbal.Los torreones del Cerro de San Cristóbal no pertenecen al conjunto monumental de la Alcazaba. Figuran en los correspondientes registros como propiedad del Patronato de Almería del Sagrado Corazón de Jesús; es decir, del Obispado de Almería. Cabe, en este sentido, recordar el artículo 14 de la Ley 14/2007, de 26 de noviembre, del Patrimonio Histórico de Andalucía, que señala que las personas propietarias, titulares de derechos o simple poseedoras de bienes integrantes del patrimonio histórico andaluz tienen el deber de conservarlo, mantenerlo y custodiarlo. También habla de cómo crear el Museo de la Alcazaba con salas de contenido temático y salas ordenadas de forma cronológica, así como promover tanto actividades de ocio como culturales, tales como conciertos, biblioteca, archivos, fototeca, publicaciones y exposiciones itinerantes.El conjunto monumental de la Alcazaba es una institución de carácter museístico que cumple, entre otras, con las necesidades funcionales, de conservación, investigación y difusión en sus bienes muebles e inmuebles, como cualquier otro museo. No obstante, la creación del Museo de la Alcazaba, que es una idea antigua poco concretada, constituye hoy, a la luz de los requerimientos museísticos del siglo XXI, un proyecto insostenible e innecesario.Insostenible e innecesario porque, además de las funciones arriba mencionadas, los museos exigen hoy día contar con instalaciones altamente especializadas de almacenaje y conservación de piezas, de laboratorios de restauración, de espacio expositivo para las colecciones de bienes muebles, etcétera, que, por un lado, obligarían a desvirtuar el espacio patrimonial del conjunto y que, por otro, no tendrían sentido duplicar, ya que la ciudad cuenta con las magníficas instalaciones del Museo de Almería al que con anterioridad ha hecho el Consejero referencia.El Museo de Almería es un equipamiento museístico de primera línea, inaugurado en 2007, totalmente actualizado y en plena actualidad, que posee una sala dedicada a la Almería islámica, y el Museo de Almería es museo natural de la Alcazaba.Con todo, e incidiendo en la naturaleza museística del conjunto, en 2005 se musealizaron y abrieron al público la casas árabes del segundo recinto, que presentan ordenada una serie de piezas recuperadas de la Alcazaba. El museo de la Alcazaba es el inmueble.Continuando con el enunciado de esta cuestión, parece desconocerse que el conjunto monumental de la Alcazaba de Almería realiza continuas actividades de todo tipo, desde el más puro carácter científico a otras de divulgación para todos los públicos, sin olvidar las pedagógicas. Entre otras podemos destacar las visitas nocturnas que han tenido lugar las noches de los sábados en julio y agosto, amenizadas con teatralizaciones y conciertos, o las visitas singulares que tienen programadas para este otoño de Las Canteras de Poniente, la balsa romana y el castillo. La muy importante afluencia de personas a esas actividades indica que están correctamente publicitadas, y podemos recordar que en 2009 visitaron la Alcazaba más de ciento sesenta mil personas.Por otra parte, la biblioteca, el archivo y la fototeca también existen ya, y están abiertos a los investigadores que lo solicitan.Igualmente, quiero informar de que las publicaciones de la Alcazaba son una realidad desde hace años, contando, incluso, con una colección propia denominada «Monografía del Conjunto Monumental de la Alcazaba».Y permítame aprovechar esta ocasión para sugerir como escaparate inmediato de todas estas actividades la página web del conjunto, que se puede encontrar, como no podría ser de otra manera, en el portal de los museos de Andalucía.Habla también de que se dignifique el monumento más emblemático de Almería, que debe ser el elemento vertebrador de todo el casco histórico y motor cultural de la ciudad, y yo le digo que la Consejería de Cultura, consciente del rotundo peso de la Alcazaba como emblema de Almería, vela no solo por la digna representación del conjunto monumental, sino por que esta sea cada día mejor. Prueba de ello son todas las actuaciones a las que hemos aludido en las preguntas anteriores.Y sería deseable una más decidida colaboración en este caso concreto, no en otros, del Ayuntamiento de Almería, responsable del entorno, en la mejora de los accesos desde la ciudad, esencial en la dignificación de la que se habla.Ya existió un Patronato de la Alcazaba, creado mediante decreto en 1967, concretamente el 16 de abril, que fue disuelto en 1986, al entenderse, por parte de la Dirección General de Bellas Artes del Ministerio de Cultura y por el Ayuntamiento de Almería, que no era la mejor fórmula de gestión. El salto cualitativo, en este sentido, se dio en 1989, cuando se aprueba la creación del Conjunto Monumental de la Alcazaba, figura autonómica de gestión que tantos buenos resultados ha dado.Se habla también en su iniciativa de habilitar una zona de aparcamiento para la promoción de visitas al recinto y facilitar la accesibilidad de todas las personas al conjunto monumental y a la Alcazaba de Almería en la medida de lo posible y sin desvirtuar sus valores. Es una prioridad en la gestión del conjunto monumental. Y aunque promocionar las visitas que demanden zonas de aparcamiento para vehículos particulares no es la cuestión sustantiva para un edificio patrimonial que está emplazado en suelo urbano, en todo caso...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080399_7.xml">
  <discurso>—Termino en un segundo, señor Presidente.Está en marcha el proyecto del parque de La Hoya, y en este parking no solamente ha participado la Consejería de Obras Públicas, la Consejería de Cultura, sino también, y muy activamente, el Ayuntamiento de Almería.Habla también sobre la flexibilidad de los trámites para los empresarios y ciudadanos de Almería, y en estos momentos los trámites son muy sencillos, como saben todos ellos y saben los empresarios y los ciudadanos en general.Y, por último, plantea que inste al Ministerio de Economía y Hacienda para que se lleve a cabo la rehabilitación integral de la muralla de Jayrán. Y le digo que la restauración de la muralla de Jayrán se está llevando a cabo desde hace ya varios años y, como hemos avanzado al principio de este documento, es en el 2010 cuando se va a finalizar. Y la obra de restauración de la muralla de La Hoya ha supuesto una inversión total de 773.405 euros, y cofinanciados con 300.000 del Ministerio de Cultura.Por tanto, yo he de reconocerle, señor Cara, que la iniciativa es buena si no se hubiera hecho absolutamente o no se estuviera haciendo nada. Y he de decirle también que, en dos apartados concretamente, ante su iniciativa, yo desconocía, y también he aprendido con ella. Pero como se están haciendo y se da cumplimiento a todos y cada uno de los apartados que usted pide, solicita en su iniciativa, no tenemos, por menos, que votarle que no.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080063_28.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.El pasado 15 de septiembre, el Consejo de Gobierno aprobó destinar una subvención para la remodelación del Mercado Central de la ciudad de Almería. El Mercado Central presentaba importantes deficiencias, tanto en sus instalaciones como en los sistemas de climatización e infraestructuras básicas, para soportar la actividad a cuyo fin está dedicado, por lo que era necesaria una reforma integral, muy esperada tanto por los comerciantes como por los agentes sociales de la ciudad.Es por eso, señor Consejero, por lo que deseo saber cuál es la subvención destinada por el Consejo de Gobierno a la remodelación de dicho mercado y qué tipo de actuaciones contempla el proyecto de remodelación del mercado de la ciudad de Almería.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080063_28.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Consejero, por su decisión de conceder esta subvención para el Mercado Central de Almería, y también por su información.Se pone de manifiesto la colaboración leal con otras administraciones, en este caso con el Ayuntamiento de Almería, por parte de la Junta de Andalucía, y se pone de manifiesto que no hay discriminación para ningún ayuntamiento andaluz, independientemente del color político.Y, ojo, intentará tapar, en este caso del Ayuntamiento de Almería, la subvención que ha concedido el Consejo de Gobierno, más concretamente su Consejería, para realizar esta obra. No lo permita, señor Consejero.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080217_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero, el sector del mármol está formado en Andalucía por más de 340 empresas que emplean a casi 6.700 trabajadores y alcanzan una facturación superior a los 775 millones de euros.El peso de esta actividad en Andalucía con respecto al total nacional ronda el 28%, siendo en la provincia de Almería la que concentra al 87% de las empresas de la piedra en Andalucía. Es por esto por lo que quisiera saber qué medidas está poniendo en marcha el Consejo de Gobierno para apoyar el sector del mármol en la provincia de Almería.Sé del trabajo que están haciendo su departamento y usted mismo al frente con este sector de la piedra y, por la información que me va a comunicar —estoy seguro de que nos la va a dar ahora mismo—, yo de antemano le doy las gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080040_22.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero, el Gobierno andaluz remitió el pasado 5 de noviembre de 2007 al Gobierno de la Nación la propuesta solicitando que la conexión entre las dos ciudades, Almería y Sevilla, fuese declarada como de obligación de servicio público. Posteriormente, el Ministerio de Fomento trasladó la propuesta de acuerdo de la declaración de obligación de servicio público para el trámite preceptivo ante la Comisión Delegada de Asuntos Económicos del Ministerio de Economía y Hacienda, y es por eso, señor Consejero, por lo que deseo...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080040_22.xml">
  <discurso>-Está activado.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080040_22.xml">
  <discurso>-Sí. ¿Se oye bien? ¿Bien?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080040_22.xml">
  <discurso>-¿Se oye bien ahora? Bien.Señor Consejero, decía que es por eso por lo que deseo saber qué acción ha llevado a cabo el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, más concretamente su Consejería; qué acciones, tanto propias como con otras administraciones, para poner en funcionamiento -esperemos lo antes posible- la línea aérea Almería-Sevilla.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080040_22.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Consejero, por su información. Yo creo que estamos un poco más avanzados a... Han pasado ya más de la mitad del camino en este largo recorrido que, como usted ha dicho, pues hasta que no salga publicado en el Boletín Oficial de la Unión Europea, pues no será cuando salga la licitación por parte del Ministerio.Señor Consejero, en Almería hay unanimidad con este servicio. Hasta el Partido Popular lo apoya, siempre con un pero de retraso y demás, pero hasta el Partido Popular lo apoya. Por lo tanto, no dude en contar con todos los agentes económicos y sociales: Cámara de Comercio, empresarios, partidos políticos y demás, para que, si hay que pegar conjuntamente con usted un empujón con la Unión Europea, para que así sea cuanto antes, y se ponga el funcionamiento cuanto antes.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080390_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Intervengo, en nombre de mi grupo, para posicionarnos en relación a la citada proposición no de ley en esta Comisión, por parte del Grupo Parlamentario Popular.Si bien considero muy loable la preocupación del Grupo Parlamentario Popular por la precaria situación de las empresas andaluzas y de los ayuntamientos andaluces, como consecuencia de la actual situación de crisis económica, considero que las medidas que propone no son en absoluto adecuadas, por los siguientes motivos, que voy a intentar explicar muy rápidamente.En primer lugar, la celebración de un acuerdo marco entre la Junta de Andalucía y las empresas fabricantes e innovadoras de Andalucía, con la finalidad última de prestar los servicios públicos municipales con precios más ajustados y con óptimos niveles de calidad, obviando a las entidades que deben prestarlos por las competencias propias de que son titulares, se considera una clara vulneración de la autonomía municipal, reconocida por la Constitución y por nuestro Estatuto de Autonomía, que en su artículo 89.2 atribuye plena fuerza vinculante e interpretativa a la Carta Europea de Autonomía Local. Nuestro Estatuto de Autonomía ha supuesto un avance en la determinación del contenido sustantivo de la autonomía local y en la articulación de garantías para su defensa, que ha quedado plasmado en la Ley 5/2010, de 11 de junio, de autonomía local de Andalucía —LAULA—, que la define como el derecho y la capacidad para la ordenación y gestión de una parte importante de los asuntos públicos, bajo la propia responsabilidad y en beneficio de las personas que integran su respectiva comunidad. Así se dimensiona correctamente a lo local como verdadero nivel de Gobierno, y no mera administración, capaz para definir y ejecutar políticas públicas propias y diferenciadas. Y se aquilata convenientemente este concepto definiendo su alcance mínimo, que incluye la ordenación de los intereses públicos en el ámbito propio de municipios y provincias, la organización y gestión de su propio órgano de gobierno y administración, la organización de su propio territorio, la regulación y prestación de los servicios locales, la iniciativa económica, la gestión del personal a su servicio y de su patrimonio y la recaudación, administración y destino de los recursos de sus haciendas.Por lo expuesto, se considera que el menoscabo o la intervención en las competencias municipales supone una vulneración de la autonomía local, como he dicho anteriormente, y de su capacidad autoorganizativa, así como de la normativa aplicable a las entidades locales en Andalucía.De otro lado, otra cuestión de envergadura que nos impide aceptar esta propuesta tiene su fundamento en que, aunque la LAULA distingue entre autonomía municipal y autonomía provincial, deja claro que ambas entidades locales —municipio y provincia— integran una sola comunidad política local. De esta forma, la provincia se configura en la ley, de conformidad con el Estatuto de Autonomía, con la función principal de garantizar el ejercicio de las competencias municipales y facilitar la articulación de las relaciones de los municipios entre sí y con la Comunidad Autónoma de Andalucía, adoptando sus competencias un cariz eminentemente funcional de aseguramiento del mantenimiento de las competencias materiales del municipio en el ámbito local, cuando su ejercicio exceda de capacidades del municipio o sea necesaria su realización con una visión inter municipal.Por todo ello, también se considera una vulneración de la autonomía provincial la atribución a la Junta de Andalucía de las funciones de asistencia a los municipios que los artículos 11 y siguientes de la Ley de Autonomía Local dicen que son competencia provincial, en sus vertientes de asistencia técnica, económica y material. Es importante destacar, respecto a los preceptos contenidos en la ley, tal como establece su artículo primero, que se ha dictado en desarrollo de las previsiones estatutarias sobre organización territorial de Andalucía, y se ha aprobado con las prescripciones establecidas en el artículo 108 del Estatuto de Autonomía para Andalucía, que también condicionarán las modificaciones que afecten al régimen jurídico que en la misma se establecen.Se trata, sobre todo, de una ley caracterizada, por exigencia estatutaria, por una singularidad, tanto material como formal, que justifica que tenga fuerza pasiva con respecto a las leyes posteriores que no la cumplen. Todo ello denota la importancia que ostenta desde el punto de vista institucional en nuestra Comunidad y el carácter troncal y estatuyente con que debe ser considerada. Prácticamente como una cuasi ley orgánica en Andalucía.Con independencia de la cuestión esencial antes expuesta, el celebrar acuerdos directamente con las empresas fabricantes e innovadoras de Andalucía, como se expresa en la proposición no de ley presentada por el Grupo Popular, se supone, aunque no se expresa claramente, mediante aportación económica autonómica, ya que en la exposición de la proposición se mencionan las subvenciones que viene convocando la Junta de Andalucía destinadas a las entidades locales, puede suponer una intervención en el mercado contraria a las normas europeas existentes al respecto, amén de claramente contrario a los principios de libertad de acceso a las licitaciones, publicidad y transparencia de los procedimientos y no discriminación e igualdad de trato de los candidatos que deben regir la contratación del sector público.Es, pues, también contraria a la normativa europea la pretensión de que el acuerdo se celebre con fabricantes e innovadores andaluces. Al respecto se destaca que la Directiva Bolkestein, que se ha traspuesto, se ha hecho Derecho interno, se ha traspuesto a la normativa estatal y autonómica, pretende garantizar un espacio interior sin fronteras que permita la libre circulación de servicios mediante un auténtico mercado único de servicios a nivel europeo, más allá de las fronteras nacionales; todo ello con fundamento en el tratado de la Comunidad Europea que consagra la libertad de establecimientos y la libre circulación de servicios dentro de la Comunidad.En este sentido, el concepto de libre competencia que inspira a toda la normativa europea se refiere a la libertad de empresa, fijación de precios, expansión de mercado y no monopolio o abuso de la actividad económica, que supone la prohibición de los acuerdos entre empresas para la fijación de precios y para el reparto del mercado.Y por último —y termino con esto—, plantea serias dudas la mayor efectividad de esta propuesta para solucionar la precaria situación de los municipios y de la empresa andaluza respecto de las medidas que se vienen adoptando, con dicha finalidad, por parte de la Junta de Andalucía, entre las que se encuentran las transferencias económicas que se realizan a las entidades locales a través del Plan de Cooperación Municipal que se mencionan en la propia proposición no de ley presentada por el Grupo Parlamentario Popular.Muchísimas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080189_1.xml">
  <discurso>—Señor Presidente, simplemente, no quiero polemizar, porque creo que no es el momento; pero yo creo que la comunicación que ha hecho la Consejera de Agricultura, sobre todos los temas que está tratando ahora mismo en el Ministerio, son, además, temas que se pueden ver en esta misma Comisión, que son de la suficiente importancia como para que, lejos de estar enfadados por su presencia o no esta Comisión, me parece que después vamos a tener una Mesa, vamos a tener más comisiones, como usted ha dicho, o sea, una Comisión, por lo menos, durante un periodo..., en todos y cada uno de los periodos de sesiones, y habrá oportunidad para ver si ese trabajo, por la ausencia de la Consejera, es fructífero para Andalucía o no.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080189_1.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.La propuesta del Grupo Parlamentario Socialista para Vicepresidenta de la Comisión de doña Dolores Cañero, y el Secretario de la misma, don Antonio Núñez.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080463_12.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, Presidente.Intervengo, en nombre de mi grupo, para fijar la posición ante la iniciativa que ha presentado el Partido Popular.El día 9 de octubre de 2006, se iniciaron unas excavaciones arqueológicas en el Cerro de Montecristi, de Adra, que corresponde al antiguo solar de la ciudad fenicia y romana de Abdera. Se trataba de un proyecto que surgió a iniciativa del director del mismo, José Luis López Castro, tras mantener contactos en la Consejería de Cultura —concretamente, en la Delegación de Almería— y el propio Ayuntamiento de Adra, para estudiar su viabilidad. Ambas instituciones consideraron, desde un principio, muy importante poner en valor dicha zona arqueológica.Una vez presentado el proyecto general de investigación en la Delegación de Cultura de Almería, recibió informe favorable de la Comisión Provincial del Patrimonio Histórico, tras lo cual se inició la tramitación administrativa, que fue autorizada por la Dirección General de Bienes Culturales en la propia Consejería de Cultura.La intervención llevada a cabo por el equipo de investigación de la Universidad de Almería, dirigido por el profesor López Castro, formaba parte del proyecto de investigación Las ciudades fenicias del litoral almeriense, el Cerro de Montecristo de Adra. De este proyecto ya se ha realizado una primera fase, la anteriormente citada, centrada en la ampliación del corte 3, iniciado en la excavación de urgencia de 1986, que había permitido fechar la fundación de la ciudad fenicia a mediados del siglo VIII antes de Cristo; la limpieza de perfiles en las inmediaciones del museo de Adra y la ermita de san Sebastián, donde se evidenciaban restos interpretados, en un principio, como parte de la factoría de salazón de época romana, y la limpieza de perfiles junto al camino que se habilitará para la visita de los restos documentados en el corte 3 de la ladera este.El corte 3 original se amplió en esa campaña hasta alcanzar, aproximadamente, una extensión de unos cien metros cuadrados. Bajo tres capas de tierra de relleno para el cultivo moderno, se localizaron estratos arqueológicos in situ, correspondientes a varias fases constructivas fenicias, de los siglos VII, VI, V y IV, antes de Cristo. Se trata de áreas de habitación formada con los arranques de muros de piedra y pavimento de arcilla o mortero de cal de los suelos de las mismas. En algunas de estas habitaciones se han registrado indicios de producción metalúrgica.La limpieza de perfiles situados frente a la ermita de san Sebastián ha exhumado los restos de una cisterna o depósito de agua de la época romana imperial, posiblemente de finales del siglo I o comienzos del II, después de Cristo.Por último, se realizó una limpieza superficial de un gran muro apreciable en un talud, junto al camino de acceso al área del corte 3, dentro de las labores de seguimiento arqueológico para el acondicionamiento del camino. Debido al mal estado de conservación del muro y de los [...] arqueológicos, alterados por las grandes fosas modernas, se efectuaron algunas ampliaciones para documentar e interpretar dicha construcción. Es decir, por sus grandes proporciones y otros indicios, podría pertenecer a los restos de un paño de la muralla de la ciudad de Abdera. Los trabajos procuran confirmar esta hipótesis y obtener una datación segura de la construcción y el uso del muro.Actualmente, el equipo de la Universidad de Almería ha solicitado la segunda fase del proyecto, que ha sido informada y presentada para su informe y su autorización, si procede, a la Comisión Andaluza de Arqueología.Siendo de gran interés la propuesta realizada, tanto para el propio Cerro de Montecristo como para el patrimonio histórico del municipio, así como para la comarca, no hay que olvidar que está incluido entre las áreas de interés cultural del Plan de Ordenación Territorial del Poniente, no puede olvidarse que, aunque parte del yacimiento es ya de titularidad municipal, la mayor parte, la mayor parte del mismo aún continúa como propiedad privada, por lo que, antes de plantear un parque arqueológico, sería conveniente, es conveniente que el mismo pasase a ser de titularidad pública. Además, para crear un parque arqueológico o realizar cualquier otra actuación que conlleve movimiento de tierras, es necesario que exista previamente un proyecto realizado por técnicos competentes, como dice el Decreto 168/2003, por el que se aprueba…, que hay que aprobarlo, que hay que aprobarlo, dicho proyecto, y en la actualidad no existe todavía ese proyecto.Y, finalmente, no puedo ni podemos obviar las obligaciones que establece la Ley de Patrimonio Histórico de Andalucía para los propietarios de bienes integrantes del patrimonio histórico andaluz y para los ayuntamientos en cuyo término municipal radiquen dichos bienes. Se empezó a trabajar, se sigue trabajando; hay un proyecto que ha pasado por la comisión correspondiente; hay otro proyecto para movimiento de tierras que no está realizado todavía; y hay voluntad, como ya se expresó por parte de la Consejería de Cultura, de seguir avanzando en función de los proyectos y en función de las distintas fases que cada proyecto comporta.Por lo tanto, se está haciendo lo que se está haciendo, y esta iniciativa no aporta absolutamente nada. Por lo tanto, no vamos a aprobarla.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080063_20.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Tras los buenos resultados obtenidos por el Plan 2000-E para la renovación del parque de vehículos de turismo, el Gobierno de la Nación ha puesto en marcha el Plan Moto-E, específico para la adquisición de ciclomotores y motocicletas. La Junta de Andalucía ha anunciado su adhesión a dicho plan, y es por eso, señor Consejero, que deseo saber cómo se articula en Andalucía el Plan Moto-E y qué resultados se espera alcanzar.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080063_20.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Consejero, por la información, y siéntanse, usted y su departamento, y el Consejo de Gobierno, apoyados, desde el Grupo Socialista, por esta decisión, valiente y que estoy seguro de que va a redundar muy favorablemente en la economía y en el empleo en nuestra tierra.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080037_34.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Prometo ante su señoría atenerme a la cuestión que está planteada ante esta iniciativa que ha hecho el Partido Popular.Traen ustedes, aquí, señorías, hoy al Parlamento de Andalucía, en forma de proposición no de ley, un tema que para nada tiene que ver con la labor que ha desarrollado esta Cámara, pienso yo. Pero, bueno, les interesa por algún motivo tratar de equiparar lo sucedido en un pueblo de 800 habitantes, con la jaula de grillos que tienen ustedes montada en Madrid y en Valencia.Aunque creo que nada tiene que ver, y aquí estamos ocupando un espacio que podría destinarse verdaderamente a resolver los problemas de nuestra Comunidad Autónoma si ustedes tuvieran voluntad de arrimar el hombro y trabajar por el bien de todas y todos los ciudadanos de Andalucía.En primer lugar, quiero recordar que la denuncia contra el ex alcalde de Ohanes está en manos de la justicia, que ya está actuando, y, además, con bastante celeridad, porque parece ser que la denuncia se presentó en la fiscalía el día 5 de diciembre, y pocas semanas después, ya se ha tomado declaración a las dos partes.Quiero decir esto por dos cosas. Primero, la justicia está investigando el tema, que hay que dejar trabajar a la justicia. Desde el Partido Socialista queremos que la justicia actúe a fondo y que este asunto se aclare lo antes posible. Y, segundo, que no son ciertas las acusaciones del Partido Popular contra jueces y fiscales -cuando le interesa, claro- acerca de que tienen una doble vara de medir con los casos que afectan al Partido Popular y al PSOE, puesto que aquí se ha comprobado que la justicia está actuando rápidamente, como he dicho anteriormente.A continuación, me gustaría explicar que Juan Francisco Sierra, ex Alcalde de Ohanes, renuncia como alcalde del municipio el 12 de enero del 2009. Durante el Pleno, este ex Alcalde explica que renuncia al cargo por un tema de salud grave que le afecta desde hace más de un año y que le impide continuar con el ritmo de trabajo que tiene en el ayuntamiento, a lo que añade el traslado de zona en su trabajo, habiendo puesto en conocimiento del equipo de gobierno el pasado verano su intención de renunciar.Cuando se produjo el cese del señor Sierra, estaba ya de baja por enfermedad. Sufre una enfermedad reumática, concretamente una espondilitis anquilopoyética o anquilosante, y tiene reconocida un 34% de minusvalía física permanente. Le fue diagnosticada en noviembre de 2006 tras haber sufrido un accidente de tráfico. Por tanto, no es cierto, como indican ustedes, que primero haya alegado razones de salud y que luego haya rectificado argumentando un traslado en su puesto de trabajo. Le recomiendo que consulte a sus compañeros de Ohanes y que le proporcionen el acta donde él presenta la dimisión, para que cuando redacten una proposición no de ley lo hagan con todo rigor y sin manipular a la opinión pública. Esta es el acta del ayuntamiento donde aparece lo que acabo de decir.Les recuerdo que el ex Alcalde de Ohanes se ha dado de baja, también, en el Partido Socialista. No es ni alcalde ni miembro del Partido Socialista, y creo que ustedes no pueden decir lo mismo de alguno de sus alcaldes. Si en el Partido Socialista hubiéramos tenido conocimiento de la existencia de alguna irregularidad, como parece que sí conocían ustedes, el Partido Socialista hubiera tomado medidas, como hacemos siempre, y no como hace ningún otro partido en España.[Aplausos.]Pero se da la circunstancia de que es el propio ex Alcalde el que decide renunciar, dejar su acta de primer edil y pedir la baja en el Partido Socialista. Lo que está claro es que Juan Francisco Sierra no es ya ni alcalde ni militante del PSOE, y que su caso está en manos de la justicia.En cuanto al acuerdo que proponen en su proposición no de ley, piden que el Parlamento exprese su repulsa por los hechos recogidos en un vídeo. ¿Qué vídeo? ¿Qué versión del vídeo manipulado quieren que se someta a la votación del Parlamento?Les recuerdo que el propio empresario ha reconocido -escuchen, escuchen bien- que el vídeo ha pasado por un estudio y que ha sido editado. Con lo cual, ¿qué clase de prueba es esa para que el Pleno de este Parlamento se pronuncie, cuando, además, su veracidad está siendo investigada por la justicia?Sobre las actuaciones urbanísticas, lo que sabemos -también según la declaración del propio denunciante, del empresario-, porque insisto, es un tema que ya está en manos de la justicia, es que el ex Alcalde, en todo momento, se ha ceñido a la legalidad urbanística, sin que se hayan producido irregularidades por su parte. Y, de hecho, el Ayuntamiento de Ohanes va a remitir al juzgado, a petición de la defensa del ex Alcalde, toda la documentación referente a las promociones del denunciante.Miren, están usando ustedes el Pleno de este Parlamento, para que un tema como el de Ohanes tenga una mayor repercusión, pero lo que está claro, aquí, es que el caso está en manos de la justicia y que el implicado ya no es alcalde. Ustedes no pueden decir lo mismo ni en Alhaurín el Grande o La Línea, con lo que lo que tendrían que hacer es aplicarse más el cuento. Y esta mañana nos hemos desayunado todos con lo de Jerez. ¿Qué habrá pasado en Jerez?Ustedes, como siempre, están poniendo el ventilador, pero el aire se les puede venir en contra y les voy a explicar por qué. Nada más y nada menos que un diputado al Congreso por la provincia de Almería, señor Hernando, ha dicho, literalmente, en relación a este asunto, que el promotor, empresario, que sale en el vídeo nada tiene que ver con el Partido Popular y que el Partido Popular no está detrás de este tema.Pues bien, si nada tiene que ver con el Partido Popular, cómo que fue interventor de su partido en las últimas elecciones municipales en Ohanes, y cómo ha sido una de las personas que más activamente han participado y han asistido a actos electorales del Partido Popular en la comarca.Le repito, declaraciones del señor Hernando, que dice que niega que exista ningún tipo de relación con el empresario o que el partido haya estado detrás de la denuncia interpuesta por el promotor de Ohanes. Y ha sido...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080037_34.xml">
  <discurso>-... interventor del Partido Popular en las pasadas elecciones municipales; declaraciones del señor Hernando. Acta de constitución de la Mesa, en Ohanes, a 27 de mayo de 2007. «Modesto Fraile López García. Candidatura a la que representa: Partido Popular», como interventor. Aquí tiene el acta.Igual, esto explica por qué los dirigentes de su partido en Almería tenían tanto conocimiento de lo que iba a pasar después de que el ex Alcalde anunciara su renuncia, muy probablemente.¿Quieren hacerle caso a los vídeos, les quieren hacer caso? Aquí tengo tres, tengo tres vídeos. Aquí tengo un vídeo en el que un conocido artista andaluz les da las gracias a su amigo Modesto y al Alcalde de Canjáyar del Partido Popular, por haberle regalado una guitarra y haber puesto su nombre a un aula del municipio. Miren ustedes, aquí aparece.Sí, sí. Se ríe el señor Arenas, porque también ha visitado mucho Canjáyar con el alcalde del Partido Popular, por eso se ríe, por eso se ríe. No nos creemos su risa nerviosa, señor Arenas, no nos la creemos para nada. Sí, sí, sí.También protagoniza un vídeo electoral del Partido Popular en Ohanes. No tenemos la factura, pero si actúan dos artistas de renombre a nivel nacional y presentado por Juan y Medio, concretamente, según el caché, entre 90.000 y 95.000 euros costó. Para sacar una concejala de siete concejales -seis PSOE, una...-, yo creo que ha sido la campaña de una concejala más cara de toda España. Y eso es lo que ustedes...Y aparece con el logotipo del Partido Popular en Ohanes el vídeo de promoción, que paga este señor, y, además, aparecen sus promociones en Ohanes.Es decir, en definitiva, ustedes con esta proposición no de ley están montando un nuevo circo, porque si querían información sobre los contratos del ex Alcalde, pues, solo tienen que haberlo utilizado, como ya he dicho el portavoz de Izquierda Unida, a través del artículo 7 del Reglamento de la Cámara para pedir toda la documentación. Y, además, bueno, una vez que han elegido la vía de la proposición no de ley, lo mínimo que tendrían que haber hecho es elaborarla con seriedad y rigor y no como lo han hecho, con una serie de imprecisiones y, además, manipulaciones que no contribuyen en nada al esclarecimiento de este caso, que -vuelvo a repetir- ya está en manos de la justicia a la que hay que dejar trabajar.Porque ustedes en su proposición no de ley hablan de Egmasa, de su regreso a su puesto de trabajo, como siempre, lío, lío y más lío, y cuanto más liado esté esto mejor para ustedes. Pues no es así, este hombre, señor Sierra, nunca ha sido trabajador de Egmasa, no sé quién les ha informado de eso; es funcionario de la Delegación Provincial de Medio Ambiente y ocupa el puesto de agente de medio ambiente. Y, repito, si quieren información sobre esto, lo único que tienen que hacer es pedirla a través del artículo 7 del Reglamento de la Cámara.¿Saben lo que pienso? Pues lo que pienso es que ustedes tenían constancia de este vídeo manipulado desde 2005, ustedes. Y, además, dirigentes de su partido a nivel provincial, su hermano mayor -como le gusta al señor Arenas- decía el Presidente del Partido Popular y Alcalde de Roquetas en Almería, tienen conocimiento él y la nueva gente -que a algunos de ellos conozco yo bastante bien- que ha entrado en la ejecutiva provincial del Partido Popular en la provincia de Almería, y se han jactado -y más por la noche que por el día-, hablando con algunos medios de comunicación, periodistas de algunos medios de comunicación, de que controlaban el vídeo, sabían del vídeo y, además, lo iban a utilizar en un momento muy determinado, muy concreto, para tapar, nada más y nada menos, no el lío que tienen montado en los municipios andaluces, sino el lío mucho más grande que hay en la Comunidad Autónoma de Madrid y de Valencia. Que tiene guasa. Un municipio de 800 habitantes, y, además, el propio declarante ante la pregunta del juez y de la defensa del ex alcalde, pregunta: «¿Usted ha pedido alguna irregularidad o ha tenido conocimiento de alguna irregularidad entre, durante o después de la entrega de dinero?». Dice: «No, nunca». Lo dice. «¿Usted tiene conocimiento de haber manipulado...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080037_34.xml">
  <discurso>-Permítame, señora Presidenta.... de haber manipulado?». Dice: «Sí». ¿Dónde, en qué estudio? Dice: «Lo sé, pero no lo puedo decir».¿Qué quiere decir eso? ¿Qué quiere decir eso? Eso es lo que ustedes tenían conocimiento de este tema, a saber lo que ustedes, al señor Modesto García le han ofrecido, porque como ahora no cumplan con él a ver lo que van a decir ustedes, porque ha sido interventor del Partido Popular, interventor de... Ríase, ríase, hombre, ríase, esa risa nerviosa ya la conocemos. Si usted está hasta aquí, usted está hasta aquí de casos como esos que tiene y que van a salir. Y, además, son ustedes los que están detrás. Han permitido que un empresario que ha puesto una denuncia salga imputado, igual que el denunciante. Y, además, ¿sabe lo que pienso? Que ustedes han permitido una financiación irregular en campañas de elecciones municipales si este hombre, como se va a demostrar, ha pagado todos sus actos en campaña electoral para el Partido Popular.Ustedes, ustedes son los responsables de todo eso y cuando vengan aquí con una iniciativa de este tipo, a ver como muy pronto sale la resolución en los juzgados, a ver qué van a decir ustedes cuando, en estas como otras cuestiones, se tengan que esconder debajo de los escaños.Nada más, y muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080320_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, el esfuerzo del Gobierno andaluz a través de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa por impulsar las energías renovables está favoreciendo la construcción y las instalaciones para producir energía alternativa que genere energía eléctrica. Esfuerzo que hace su departamento siguiendo el Plan Andaluz de Sostenibilidad Energética 2007-2013, PASENER, ya que está consiguiendo sus objetivos en materia de potencia fotovoltaica.Es por lo que deseo saber, señor Consejero, qué valoración hace el Consejo de Gobierno de la planta fotovoltaica del grupo alemán Würth Solar en Rioja, en la provincia de Almería.Le doy por adelantado las gracias.Muchas gracias, señora Presidenta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080075_11.xml">
  <discurso>—Señorías.Perdón, perdón, señora Quevedo.Señorías, este es el último punto del orden del día. ¿Es posible que ustedes hablen más bajo? De verdad, no es que no hablen, sino que hablen más bajito. ¿Es posible?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080286_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.El pasado 9 de noviembre, su Departamento y las consejerías de Educación y Empleo, la Universidad de Almería y la Asociación de Empresarios del Mármol en Andalucía firmaron un acuerdo de colaboración para impulsar la creación del Campus Científico-Tecnológico de Macael, en nuestra provincia —en Almería—. Y es por ello que necesito que me informe de en qué consiste ese acuerdo y cuáles son los aspectos más relevantes de ese futuro campus.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080113_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señorías, el eje ferroviario de mercancías Escandinavia-Rin-Ródano-Mediterráneo Occidental, FERRMED, es el gran eje europeo en el desarrollo futuro de las infraestructuras del transporte y de la actividad económica. España está incluida en ese eje y la Junta de Andalucía también es socia de FERRMED.El Plan de Infraestructuras para la Sostenibilidad del Transporte en Andalucía, el plan PISTA 2007-2013, tiene marcados como objetivos, para mejorar los desplazamientos en nuestra Comunidad, con relación a las comunicaciones externas, crear 1.614 kilómetros de autovía y 1.016 kilómetros de ferrocarril de alta velocidad.En cuanto a las comunicaciones dentro de Andalucía, entre otros objetivos, se establece crear servicios de ferrocarril de cercanías para 150 municipios con 5 millones de habitantes, y que el 90% de la población andaluza esté a menos de 55 minutos de una estación de ferrocarril de alta velocidad.El fin del Plan de Infraestructuras para la Sostenibilidad del Transporte en Andalucía es lograr una red ferroviaria para el transporte de mercancías, que conecte a los grandes centros generadores de tráfico, es decir, los puertos y la red de área logística de Andalucía. Nuestra Comunidad tiene que conectarse con el exterior mediante tres grandes ejes: el eje occidental de la Ruta de la Plata, a través de la conexión de los puertos de Huelva y Sevilla con Extremadura; el eje central que, a través del Valle del Guadalquivir, conecte todos los puertos andaluces con el nodo Linares-Baeza y con el resto de la península, y el eje mediterráneo, que contará con una primera conexión entre Almería y Murcia, que, a su vez, podrá comunicarse con el resto de Andalucía a través del eje ferroviario transversal. Este último eje nos une a la red ferroviaria europea, a través del corredor ferroviario del Mediterráneo, tanto a la red de mercancías como a la de viajeros.El corredor ferroviario del Mediterráneo no será solo una prolongación de las líneas de trenes de alta velocidad que hay en marcha en Andalucía y en España, sino que supondrá el cierre completo de este corredor, a través del Mediterráneo, en Andalucía, desde la provincia de Almería hasta la de Cádiz. De ahí que se haya incluido este proyecto tanto en el PISTA como en el PEIT. Se tratará, por tanto, de un corredor de tráfico mixto, para viajeros y mercancías, que engarza así con la iniciativa de FERRMED.Para contar con un sistema diversificado de corredores que permita aprovechar nuestras posibilidades hacia el exterior, la Junta está desarrollando el proyecto de la red de área logística de Andalucía, formado por instalaciones especializadas al servicio del transporte multimodal de mercancías. Estas instalaciones especializadas son los nodos portuarios de la bahía de Algeciras, Huelva, bahía de Cádiz, Málaga, Motril y Almería, y nodos interiores que actuarán como puerto seco, como son los de Córdoba, Granada, área central de Andalucía, próxima a Antequera, y puerta de Andalucía, Linares-Baeza-Andújar-Bailén.Las prioridades del corredor ferroviario del Mediterráneo llevan a desarrollarlo, primero, entre Almería y Murcia, lo que supondrá la primera conexión de nuestra Comunidad con el arco mediterráneo europeo. En esta primera fase de inclusión de Andalucía en el Corredor Mediterráneo, en la conexión de la provincia de Almería hasta Murcia, hay que destacar que se han dado numerosos e importantes avances a este proyecto; el último de ellos ha sido la autorización, por parte del Consejo de Ministros del Gobierno de España, del inicio de las obras de los tramos Sorbas-Gafarillos, Gafarillos-Los Arejos, por 400 millones de euros. Además, hay que recordar que, en los Presupuestos Generales del Estado para 2009, se consignan más de doscientos millones de euros para la conexión de Andalucía, a través de Almería, con el arco mediterráneo europeo.Tras esta primera fase, el corredor ferroviario del Mediterráneo se desarrollará en Andalucía con la conexión ferroviaria del puerto de Motril.La Consejería de Obras Públicas y Transportes, a través de su empresa pública Ferrocarriles de la Junta de Andalucía, ha licitado el concurso para la creación del estudio de la conexión ferroviaria del puerto de Motril, Granada. Esta actuación está encuadrada en el PISTA, y la redacción del estudio tiene un presupuesto base de licitación de casi medio de euros; en concreto, 480.000 euros.La conexión ferroviaria del puerto de Motril tiene por objeto su consolidación como nodo logístico de transporte de mercancías, dado que su estratégica localización debe contribuir a potenciar la canalización, a través de esta instalación portuaria, de los flujos de mercancías generadas y atraídas por el ámbito de la costa granadina. En este sentido, el PISTA persigue que la red de área logística de Andalucía, en la que está incluido el puerto de Motril, disponga de una óptima conexión por ferrocarril con todos los nodos de transporte, como las terminales ferroviarias de mercancías, área de transportes de mercancías y también con aeropuertos. Esta conexión favorecerá una mayor eficacia técnica, económica y ambiental del transporte de mercancías.Y, por último, para el desarrollo total del corredor ferroviario mediterráneo en Andalucía, se debe realizar, además de la conexión Almería-Murcia y de la conexión ferroviaria del puerto de Motril, la extensión de este corredor hasta Algeciras y Cádiz, pasando por la provincia de Málaga.Como ustedes recuerdan, señorías, el Grupo Popular reclama hoy, a través de esta proposición no de ley, por un lado, que el Gobierno de la Nación defina los términos y la extensión del Corredor Mediterráneo, marcándolo como corredor prioritario en el Plan Sectorial de Transportes dentro del PEIT. Nosotros, el Grupo Socialista, pensamos que el Corredor Mediterráneo está recogido ya en la planificación del Estado, en lo que compete en Andalucía. Se recoge tanto el PEIT, el Plan Estratégico de Infraestructuras del Transporte del Estado, como también se recoge el plan autonómico PISTA, como he comentado al principio de mi intervención; es más, incluso el Ministerio de Fomento está dando los pasos para avanzar en el enlace fijo del Estrecho. Además, tengo que recordar a sus señorías, sobre todo a sus señorías del Grupo Popular, que el motivo de la no inclusión de la prolongación del área prioritaria del Corredor Mediterráneo en toda Andalucía, entre otros. Puede ser que así lo prefirió el responsable de este asunto, un señor con mucha responsabilidad dentro del Partido Popular, que se encargó de elaborar la primera lista de zonas prioritarias del corredor, que se fijó el día 1 de octubre de 2003, como ha dicho anteriormente el Consejero, tras un largo proceso de negociación. Como les digo, ese es el responsable de la primera lista de zonas prioritarias del corredor ferroviario del Mediterráneo. Era del Partido Popular —de su partido concretamente, señor portavoz—, y fue él quien propuso solamente como prioritarios los tramos Almería-Tarragona y Antequera-Granada. De esta forma, quedó sin aprobarse la conexión de alta velocidad para viajeros y mercancías en todo el corredor.Me consta, y todos sabemos, que el Gobierno presidido por José Luis Rodríguez Zapatero ha enviado varias propuestas en este sentido al Comisario Europeo, el señor Barrot, y a la Presidenta del Grupo de Alto Nivel. Asimismo, en la Conferencia Euromediterránea de Transportes de Marrakech —a la que usted con anterioridad ha hecho mención—, en diciembre de 2005, el Comisario Barrot, en respuesta a la petición del Gobierno de España, en su trabajo comentó que el corredor ferroviario es esencial para la conexión entre el norte de África y Europa central, y en el informe emitido por el Grupo de Alto Nivel para la extensión de las redes transeuropeas a los países vecinos se incluyó una mención específica al Corredor Mediterráneo gracias al esfuerzo del Gobierno de la Nación.Con esto queda claro que el Gobierno de España está trabajando de la mano del Gobierno de Andalucía para que el corredor ferroviario del Mediterráneo se desarrolle de la misma forma que se está haciendo en el resto de Europa.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080113_7.xml">
  <discurso>—Termino en un segundo, señor Presidente, diciendo que es fundamental que la estrategia de desarrollo del transporte de mercancías del área del Mediterráneo adopte una proyección de futuro basándose, sobre todo, en dotar al transporte ferroviario de mercancías del arco mediterráneo de las capacidades suficientes para ser realmente operativo en la escala regional, española y europea.Y, señor portavoz, tendré mucho gusto, en la próxima fecha, cuando vea al señor Álvarez del Manzano, de comunicarle su apreciación sobre el tema del Ave en Vera.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080021_1.xml">
  <discurso>—Sí, señor Presidente, por el Grupo Parlamentario Socialista presentamos a don Antonio Núñez Roldán para Vicepresidente de la Comisión, y a doña Verónica Pérez Fernández para Secretaria de la Comisión.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080346_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señorías, señora Consejera, intervengo en nombre de mi grupo para pronunciarnos sobre la comparecencia realizada por la señora Consejera.El Grupo Parlamentario Socialista quiere expresar su satisfacción por las muestras de valentía que está dando el Gobierno andaluz en unos momentos especialmente importantes para el futuro de la agricultura en nuestra Comunidad Autónoma.A nadie se le escapa que los acuerdos comerciales que se están propiciando..., que está propiciando la Unión Europea con terceros países, especialmente como el caso de Marruecos y Egipto, van a tener importantes consecuencias para nuestro sector agrícola y van a obligar a que este acometa reformas estructurales.Es cierto que estas reformas habrán de realizarse con agilidad, si no queremos perder posiciones en los mercados internacionales, pero también es cierto que se trata de reformas que antes o después tendría que haber afrontado el campo andaluz, dado que estamos ante la evolución natural de la economía europea en su relación con los países terceros.Por lo tanto, ante un cambio que habrá de producirse tarde o temprano, creemos que la posición más inteligente es la que está tomando el Gobierno de Andalucía: asumir la nueva situación lo antes posible e intentar utilizar el momento de crisis para afianzarse y tomar la mejor posición de salida posible.La agricultura andaluza tiene por delante un camino lleno de retos, como bien ha señalado la señora Consejera, pero también lleno de posibilidades, siempre que se sepa aprovechar el momento. Y ahora, precisamente, es el momento de apostar por la calidad, por la diferenciación de nuestros productos, por afianzar nuestro liderazgo en Europa de conquistar nuevos mercados.Es el momento también de apostar por fórmulas de concentración de la oferta y por un sector agroalimentario que, poco a poco, tiene que ganar más espacio en nuestra economía.Al margen de estas cuestiones, que nos parece que son las verdaderamente importantes, también queremos hacer constar nuestro beneplácito con las medidas de control de aduanas y de garantías del cumplimiento de calendarios, contingentes y precios.Nuestro sector agrícola está atravesando un momento de cambio, y toda iniciativa que pueda ser entendida como una muestra de apoyo y respaldo a nuestros agricultores creemos que servirá para generar confianza en el futuro.Por lo que respecta a las reformas previstas en la política agraria común, el Grupo Parlamentario Socialista considera que la postura tomada por el Gobierno de Andalucía es una nueva muestra de coherencia y de amplitud de miras en lo que al futuro de nuestra agricultura se refiere. Coincidimos en la opinión de que Andalucía necesita mantener las ayudas directas más allá de 2013, puesto que son imprescindibles para corregir los problemas de la renta agraria. También consideramos que, entre los cambios que hay que defender sobre la actual PAC, está —y esto es muy importante— la mejora de la capacidad de reacción para situaciones de precios extremadamente bajos, ya que no solo resultan dañinos de manera inmediata para los sectores afectados, sino que pueden poner en riego su supervivencia a medio o largo plazo.En definitiva, creemos que el Gobierno de Andalucía está dando los pasos correctos en unos momentos en los que es más necesario que nunca que se oiga nuestra voz en Europa, y que se oiga con un mensaje claro y cargado de futuro.Desde este punto de vista, la animamos a que siga trabajando en esta línea, señora Consejera.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080071_14.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.El pasado mes de enero se presentó, en el municipio de Huécija, en la provincia de Almería, el proyecto Banda ancha móvil Andalucía, convirtiendo a nuestra Comunidad Autónoma en la primera región del mundo en universalizar el acceso a Internet de banda ancha; proyecto que se incluía en el programa de Gobierno de esta legislatura y que, sin duda, hará que exista igualdad a la hora de acceder a Internet y acceso a estos servicios, independientemente de donde viva cualquier ciudadano o ciudadana en Andalucía.Es por eso por lo que desearía saber, señor Consejero, qué valoración hace el Consejo de Gobierno de este proyecto.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080134_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señorías, desde el Grupo Socialista consideramos que la iniciativa del Grupo Parlamentario Popular, que tenemos ante nosotros, no tiene ningún sentido. Y no tiene ningún sentido porque, atendiendo a que, en Almería, el Gobierno de Andalucía tiene en marcha una estrategia de industrialización consensuada y bien definida, dentro del Plan Andaluz de Desarrollo Industrial, el PADI 2008-2013, que fue aprobado por el Consejo de Gobierno el 22 de enero del año 2008, y que se extiende a todo le territorio de nuestra Comunidad Autónoma... Más tarde hablaremos de este plan y de las actuaciones concretas que se contemplan en él por la provincia de Almería. Pero, en primer lugar, me gustaría comenzar mi intervención abordando la situación del sector agroindustrial, por ser la agricultura el principal sector económico de Almería y uno de los más destacados en nuestra Comunidad.En materia de agricultura, en Andalucía se han activado medidas macroeconómicas globales, entre las que se encuentran la inyección de liquidez al sistema agrario y agroindustrial. Se ha aumentado el gasto público en infraestructuras agrarias, como caminos rurales y regadíos, y se han puesto a disposición de los agricultores andaluces préstamos bonificados que han reducido el tipo de interés de las inversiones privadas. Se ha fomentado la inversión privada, dirigida al aumento de la competitividad de nuestro campo y al aumento del valor añadido de nuestras producciones, entre otras medidas.Estas actuaciones han estado también encaminadas a potenciar las ventajas competitivas que tienen Andalucía y Almería para producir, transformar y elaborar alimentos. Así se están apoyando proyectos viables del sector agroalimentario, que pasan por la diversificación, la mejora y la modernización de las estructuras y el rendimiento de estas.El Gobierno andaluz también está activando medias orientadas específicamente a la creación y consolidación del empleo vinculado al sector agroindustrial. Andalucía es hoy la segunda potencia agroindustrial de España y el primer sector agroindustrial de Andalucía. Por empleo, facturación y valor añadido, es el sector agroindustrial. Actualmente ocupa el 20% de los trabajadores del sector industrial, lo que supone más de cincuenta mil personas empleadas. A ello debe añadirse la territoriedad de esta ocupación, ya que buena parte de las 5.798 industrias agroalimentarias andaluzas están ubicadas en zonas rurales y actúan como motor económico de dichas áreas.Por ello, asegurar el sostenimiento y mejora de estos empleos constituye un objetivo de primer orden, que se está trabando con medidas encaminadas a aumentar la competitividad y la presencia de las producciones agroalimentarias andaluzas en los mercados.La agroindustria andaluza ha llevado a cabo un importante esfuerzo inversor, en la última década, por valor de 2.225 millones de euros y el 33% del gasto industrial de Andalucía, en modernización e innovación de los procesos de transformación de las empresas, así como de la calidad de sus productos.Hay que continuar respaldando el crecimiento y la internacionalización de nuestras empresas e industrias agroalimentarias, muy en particular de las cooperativas agrarias. Y tenemos constancia de que así se viene planteando.Ante la situación del estancamiento de la economía y las deficiencias del sector agroalimentario, que pudieran dar lugar a un menor crecimiento de nuestras empresas —como la atomización de las pymes agroalimentarias o la carencia de canales o estructuras de comercialización—, se está trabajando, desde la Junta de Andalucía, en dar apoyo directo a la mejoras de las estructuras de transformación y comercialización de la industria, haciendo especial hincapié en la mejora de la eficiencia, en la aplicación de la innovación de los procesos, en la modernización de las instalaciones, así como también se está incentivando la creación de nuevos productos, que nos permitan diferenciarnos en otros mercados.Igualmente, se está potenciando una producción sostenible con el medio ambiente, incrementando el número de proyectos que se dediquen a realizar segundas transformaciones de los productos agrícolas, que están orientados a incrementar los beneficios. Estas son la tercera y cuarta gamas, que ustedes proponen en su iniciativa, y ya se está trabajando hasta lograr, incluso, la quinta gama. Así mismo, se trabaja en el impulso de la integración empresarial, fomentando el asociacionismo y los proyectos empresariales conjuntos.Además, el Plan Estratégico de la Agroindustria 2009-2013, que se pondrá en los próximos meses y que ha sido sometido a reflexión conjunta del sector, está orientado a aumentar la dimensión y tamaño de las empresas, fomentando la cooperación, mejorando la comercialización, por ejemplo, desarrollando plataformas logísticas que faciliten un distribución competitiva, buscando aumentar el valor añadido, promocionando el desarrollo de las marcas, facilitando la diferenciación de nuestros productos mediante la calidad y el diseño, y promocionando la tercera y cuarta gamas, así como el uso de nuevas tecnologías.Y, por último, pero al entender de este grupo parlamentario, lo más importante, el Plan Estratégico de la Agricultura 2009-2013, está encaminado a atender la creación y mejora del empleo, promoviendo la contratación estable y promocionando la seguridad y la salud laboral.Por otro lado, a los programas tradicionales de apoyo directo a la actividad económica, a la inversión y al fomento empresarial, se va a unir, en el año 2009, el nuevo fondo de apoyo a las pymes agroalimentarias, dotado con 120 millones de euros, que permitirá invertir en la creación y mantenimiento del empleo y en la mejora de las estructuras de estas pymes.También se está atendiendo a los desafíos que plantea el cambio climático y los avances de sostenibilidad, por lo que se están aprovechando las oportunidades que plantean los modelos de producción sostenible, para generar y consolidar el empleo.En cuanto al sector pesquero, se están desarrollando acciones para impulsar la competitividad de la actividad de la pesca, el fomento de la acuicultura, la comercialización y la transformación y mejora de los puertos pesqueros andaluces. El sector pesquero y sus actividades conexas, en Andalucía, como las empresas de acuicultura e industrias de comercialización, transformación, lonjas de pescado, fábricas de hielo e industrias auxiliares, emplean, en Andalucía, alrededor de cuarenta mil trabajadores, de los que cerca de ocho mil ejercen su actividad a bordo de los buques de pesca extractiva.Las medidas que he mencionado hacen que para este año se estime que se crearán un total de 500 nuevos empleos en Andalucía y la consolidación de 54.000 puestos de trabajo en este sector.Junto a este trabajo, encaminado a potenciar los sectores de la agricultura y la pesca, desde la óptica industrial, también se está ejecutando en nuestra Comunidad, en estos momentos, como he dicho anteriormente, el Plan Andaluz de Desarrollo Industrial. El Plan Andaluz de Desarrollo Industrial 2008-1013 contempla una inversión pública de 4.250 millones de euros, que supone una media anual de inversión de 709 millones de euros, que se destinan a mejorar el tejido industrial de nuestra Comunidad, su capacidad de innovación, su diversificación y su mayor proyección internacional.Este grupo político tiene como principal preocupación el empleo, y, en ese sentido, consideramos imprescindible el apoyo de los poderes públicos al sector industrial, como a otros sectores que generen puestos de trabajo.En un escenario de constantes cambios, como en el que nos encontramos ahora mismo, es fundamental el desarrollo de acciones encaminadas a mejorar la competitividad de nuestra industria y su crecimiento. Esto precisa, precisamente, es lo que se está haciendo a través del Plan Andaluz de Desarrollo Industrial, y se está haciendo para lograr la convergencia de la industria andaluza con la industria española en términos de empleo y de valor añadido.El Plan Andaluz de Desarrollo Industrial contempla, en su enfoque transversal, medidas concretas para todo el territorio andaluz, desarrolladas en el programa industrial, y que contribuyen a la potenciación de la marca Almería, que ustedes reivindican en su iniciativa. En el apartado «Empresa global», del eje Desarrollo e Innovación Empresarial, del Programa Industrial para Andalucía, se contempla esta medida, que se desarrollará a través del Extenda y de la Agencia Idea.Igualmente, la marca Macael, que ustedes mencionan en su iniciativa, para el sector de la piedra natural de Almería, se está ya potenciando a través de la fundación del Centro Tecnológico Andaluz de la Piedra, con sede en la provincia de Almería. Esta fundación tiene como objetivo que las empresas andaluzas de piedra sean líderes en su sector a nivel global. También en el Plan Andaluz de Desarrollo Industrial se contempla un enfoque territorial que atiende a la existencia de aglomeraciones productivas especializadas encaminadas a definir una estrategia para cada una de ellas. Entre las 25 aglomeraciones productivas especializadas destacadas en Andalucía se recogen, por un lado, la industria agrícola auxiliar de Almería, y, por otro, el mármol de Macael.Por cierto, recientemente, el día 22 de enero de este año, la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio firmó un acuerdo con la Asociación del Mármol Andaluz para que el mármol de Andalucía pasara a ser uno de los elementos de preferencia en la construcción de viviendas de protección oficial en nuestra Comunidad Autónoma.Y un tercer y último enfoque al que atiende el Plan Andaluz de Desarrollo Industrial es el sectorial. Con él se presta especial atención a las actividades o sectores estratégicos de Andalucía. Para estos sectores, se establece en el Plan Andaluz de Desarrollo Industrial la necesidad de elaborar programas específicos por su relevancia. Uno de los sectores estratégicos es el agroindustrial, que tiene especial relevancia para la provincia de Almería y que ya he comentado al principio de mi intervención.Finalmente, en cuanto al Plan Andaluz de Desarrollo Industrial, quiero comentar que se hace operativo a través de dos programas: uno para el periodo 2008-2010 y otro para el 2011-2013. La programación financiera repartida por consejerías para el primero de estos programas supera los dos mil millones de euros, y, de los 11 millones que corresponden a la inversión de la Consejería Justicia y Administración Pública, 1.761 millones proceden de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, 202 millones de euros se aplican desde la Consejería de Empleo, 547 millones de euros corresponden a la inversión de la Consejería de Agricultura y Pesca, y 29 millones de euros a la Consejería de Medio Ambiente.Todo lo expuesto acerca de las actuaciones e inversiones que se han previsto en materia industrial en Andalucía hace que desde el Grupo Socialista consideremos sin fundamento su iniciativa, señor diputado. Por eso... Es más, creemos que buena parte de las afirmaciones que contempla en su exposición de motivos son totalmente injustificadas y tendenciosas a la luz de los datos que conocemos. Pongamos un ejemplo en este tema.En su iniciativa, reclaman la potenciación de la marca Costa de Almería, vinculada al turismo en nuestra provincia. Pues, según la Oficina Española de Patentes y Marcas, el titular de la denominación Costa de Almería, y su gráfico, es la Excelentísima Diputación Provincial de Almería, y su Patronato Provincial de Turismo. Así que ustedes se han equivocado de institución para hacer tal solicitud. La Administración autonómica no tiene, por tanto, ninguna competencia en este sentido sobre dicha denominación o su uso. A ustedes las cosas les suenan de algo y se lanzan a realizar una iniciativa sin hacer la más mínima averiguación. Esta Cámara andaluza y los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía se merecen un poco más de seriedad a la hora de hacer este tipo de iniciativas.En cuanto a los proyectos de turismo sostenible que el Grupo Popular menciona en su iniciativa, este grupo político, el Grupo Socialista, ha de resaltar que están en marcha ya estrategias de turismo sostenible a través de medidas dirigidas a implantar un sistema de planificación estratégica desde el territorio para la creación de productos turísticos y la mejora de los existentes; para el fortalecimiento de la competitividad del sector turístico; para la creación, mantenimiento y mejora del espacio turístico, y para la implantación de sistemas y herramientas de gestión medioambiental.Existen dos tipos de iniciativas de turismo sostenible en Andalucía: una iniciativa de turismo sostenible para el espacio con potencial turístico que tenga recursos patrimoniales, naturales o culturales de interés, y otra iniciativa de ciudades turísticas, para crear espacios turísticos en redes de ciudades medias.Los promotores de turismo sostenible, como son los agentes público-privados de una zona, elaboran propuestas generales de intervención denominadas «programas de turismo sostenible», que, inspirados en los caracteres propios del territorio y en el propio principio de sostenibilidad de la actividad turística y de los recursos turísticos, están destinadas a definir los objetivos de desarrollo y a proponer proyectos para la consecución de los mismos. En concreto, los promotores y programas seleccionados en la provincia de Almería han sido la Red de Conjuntos Históricos y de Arquitectura Popular de Andalucía, para la iniciativa de ciudades turísticas como conjunto histórico de Andalucía, que compete, en la provincia de Almería, a los municipios de Vélez-Blanco y Vélez-Rubio, y también de la asociación Termalismo de Andalucía se ha seleccionado la iniciativa de turismo sostenible de villas termales de Andalucía, que compete a la provincia de Almería en el municipio de Alhama de Almería, y de la Asociación de Promotores Turísticos del Poniente Almeriense se ha seleccionado la iniciativa de turismo sostenible del Poniente de Almería, que incluye a los municipios almerienses de Adra, Berja, la entidad local de Balanegra, perteneciente al término municipal de Berja, Dalías, El Ejido, su pueblo —del que usted es Alcalde—, La Mojonera, Roquetas de Mar, y Vícar, y, además, la iniciativa de ciudades turísticas en cuanto conjuntos históricos de Andalucía se firmó el 14 de diciembre de 2007, un convenio de colaboración entre la Consejería de Turismo...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080134_7.xml">
  <discurso>—Termino en treinta segundos, señor Presidente.... Comercio y Deporte de la Junta de Andalucía y el promotor Asociación Red de Conjuntos Históricos y de Arquitectura Popular de Andalucía. El periodo de duración de este programa es de 2008 a 2011.Y, por todo lo expuesto, y sin tener más tiempo para contestarle a algunas cosas referentes al PITA, que, por cierto, su equipo de gobierno del Ayuntamiento de Almería fue el que retrasó el inicio de las obras de urbanización; el tema del turismo, que ustedes..., dice la iniciativa una cosa y después me ha comentado otra.Sobre la Autovía del Mármol, sabe usted perfectamente que todos sus tramos están adjudicados, y se están realizando las obras para que esa autovía hasta Baza se pueda hacer. Es decir, ustedes saben perfectamente que el vuelo Almería-Sevilla, Sevilla-Almería, está en la Comisión Delegada, ya aprobado, y falta llevarlo al Consejo de Ministros para sacarlo a concurso. Es decir, todas esas cosas saben ustedes perfectamente, nada más que leyendo algunos medios de comunicación, que se están haciendo, que se han planificado, y algunas se están ejecutando o se han ejecutado.Por lo tanto, yo les rogaría que, cuando su jefe de filas, el señor Arenas, vaya por la comarca del Mármol, por la comarca del Almanzora, a comer con cierta gente, y además les prometa algo, por lo menos se documente más a la hora de hacer un tipo de iniciativa de estas características.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080071_16.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Con una frecuencia de dos vuelos diarios en ambas direcciones de lunes a viernes y de un vuelo los sábados y domingos, y con la consideración de servicio público, lo que permite ofertar unos precios muy asequibles, el pasado 16 de enero inició su actividad la línea aérea que une las ciudades de Almería y Sevilla. Con esta iniciativa, impulsada y apoyada por el Gobierno de la Junta de Andalucía, se contribuye a mejorar las comunicaciones entre ambas ciudades y a reforzar su actividad productiva, comercial y turística. Un servicio que ha sido demandado por toda la sociedad almeriense: sindicatos, empresarios, movimiento vecinal, instituciones, etcétera. Pero, además de buen servicio, con esta línea entre Almería y Sevilla, se nota, se palpa un intangible, tan importante como es el propio servicio, y es la autoestima por estar mejor comunicados y romper las trabas de aislamiento histórico, cada vez menor, de la provincia de Almería. Buen trabajo, señora Consejera. Estoy convencido de que la sociedad almeriense lo tiene y lo tendrá en cuenta. Y es por eso que deseo saber de usted cómo valora dicha iniciativa y qué repercusiones tendrá en el desarrollo de la Comunidad Autónoma andaluza, y, en particular, de la provincia de Almería.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080346_2.xml">
  <discurso>—Sí, señor Presidente, el Grupo Parlamentario Socialista propone a la diputada Regina Cuenca Cabeza para Secretaria de la Mesa.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080048_2.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señora Consejera, muchas gracias por su comparecencia y también por la información sobre la situación y el futuro inmediato, al comenzar esta legislatura, de la sanidad pública en la provincia de Almería.Es verdad, y es una evidencia, el aumento del servicio del dispositivo público de salud en la provincia de Almería, y casi todo —quedaría por decir—, o la mayor parte, lo ha realizado la Junta de Andalucía durante sus distintos Gobiernos.Usted sabe, perfectamente, que primero fueron realizados los trabajos de universalizar el servicio público de salud, después planificar y realizar inversiones, y ya, sobre todo con usted a la cabeza del Departamento, dotar con más dosis de calidad el servicio público de salud para todos y todas las andaluzas.Desde el Grupo Socialista vemos bien —veo bien— todas las inversiones que usted ha relatado y comunicado, previstas para esta legislatura. Pero, para no dejar opción a la demagogia de algún ilustre miembro de esta Cámara, que visita la provincia de Almería algún que otro fin de semana, le quiero sugerir, señora Consejera, algunas consideraciones que, desde los diputados socialistas de Almería, nos interesa, y me interesa mucho, hacerle llegar. En primer lugar, usted sabe que el aumento, no solo económico sino demográfico que experimenta la provincia de Almería y, sobre todo, algunas zonas en las que está instalado [...] económico, como es la Comarca del Almanzora, comarca que crece y mucho... Y, aunque hay una comarca colindante, como es la del Levante, donde está instalado el hospital de La Inmaculada, en Huércal-Olvera...Bien, estas dos comarcas, ahora mismo, prestan servicio a este hospital que está en Huércal-Olvera. Y yo creo que planificar y prever con antelación suficiente, nos va a suponer no perjudicar los servicios ya existentes que se prestan actualmente, o en vías de mejorar, y que se prestan, actualmente en estas dos comarcas. Le indico que la Comarca del Almanzora crece mucho no solo económicamente —la Comarca del Mármol, también llamada—, sino también demográficamente.En segundo lugar, sería bueno, deseable y hasta menester, planificar en el Chare, en El Tollo —en el término municipal de Almería ciudad—, la posible ampliación para convertirlo en un hospital clínico, por si se implantan ampliaciones en lo que a docencia sanitaria-universitaria se refiere, en la provincia de Almería.En tercer lugar, vendría muy bien —y hacerlo, conjuntamente, con otras Administraciones— planificar una ciudad sanitaria para fidelizar a muchos y muchas profesionales en la provincia de Almería. También en El Tollo, que usted conoce perfectamente, hay suelo suficiente para trabajar en este sentido... y trabajar con todas las Administraciones, igual que usted nos ha indicado —y que sabíamos todos— que se ha trabajado con el Ayuntamiento de Roquetas de Mar, gobernado por el Partido Popular, y se han coordinado, perfectamente, las acciones que se van a hacer allí.En cuarto lugar, una apreciación que observamos desde nuestra provincia, y, sobre todo, por las visitas ilustres que les decía anteriormente... Pero estoy seguro de que esa opinión está generalizada y, además, sería de aplicación para todos, para el Gobierno y para el Grupo Parlamentario Socialista que sustenta al Gobierno...Y es que, señora Consejera, a la hora de comunicar a la ciudadanía, reconozco que soy muy malo. Entre mis compañeros y mis compañeras yo [...] mucho que somos muy malos comunicando, porque lo hacemos con toda la buena voluntad del mundo... Hay que hacer un poco de pedagogía a la hora de comunicar las cosas a la ciudadanía. Muchas veces se anuncia que se va a hacer un consultorio, un centro de salud, una reforma, una ampliación, o uno nuevo, o reforma de un hospital, e, inmediatamente, nos sale la oposición y nos reclama lo anunciado para el día siguiente, a sabiendas de los trámites, estudios, proyectos y ejecución de los mismos, de esos mismos proyectos y que son necesarios recoger. Por eso, es conveniente hacerlo entre nosotros, explicar todos los trámites y en qué momento están cada uno de ellos y así evitar la demagogia que utiliza la oposición, el Partido Popular, y que pretende desgastar al Gobierno, anular su iniciativa y su gestión en bien de los ciudadanos. Porque ellos saben, perfectamente, qué trámites y qué tiempo se lleva desde que se anuncia hasta que se hace una inversión y entra en funcionamiento uno de estos servicios.Probablemente, sea recordarnos a nosotros mismos todo esto, pero la inmensa mayoría de los ciudadanos y ciudadanas, no tiene, entre otras cosas, por qué saber, cuando se anuncia un servicio, los trámites. Entonces, si nosotros hacemos un poco de pedagogía, podemos estar poniendo en evidencia la demagogia de la derecha andaluza, del Partido Popular, en Andalucía. Y esto, como le he dicho antes, también es aplicable a nosotros mismos, al Grupo Parlamentario Socialista.Estoy seguro, señora Consejera, de que nos va a servir —me va a servir— toda la información que nos da y nos va a brindar para ayudar a su Departamento —proyecto de Gobierno de la Junta de Andalucía— apara explicarles mejor, a los ciudadanos y las ciudadanas, lo que se va a hacer y también, por qué no decirlo, expresarles nuestras inquietudes desde nuestra provincia, que estoy seguro que usted valorará en la justa medida con el fin de aportar más bienestar a los ciudadanos y a las ciudadanas de Andalucía que tantas veces, y tanto, han confiado en nosotros y siguen confiando, como lo demuestran en todos los procesos electorales.Tengo la sensación permanente —y usted lo sabe porque muchas veces lo hemos comentado, señora Consejera— que cada vez que habla el Partido Popular es para tendernos una trampa. A mí nadie me tiene que convencer —por lo menos a mí, pues cada uno es libre de pensar lo que quiera— que si mañana gobernase el Partido Popular en Andalucía, se inventarían, si no fundaciones, otros modelos distintos, porque no creen en el dispositivo público de salud.Y yo, cuando le hago estas reflexiones es porque me interesan mucho, sobre todo, los servicios básicos desde nuestra acción de Gobierno, porque nos hace a todos más iguales, independientemente de cuestiones puramente y estrictamente economicistas que la derecha andaluza y el Partido Popular pueda estar pensando en ello, permanentemente. Y desde ese punto de vista, le hago estas reflexiones y le agradezco su información, lo que me diga a partir de ahora, cuando yo termine mi intervención. Y que sepa que el Grupo Parlamentario Socialista y los diputados, aunque tenga que estar contestando al ilustre visitante los fines de semana en Almería, estaremos permanentemente explicándole lo que sabemos, lo que estamos haciendo dentro de la acción de Gobierno que más, concretamente, usted dirige en este Departamento.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080486_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.En primer lugar, quisiera dejar constancia del compromiso del Grupo Parlamentario Socialista con la defensa del sector agrario andaluz.Al margen de la discrepancia que podamos tener en un asunto de tanta envergadura, como el que nos ocupa, y el debate que aquí se produzca, quisiera expresar la necesidad de que los distintos grupos políticos representados en esta Cámara hagamos frente común y una lucha por salvaguardar los intereses de nuestros agricultores, en un momento clave para su futuro, como es el actual. Por encontrarnos, como saben, en pleno proceso de negociación de la PAC, que estará vigente entre el año 2013 y 2020.Esta nueva política agraria comunitaria va a regular el funcionamiento de una actividad que en Europa desarrollan, en este momento, más de 12 millones de agricultores. La nueva PAC será una herramienta fundamental para los productores, pero no podemos olvidar que también estamos ante una política que va dirigida al conjunto de la sociedad, a los 500 millones de consumidores de Europa que precisan de alimentos sanos y seguros.Por eso, desde el Grupo Parlamentario Socialista, creemos que la seguridad alimentaria debe ser uno de los pilares de la nueva PAC, y no solamente en lo que respecta a la producción europea, algo en lo que se han dado pasos de gigante en los últimos años, sino fundamentalmente en las relaciones con terceros países. Creemos que se les deben exigir los mismos requisitos que cumplen los miembros de la Unión Europea en materia medioambiental y social, pero también en lo relativo a la seguridad alimentaria.Actualmente, los agricultores andaluces están sufriendo de una competencia desleal con las producciones provenientes de países terceros y consideramos que el documento que se apruebe en Europa debe poner fin a esa situación. El sector agrario andaluz se merece tener las mismas reglas de juego que otros sectores. De hecho, la actual política agraria común está en clara contradicción con la normativa europea en materia de competencias. Nuestros agricultores generan el 10% del PIB andaluz. La actividad agraria es la principal fuente de empleo de más de la mitad de los municipios andaluces y representa el 12% del empleo en Andalucía. Necesitamos asegurar el futuro de nuestros agricultores. Por ello, creemos que es imprescindible introducir mejoras en la prevención de crisis, como una herramienta estructural y no simplemente coyuntural.Así, desde el Grupo Parlamentario Socialista, estamos convencidos de la necesidad de avanzar en la concentración de la oferta y en la innovación de las explotaciones agrarias, pero también en la creación de un observatorio de precios y mercados, en línea con el contenido de la Declaración de Almería, a la que la Consejera, anteriormente, en su intervención, ha hecho referencia. Un documento que, como saben, firmaron, la semana pasada, representantes de distintas regiones productoras francesas e italianas, junto a Murcia, Cataluña, Extremadura y Andalucía.Como bien apunta esta Declaración, el futuro de nuestra agricultura pasa también por intentar minimizar los efectos de las relaciones comerciales de la Unión Europea con otros países, promoviendo un control de fronteras por parte de la propia Unión Europea y no dejando esta tarea solamente en manos de los Estados miembros.Nuestra agricultura ha demostrado ser altamente competitiva. De hecho, el agrícola es uno de los sectores que más aporta a la Unión Europea, y, sin embargo, solo recibe el 3,5% del presupuesto comunitario.No estamos pidiendo, por lo tanto, ayudas para mantener a un sector llamado a la desaparición, como algunos nos quieren hacer creer, sino apoyo para un sector estratégico para el futuro de Andalucía, de España y de la propia Unión Europea. Un sector que ha demostrado su capacidad de adaptación a los nuevos tiempos, que sustenta buena parte de la economía de nuestra región y que juega, no lo olvidemos, un papel importantísimo para el mantenimiento de nuestra economía agroalimentaria, para la conservación de nuestro medio ambiente y para mantener la necesaria cohesión territorial y social.Señorías, la PAC está abierta y hay que pelearla, con inteligencia, pero además con mucha unidad de las organizaciones agrarias y también con mucha unidad política.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080486_1.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Desde el Grupo Parlamentario Socialista agradecemos la exposición que ha hecho la Consejera de Agricultura y la contestación que no han dado los portavoces. Hemos comprobado, con satisfacción, que los planteamientos del Gobierno andaluz, en el proceso de negociación de la nueva política agraria común, son coincidentes con los que mantiene nuestro grupo, el Grupo Parlamentario Socialista. Por ello, señora Consejera, cuenta con nuestro respaldo.Somos conscientes de la dureza de las negociaciones que se están manteniendo, y no se nos escapa que la pugna no va estar solo entre las distintas regiones productoras, sino sobre todo entre los muy amplios intereses generales de la Unión Europea y los intereses particulares del sector agrario en su conjunto. Sin embargo, creemos que es deber del Gobierno andaluz defender hasta el final su postura, su posición, en razón del enorme peso que la agricultura tiene en la economía y el empleo, en nuestra Comunidad Autónoma, como ha quedado de manifiesto a lo largo de este debate.Confiamos en que tanto el Comisario de Agricultura como el Parlamento Europeo sepan apreciar la trascendencia de la nueva PAC para el futuro de muchas regiones europeas. Y animamos a la Consejera de Agricultura a que persevere, como ha venido haciendo hasta ahora, en la defensa de los intereses de los agricultores andaluces.Todo el mundo ha hecho aquí adivinanzas sobre el futuro Gobierno y demás, y yo le voy a decir la mía: el próximo Ministro del próximo Gobierno, después de las elecciones de 2012, será socialista.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080189_3.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Muchas gracias, señor Consejero, por su comparecencia y por el contenido de su intervención.Sin duda alguna, ha sido favorable para España, y muy especialmente para Andalucía, nuestra entrada en la Unión Europea en el año 1986. No hay nada más que oír su intervención y poder ver la cantidad y calidad de tantas gestiones realizadas ante distintas instituciones de la Unión Europea, ante el Consejo de Ministros. Yo destacaría la firma de los acuerdos de la CARCE, la Conferencia para Asuntos Relacionados con las Comunidades Europeas, y la participación en cuatro formaciones del Consejo, pudiendo participar en el Consejo de Ministros, de Educación, Cultura, Agricultura, Pesca, Juventud, Empleo, etcétera, ante la Comisión Europa, manteniendo reuniones al más alto nivel para posicionar a Andalucía en distintas materias ante los comisarios sectoriales o participando, en representación de las comunidades autónomas, en el Comité de Competitividad e Innovación; o en el del programa de cooperación del VI Programa Marco de I+D, dando como resultado el proyecto marco, Sistemas integrados de gestión del agua para las regiones del sur de Europa, tan importante para nosotros. O ante el Parlamento Europeo, con información a las distintas Consejerías de los trabajos del Parlamento Europeo, el trabajo de las distintas comisiones en el Parlamento Europeo; o en el Comité de las Regiones, con todas las gestiones realizadas para la elaboración, por ejemplo, del dictamen «El efecto palanca de la política de cohesión», que usted acaba de decir ahora mismo, y su posterior incidencia en otros informes sobre asuntos relacionados con la economía y lo social, lo económico y lo social.Y todo esto se realiza a través de la Delegación de la Junta de Andalucía en Bruselas, la llamada Oficina de la Junta en Bruselas, que, como usted ha dicho, no solamente sirve de puente entre la Junta de Andalucía y los organismos comunitarios, sino que está abierta a entidades privadas, a empresas y particulares. Destaco esto, señor Consejero, porque hemos asistido hace relativamente poco tiempo... Y estamos un poco hartos de escuchar muchas propuestas con mucha carga demagógica, sobre todo del Partido Popular, a la hora de diseñar estructuras políticas administrativas.La Delegación en Bruselas, la Oficina de la Junta de Andalucía en Bruselas, trabaja, da apoyo y da cobertura a todas las opciones ante la Unión Europea.El Partido Popular, que tanto se jacta de austeridad, obviando a la Oficina y al trabajo que la Delegación en Bruselas ha hecho hasta ahora... Por ejemplo... Le voy a poner un ejemplo nada más: cuando gobernaba el Partido Popular en la Diputación de Almería, se gastaron no sé qué cantidad de dinero en montar una estructura más pequeña que la de la Junta de Andalucía, pero no se quisieron acoger al convenio que les ofrecía la Junta de Andalucía, como al resto de las Diputaciones provinciales, para, con esa estructura de personas, de relaciones con las distintas instituciones comunitarias, pues poder trabajar. Yo creo que era un chiringuito que se montó allí, quizá para que algunas personas estuvieran trabajando. Un trabajo que hacía la Oficina de la Junta y que, en fin, contrasta con las posiciones, siempre a la hora de diseñar en cosas que nunca llegan. Por ejemplo, como es el Gobierno de la Junta de Andalucía, de estructuras administrativas y estructuras políticas. Es decir, esto es una realidad que yo no hago nada más que recordarlo porque las hemerotecas están llenas de todas esas acciones que va haciendo —la de la Diputación provincial en Almería, por ejemplo— el Partido Popular.Esto puede parecer una anécdota, pero no lo es. Porque con estas acciones se pone de manifiesto la contradicción, la demagogia y la incoherencia que tiene el Partido Popular a la hora, como he dicho antes, de diseñar estructuras político-administrativas.Señor Consejero, yo creo que se trabaja mucho y bien ante las instituciones de la Unión Europea. Se trabaja. La Delegación de la Junta de Andalucía ante la Unión Europea cumple cada vez más y con más reconocimiento. Cada vez más, hay decisiones que se toman en la Unión Europea que afectan a nuestras vidas. Y por eso sería bueno, sería deseable, hasta menester, que tomando como referencia ese trabajo, ese trabajo que hace la Junta de Andalucía, hagamos todos un esfuerzo para dar a conocer, casi permanentemente, lo que supone ser miembro de la Unión Europea y los trabajos que se realizan desde la Junta de Andalucía ante las instituciones europeas. Y no tengamos que esperar a cada cinco años —todos, todos en general— para dar conocimiento de qué supone la Unión Europea en nuestras vidas, en nuestra Comunidad Autónoma, Andalucía, qué es lo que supone y qué decisiones se toman allí y cómo nos afectan directamente a los ciudadanos.Creo que se coordinan mejor todos los trabajos de una Comunidad como la nuestra ante las instituciones europeas... Los arquetipos que se realizaban, se realizaron hace unos años, pensando... Que ya están desfasados incluso en la gente, en las especialidades de Derecho Comunitario y demás. Los arquetipos que se realizaban pensando en doce o quince países, no es igual que para veintisiete, y, por lo tanto, esto va cambiando. Lo que no cambia son las políticas o las instituciones que se van asentando cada día más en relación con personas privadas, empresas e instituciones, como la Administración local o la autonómica, las regiones de cada uno de los países miembro de la Unión Europea.El nuevo proyecto se hace día a día, se va a hacer, cada vez más, día a día, y habrá que estar ojo avizor, con los ojos muy abiertos, no solamente desde la Junta de Andalucía sino en las distintas instituciones europeas donde estamos representados desde Andalucía para que no se den pasos atrás, y, en todo caso, se avance en dar más agilidad a las instituciones europeas y, a ser posible, en políticas de progreso, que para eso está el día a día.Yo le reitero las gracias, señor Consejero, por su información y su detallado recorrido que ha hecho desde que Andalucía, pues, tiene más presencia en las instituciones europeas, y le digo que se sienta respaldado y apoyado por parte del Grupo Parlamentario Socialista para seguir trabajando en la línea que lo ha hecho hasta ahora la Junta de Andalucía.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
