<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080373_2.xml">
  <discurso>—Es el Grupo Popular, ¿no? Ah. De acuerdo.Bueno, yo únicamente poner énfasis en la intervención que ha hecho la Consejera. Y sobre la intervención del señor Sánchez Gordillo, es la tercera vez que hablamos ya de esto, y hablamos siempre de lo mismo.Señor Sánchez Gordillo, las relaciones internacionales no las tratamos aquí. La situación en la que se está negociando este convenio precisamente lo que hace es abundar y mejorar los controles que hasta ahora siempre había tenido Marruecos. No olvide usted que Marruecos era un protectorado francés y que, mucho antes de que nosotros estuviésemos en la Unión Europea, entonces Comunidad Económica Europea, ellos ya tenían tratados preferenciales con Marruecos, la Comunidad Económica Europea. Por lo tanto, no hablemos de las cosas como si la historia hubiese empezado la semana pasada. Lo único que va a hacer, lo único que va a hacer que Marruecos deje de ser lo que usted dice que es que se desarrolle el pueblo de Marruecos; lo único que va a hacer que Marruecos entre por la vía de la sostenibilidad social, medioambiental y de fitosanitarios es el desarrollo económico, como ha pasado en España.El tratado prevé, como bien ha dicho la Consejera, diez años de aclimatación, y, por lo tanto, ahí, todos los productos sensibles de la Península Ibérica y las islas Canarias están previstos para salvaguardar del choque que pueda significar la cuestión de la competitividad marroquí.En lo que se refiere a Andalucía, que es donde estamos, yo difiero con usted a la hora de hablar de precios de coste, porque, si usted, a los precios de coste de producción en Marruecos, les pone el coste de transporte a cualquier punto de Europa, los productos marroquíes, afortunadamente para nosotros, no pueden competir con los productos andaluces, sobre todo en hortalizas. Es decir, un kilo de tomates puestos en Frankfurt, desde Marruecos o desde Almería, desde Almería se puede ofrecer incluso más barato que lo pueden ofrecer los marroquíes. Por lo tanto, no es ese el problema, no es tanto ese el problema como el debate que habíamos tenido anteriormente, que sí es el problema. Y que es cómo hacer mecanismos de participación y de control de crisis de mercado que se producen dentro de lo que... No es que ha fracasado. Otro error del que usted parte: «El mercado ha fracasado». No es el mercado. Usted está hablando del sector financiero, no tiene nada que ver con el mercado. Lo que ha demostrado el mercado, incluso se lo ha demostrado a China, es que el mercado, en un modo de producción en el que se asignan los recursos a través de un mercado regulado y un mercado transparente, asigna los recursos mejor que otros modelos de asignación de recursos. Por lo tanto, quien ha fracasado no es el mercado, sino quien ha hecho la gran, la gran debacle de la crisis en la que estamos, es el sector financiero, que no tiene nada que ver con los mercados tradicionales de mercancías. Por lo tanto, no confundamos las churras y las merinas.Yo creo que, en este sentido, tanto la intervención primera de la Consejera como esta segunda, dejan muy claro cuál debe ser nuestra hoja de ruta. Yo creo que nuestra hoja de ruta está perfectamente definida. La Consejera la ha definido de manera nítida para cualquiera que haya querido escucharla y saber que ese es nuestro camino. Nosotros, en el sector agroalimentario, Andalucía, aplicando y aplicándose en mejorar muy poquito la competitividad y dándole instrumentos legales para poder intervenir en los mercados, no para hacer competencia desleal, sino para que los productos del campo no se vendan por debajo de precios de coste. Por debajo de unos precios de coste adecuados también para un consumo barato. Porque lo que hay que entender, y tenemos que entender, es que el consumo de boca para el mundo, y en este caso para nuestros conciudadanos europeos, debe ser lo suficientemente barato para poder vivir y para que se puedan desarrollar y para que no falte esa cosa tan esencial como es comer.Por lo tanto, en este sentido, decir que, si en Andalucía seguimos la hoja de ruta que ha trazado la Consejera, nos irá muy bien. Y digo, conociéndolo perfectamente, que, sobre todo, en el sector de hortalizas no tenemos competencia, somos los más productivos, somos los que mejor calidad tenemos, somos los que cultivamos... Que me ha parecido también... Y me ha llenado de orgullo lo que ha dicho la Consejera esta mañana de los cultivos bajo plástico. Que los cultivos bajo plástico no son cultivos de invernaderos, como algunos, incluyendo en Andalucía, creen, que se produce en Andalucía. Los cultivos bajo plástico son simplemente abrigos para evitar, fundamentalmente, los vientos, que son los que más dañan. El resto es natural, es una forma de producción natural, no es una producción artificial. No se produce un clima artificial ni en el verano ni en el invierno. O sea, que esos productos llevan sus propiedades organolépticas mucho más que cualquiera de las ofertas que pueda hacer cualquiera de los países de procedencia de cualquier parte del mundo. Por lo tanto, ahí tenemos un sector estratégico. Tenemos un sector en el que somos, sobre todo entre los meses de noviembre a abril, líderes mundiales en capacidad de costes de producción, en cantidad de ofertas cada día, en variedad y celeridad y en mejor servicio, en lo que se refiere a la Unión Europea y países del Este incluida Rusia, en el que vamos a seguir siendo muy competitivos.Y yo lo que animo a la Consejera es a que siga por el camino de buscar los mecanismos para la intervención en los momentos de crisis de mercado, que es donde realmente debemos de hacer todo y debemos de gastar toda nuestra energía. Y de esa manera asegurar el futuro de la agricultura en Andalucía.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080373_2.xml">
  <discurso>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.En esto, casi de acuerdo que podíamos llegar a un consenso, señor Sánchez Gordillo, efectivamente.El sistema financiero seguramente lo que quiere es que la política pinte cada día menos. Pero para que la política pinte cada día más también hace falta que hablemos de la realidad en la que estamos.Le vuelvo a repetir: El mercado no ha muerto, el mercado sigue vivito y coleando. Otra cuestión es la regulación, que es la política. Es decir, es que, si no hay mercado, tampoco hay política, porque el hecho de que exista el Estado no quiere decir que exista política, y el hecho de que exista un régimen cuyo único bastión sea el Estado no quiere decir que eso sea la política. Eso puede ser perfectamente lo contrario de la política.Por lo tanto, para que exista la política, también tiene que existir el mercado, y, en la correlación de fuerzas y el esfuerzo que hagamos de a los ciudadanos decirles toda la verdad y no utilizar los clichés, seguramente nos irá mejor a nosotros, a la política y, sobre todo, a los ciudadanos, que, efectivamente, sin la política no van a poder defenderse de nada. En eso estamos completamente de acuerdo.Lo que sí me sorprenden son los argumentos que se utilizan aquí. El Partido Popular, pidiendo proteccionismo, e Izquierda Unida, en este caso, pidiendo que nosotros, con el Tratado de Marruecos, solucionemos el problema político que tiene Marruecos en su modo de Estado. Es a lo que me refería cuando hablaba de que esto no es política internacional, señor Sánchez Gordillo. No me estaba refiriendo a no hablar de cuestiones internacionales, que es lo que usted también debería tener si es un hombre internacionalista y es amigo del pueblo del Sáhara, como todos prácticamente —yo creo que todos los que estamos aquí—. Debemos hacer que se desarrollen ellos, no llevarles nosotros la comida, y debemos trabajar para que se desarrollen ellos con sus propios mecanismos políticos, democráticos, donde se pueda votar, donde se pueda discrepar y donde se pueda poner en valor lo que cada persona tiene, que son ideas sobre qué es lo que quiere para vivir mejor.Decir que todos los países, como ha habido a ambos...Existe el mismo clima en todo el Mediterráneo, en todo el mundo existe igual o mejor clima. ¿Y por qué no existe, entonces...? ¿Por qué el liderazgo mundial lo tiene Andalucía y, en este caso, en frutas y hortalizas, como ha dicho la Consejera, Almería y la costa de Granada? Porque ha dicho «Almería y la costa de Granada». ¿No se han pensado ustedes que, si existe el mismo clima, debe haber otros condicionantes para poder producir hortalizas, y debe haber otros condicionantes para que esas hortalizas sean lo suficientemente competitivas?Por cierto, la hortaliza no se produce ni en Melilla ni en Ceuta —ya se lo han dicho—. Es en Agadir, señor Sánchez Gordillo. Vaya usted y mida a ver cuántos kilómetros hay de Agadir a Algeciras y luego de Algeciras a Frankfurt. Claro. Entonces, esta es la cuestión.Efectivamente, hay clima en todas las partes del mundo; pero, ni hay el modo de distribución de la propiedad de la tierra, ni hay toda una cultura de profesionales de la hortaliza, y eso no es fácil.Hemos visto cómo en Almería, no en Marruecos, no en el sur de América ni en Egipto, hemos visto cómo aquellos que han querido utilizar las grandes empresas para producir hortalizas han fracasado en Almería, mientras que el sector de Almería es líder mundial. De modo que, por favor, por favor, seamos rigurosos con los datos que tenemos y la historia que tenemos y que conocemos.Por lo tanto, no va a ser fácil, no va a ser fácil ir por la línea que tanto Izquierda Unida como el Partido Popular están proponiendo; es decir, que, sobre la base de mecanismos de no entrada, de proteccionismo, vayamos a salir adelante. Primero porque entonces tendríamos que irnos de la Unión Europea. Entonces, lo que tendremos que calcular los proteccionistas es si nos interesa seguir en la Unión Europea o nos interesa salir y protegernos mucho, volver a la peseta y volver un poco a la autarquía, que es el mejor de los mundos, como los que tenemos una cierta edad aquí ya conocemos de dónde venimos y dónde estamos gracias a la política y al conocimiento, a una mejor educación y a decirle la verdad a la gente para que por la mañana se levante a trabajar, que es la única manera de hacer un país mejor y una Andalucía mejor.Nada más. Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080103_33.xml">
  <discurso>-Sí.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080069_6.xml">
  <discurso>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero, usted conoce perfectamente el sector hortofrutícola de Almería y su importancia para la producción, y, sobre todo, para el equilibrio de la balanza comercial andaluza, cómo, a pesar de los agoreros, que nos pronosticaban en otros tiempos un gigante con pies de barro, ha sido capaz de dar un gran salto en cuanto a la incorporación de la lucha biológica en esos cultivos que otros también han querido, en otros tiempos, poner como antiecológicos.En esa línea, quisiera conocer las actuaciones, los resultados de la implantación de la lucha biológica en los invernaderos de Almería, en los cultivos protegidos de Almería, y saber exactamente en qué condiciones estamos en este momento y cuál es su opinión sobre las necesidades de este cultivo y de estos cultivos en Almería.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080069_6.xml">
  <discurso>—Sí.Muchas gracias, señor Consejero, por su contestación. Creo que, efectivamente, es de agradecidos reconocer el esfuerzo que ha hecho esta Consejería en aquel momento de crisis, y me van a permitir que lo singularice en el Delegado de Agricultura de su Consejería en Almería, señor Juan Deus, que —me consta— hizo un esfuerzo muy importante y que fue atacado de una manera absolutamente irresponsable por parte de algunos partidos políticos, incluso de algunas organizaciones profesionales agrarias, cuando hubo que tomar esta decisión. Creo que es bueno recordarlo aquí para que no queden en saco roto los esfuerzos que hacen los políticos, que hacen los administradores y que hacen los gobernantes cuando las cosas van bien.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080241_1.xml">
  <discurso>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.La posición del Grupo Socialista no es ni más ni menos que, bueno, entender que en esta propuesta del Grupo Popular, en la cual, digamos, se puede estar de acuerdo casi en todo, el único problema es el oportunismo, y es entender que las relaciones, las conversaciones y las negociaciones en la Unión Europea yo creo que, como partidos, en general, debemos entenderlas como un apoyo al Gobierno, aparte de decirle lo que quiere. Porque, el ser más fuerte o menos fuerte para conseguir las cosas en Europa depende de la capacidad y del apoyo que lleve cada gobierno de turno. Y, por lo tanto, incluso el propio título de la proposición no de ley: el apoyo a las organizaciones profesionales agrarias... O sea, yo creo que era mucho más evidente en la proposición no de ley que básicamente se presentó aquí el 20 de mayo, por parte del Grupo Socialista, y que fue aprobada por unanimidad, y que era la defensa de la producción del tomate andaluz en la Unión Europea ante las importaciones de países no comunitarios. Entonces...Porque, en realidad, quienes necesitan defensa son los productores de las hortalizas. Los sindicatos, los partidos y los gobiernos lo que tienen que hacer es ponerse de acuerdo y utilizar las formas que nosotros nos hemos dado en la Unión Europea. Por eso estamos en la Unión Europea. De modo que yo pediría que a la hora de hablar de todo este tipo de propuestas tengamos muy en cuenta eso: que la Unión Europea no entiende de quién está gobernando, si es la izquierda o es la derecha quien gobierna. En la medida que un gobierno se debilita, porque o bien sus organizaciones profesionales agrarias o bien los partidos del elenco parlamentario torpedean a ese gobierno, pues, lo debilitan a la hora de negociar. Y por lo tanto eso tenemos que tenerlo muy en cuenta.Y eso, evidentemente, en la proposición no de ley... No solamente eso, sino que se fundamenta en un..., algo, en un error, que debe ser un error de concepto. O sea, tiene que hacer frente a las consecuencias generadas por la firma el pasado [...] de 2008. O sea, para nada ha influido ese tratado, porque lo que se firmó ahí, el pasado octubre de 2008, es un acuerdo en el que se establece el estatuto avanzado en las relaciones entre la Unión Europea y el Reino de Marruecos, que para nada tiene que ver con el acuerdo sobre frutas y hortalizas; que como bien sabe su señoría del Partido Popular, aprobamos esta proposición no de ley que hizo el Partido Socialista el 20 de mayo, y todas las cuestiones que se han ido realizando hasta el día.La Consejería de Agricultura y Pesca de la Junta de Andalucía viene trabajando en este asunto desde el ámbito de sus posibilidades, dado que los acuerdos de asociación los negocia directamente la Unión Europea con los países afectados. Se defienden públicamente los intereses del sector, en múltiples ocasiones, con innumerables actuaciones. El ejemplo más reciente fue la firma, el 2 de marzo, por parte de las cuatro regiones productoras de tomate, fundamentalmente, de la declaración del sector español productor y exportador, que firmaron Andalucía, Canarias, Valencia y Murcia, siendo la primera vez en la historia que eso se ha dado. Creemos que eso sí refuerza la posición del Gobierno, y podemos instar a ese Gobierno y, si se quiere, exigir también —si es que la palabra gusta más— para que se cumplan estas cuestiones:La Consejería asumió la defensa de los intereses del sector, para lo que no deben realizarse concesiones respecto al acuerdo actual con Marruecos.Segundo, la potenciación y coordinación de los controles aduaneros en los puntos de entrada.Tercero, garantizar la transparencia en las explotaciones, adecuando y unificando el método para fijar el precio de entrada.Cuarto, apelar al principio de reciprocidad en las condiciones de producción e intensificando los controles fitosanitarios de seguridad alimentaria.Quinto, no permitir que los contingentes se distribuyan por trimestres. Es decir, es una cuestión muy concreta en la que viene trabajando ya desde hace mucho tiempo esta Administración autonómica. Por lo tanto, me parece bien que el sector vaya a tener y sienta el apoyo de este Parlamento, el sector en su totalidad, pero también tenemos que tener en cuenta que el apoyo que necesitan las Administraciones para negociar en Europa es imprescindible, porque, por mucho que el sector haga las manifestaciones que quiera, si es un Gobierno débil y debilitado por el torpedeo de una oposición mal entendida o por pedir cosas que están fuera de las posibilidades de España, lo único que se hace es perjudicar no al Gobierno, no al partido que sustenta al Gobierno, sino perjudicar a los productores.Por lo tanto, yo lo que he querido intentar con estas propuestas de enmiendas, que acepto que sean de adición, no hay ningún problema, únicamente, únicamente, no sé si por la rapidez o por la forma de hacer, me parecían muy generalistas y por eso he entrado en cuestiones muy concretas, más allá del lenguaje. Por eso es por lo que yo acepto la propuesta que hace el Grupo Popular y que estas enmiendas se pongan como adición, primero el texto de quien proponga la enmienda y después el texto que propone el Grupo Socialista, sin ningún tipo de problema.En cuanto a la sexta, es que es redundante con la tercera; por lo tanto, por eso es por lo que se pide..., redundante en cuanto a estudiar los análisis, tener los análisis de productividad para que sirvan para modificar y plantear las cuestiones que necesite el sector, de cara a esa competencia que pueda ser desleal o de dumping, como se ha dicho aquí también.De modo que yo quiero que quede claro cuál es el asunto; es decir, el Grupo Popular no debe utilizar de manera partidista este tipo de cosas porque debilita al sector, no porque no va a debilitar al Partido Socialista, porque lo que no puede negar el Partido Popular, por mucho que se empeñe en decirlo, es que el Partido Socialista y su Gobierno tradicionalmente siempre han negociado mejor, han escuchado más y han apoyado más y se han hecho políticas concretas, específicas, y muy concretamente en Almería, por mucho que algunos se empeñen en decir que no, políticas concretas de política económica para el sector agrario y para el sector, sobre todo, hortofrutícola. De modo que, en este sentido, nosotros creemos que lo que se debe es seguir una senda de unidad frente al Gobierno que nos va a representar, porque lo mismo no termina.Segundo, que la negociación está paralizada, sencillamente, porque las propuestas que se han hecho desde la Unión Europea, a instancias del propio Gobierno de la Nación, no son aceptadas por la mayoría. Esta es la situación actual que hay, estas cosas que hemos dicho aquí esta mañana, muy parecidas a la proposición no de ley que mayoritariamente vamos a aprobar, ya se han llevado a la Unión Europea y por eso están paralizadas, porque no las aceptan.Entonces, ¿qué es lo que nosotros tenemos que hacer? Yo creo, francamente, o sea, la mejor manera es que nuestro Gobierno se encuentre muy respaldado, puesto que se está de acuerdo con estas cuestiones, se está de acuerdo con la trazabilidad, se está de acuerdo con el control... Otra de las modificaciones que hago es porque se habla de nuestras fronteras. Parece que ser que aquí, en el punto número 1, en concreto, habla de controlar las fronteras españolas. Evidentemente, si se refiere a las europeas, pues no pasa nada, pero es que no tiene sentido, entonces... En ese sentido han ido las modificaciones que hemos presentado, las enmiendas, de ser más concretos que lo que ustedes piden aquí, que a mí me parece bien.¿Por qué? Pues porque ese es el mundo en el que vamos a vivir, y, por lo tanto, tenemos que prepararnos y saber cuándo una pelea política o una oposición legítima tiene sentido, y cuándo, cuestiones que son de interés general, cuestiones que tiene que defender, en cualquier caso, inexcusablemente el Gobierno que en cada momento le toque hacer oposición, salvo que se trasgredan cuestiones específicas, que hasta ahora no las ha habido, pues no es de recibo. En fin, no vamos a recordar lo que hizo el señor Cañete cuando estuvo, que sí, que se tomaron decisiones absolutamente al margen de lo que pedían no solo las organizaciones, sino los productores y, prácticamente, el arco complementario al completo. Se tenía mayoría absoluta y se hizo lo que se hizo.Por lo tanto, yo espero, espero que quede claro que el Partido Socialista, en mayo de 2009, ya trajo una proposición mucho más completa, mucho más clara, mucho más definida en cuanto a la necesidades del sector —como he dicho, en mayo—, y que, por lo tanto, en lo que se refiere a las enmiendas, vamos a apoyar que se pongan como adición, y lo que espero es que esto no sea un instrumento más porque es en lo que nunca va a estar de acuerdo el Partido Socialista: que se aprovechen proposiciones no de ley con un uso partidista, sobre todo cuando estamos hablando de negociar en la Unión Europea, porque negociar en la Unión Europea apoyando, exclusivamente, intereses partidistas, sean los que sean, se perjudica a los sectores que se dice defender. Sí tenemos que ser rigurosos con nuestros representantes y hacerles un seguimiento.Y, para terminar, vuelvo a decir que el tratado de adhesión está paralizado, y, por lo tanto, mientras no haya un movimiento, lo que tenemos que hacer es seguir apoyando esta proposición no de ley y todas las que se han presentado y todas las que ha llevado el Gobierno de la Nación, y no decir cuestiones como las comparecencias de la Ministra, que se utilizan una y otra vez, cuando no es cierto que la Ministra dijo que no había problemas, sino que en ese momento se estaban cumpliendo algunos, pero que se había pedido a la Unión Europea la posibilidad del seguimiento, y, efectivamente, después se reconoció públicamente.En fin, todo este tipo de cosas es preferible aparcarlas y dedicarnos a que nuestros representantes, a la hora de negociar, se sientan apoyados por los parlamentos, por los partidos y por las organizaciones profesionales agrarias, y así sí estamos hablando del interés general.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080066_5.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Presidente.Bueno, casi podíamos empezar por el final de la señora Crespo. Andalucía es la primera potencia agroalimentaria de España, lo cual quiere decir que algo bueno se habrá hecho con las políticas económicas dedicas a la agricultura en Andalucía, algo bueno, porque no éramos la primera potencia hace mucho tiempo. Por lo tanto, yo creo que, a la hora de plantear el problema de la agricultura, independientemente del cambio de modelo...El cambio de modelo no es solo una cuestión de producción, no es solo una cuestión de derechos: es una cuestión del contexto en el que estamos. El contexto en el que estamos es la Unión Europea. Cuando aquí se le pide a la Consejera ni más ni menos que le ponga sanciones a Marruecos, pues se lo podía pedir a la señora Fischer, que es del PP en Europa, y al señor Sarkozy, por ejemplo. Es decir, confundir las cuestiones de dónde, cómo y de qué manera debemos hacer las cosas me parece una forma de engañar a la gente, y, sobre todo, engañar a los agricultores.Nosotros, efectivamente, vamos a tener un importante evento ahora con el nuevo acuerdo. En ese nuevo acuerdo, yo creo que no es, precisamente, la Consejera de Agricultura la que tiene que dar la medida. Yo creo que quienes tienen que dar la medida son los grupos políticos de la oposición, y no solamente en Andalucía, sino en España.Todos sabemos que, cuando se negocia en Europa, quien negocia es el Gobierno de la Nación -el Gobierno de turno, el que sea, el que esté gobernando-, y gobierna frente a otros intereses, como bien se ha dicho aquí, efectivamente. No hay por qué esconder que Alemania y Francia son dos grandes países, fundadores de la Unión Europea, y que tienen un gran poder, y, cuanto más débil sea el Gobierno español a la hora de negociar, porque algunos se dedican a debilitarlo, más pobre es su posición a la hora de defender.Quiero recordar aquí la última vez que presidió la Unión Europea Felipe González, cuando, a la hora de hablar de la formación de las organizaciones de productores hortofrutícolas -OPCH, tan famosas-, del Gobierno de la Nación de entonces llevaba una propuesta por la que, por ir a lo que más conozco, que es Almería, únicamente se podían hacer tres organizaciones de productores, como mucho, porque las condiciones para llegar a esa calificación eran muy restrictivas, y requerían de un compromiso a la hora de la producción y un compromiso importante a la hora de la venta, a la hora de la comercialización.Bueno, pues el Partido Popular en el Congreso, alguna organización agraria en la calle, en el Consejo de Ministros que se celebró en Valencia, tumbaron esa propuesta, y se aprobó la propuesta que traían, Alemania y Holanda, que era ni más ni menos que hacer muchas organizaciones de productores pequeñitas, de manera que cada uno pudiera montar su pequeño tenderete para traerse los fondos europeos. Esos tenderetes son los que hoy, hoy, dan lugar a que se venda por debajo de los precios de producción, porque hay más de doscientos tenderetes en Andalucía, cuando no debía haber más de cinco, y de aquellos polvos vienen estos lodos de los que hoy estamos hablando aquí.Y, efectivamente, en eso es en lo que tenemos que seguir trabajando. La agricultura de hoy no es un sector primario en el sentido estricto de la palabra. La agricultura de hoy es un sector de vanguardia; un sector en el que, efectivamente, en Andalucía somos líderes, y no solamente somos líderes en la producción y en la comercialización, sino que también tenemos un gran avance en la investigación, y, por lo tanto, es un sector en el que merece la pena seguir trabajando. En eso -lo tengo que decir aquí- tienen mucho que ver las políticas económicas de los distintos Gobiernos, desde el año 1981 para acá, del Partido Socialista en Andalucía, porque gracias a esas políticas económicas no hay ni una sola empresa agraria que, si ha querido, haya optado al 30% de sus inversiones en ayudas; no hay ni un solo agricultor que, si ha querido, haya podido acceder a casi un 50% de las inversiones en sus explotaciones. No hay ni una sola comunidad de regantes que, si ha querido, ha podido estar hasta el 50% del apoyo en las inversiones para sus instalaciones; es decir, en infraestructuras, en producción y en comercialización. Esas son políticas económicas que, por cierto, no existen en ninguna otra comunidad autónoma de España, en ninguna. Y por eso es por lo que hoy la señora Crespo ha podido decir aquí que somos líderes, efectivamente, por esas políticas económicas.Dicho esto, evidentemente, estamos en una mala situación. Estamos en una situación de crisis. Pues, bien, pongámonos a apoyar a nuestro Gobierno con las propuestas que se quieran hacer, apoyar a nuestro Gobierno que es quien va a negociar. Y va a negociar mayoritariamente con los sectores conservadores de Europa -y le doy la razón, señor Gordillo-, con poderes muy importantes de Europa. Pero ese es el juego en el que estamos. No podemos hacer de ninguna de las maneras la revolución. Sí podemos hacer que las cosas funcionen mejor. Y para que las cosas funcionen mejor, también hay que usar la palabra y hay que usar las propuestas para no engañar a los agricultores.No es cierto, no es cierto, que Marruecos sea el principal competidor de tomates de España. También hay que recordar -hay que recordarlo aquí- que, antes de que España entrase en la Unión Europea, Marruecos tenía un tratado preferencial con la Comunidad Económica Europea, que así se llamaba antes. Y nosotros no vamos a llegar y vamos a echar al mar a nadie. Así no funciona el mundo. O sea, no pensamos ir a Perejil, no, porque no es esa la forma.¿Qué es lo que necesita la agricultura hoy, de los políticos fundamentalmente, porque las organizaciones profesionales hacen lo que pueden? ¿De los políticos, qué necesitan? Que no se les engañe.Los principales competidores de los agricultores de Andalucía no están en el sur del Mediterráneo, están en el centro de Europa, porque son los que controlan la comercialización. Claro, pero para eso lo que no se puede es meter en la cárcel a los que tienen el poder. Lo que hay es que organizarse para hacerles frente. Y organizarse aquí, no allí. Y, por lo tanto, no decirles que el problema nos lo crea el sur del Mediterráneo porque es mentira.[Aplausos.]Esto requiere, evidentemente, medidas novedosas, evidentemente. Algunos dicen que es muy complicado hacer esto. Pues yo no sé si algunos de ustedes saben lo complicado que es criar un pepino. No sé si lo saben. Es mucho más complicado que buscarle soluciones, pero las soluciones son no engañando.Los agricultores lo que necesitan es que los políticos nos dediquemos, en esta coyuntura, a apoyar el Gobierno de la Nación en las negociaciones con la Unión Europea. No solo la Consejera. La Consejera -y ustedes lo saben señores del Partido Popular- ya lo hace.Segundo. Hombre, se ha hablado de Almería, de los piquetes y de la Expo. Yo quisiera decir aquí que, precisamente, quien únicamente no dio la espalda a los agricultores de Almería fue la Consejera Clara Aguilera, porque estuvo allí, y, si no se inauguró la Expo, fue porque el Alcalde de Roquetas y el Presidente de la Cámara dijeron que no querían que se inaugurase ese día.Y sí, fue dos días después, fue a dar la cara en la propia Expo. Otros -siendo como es, y todos los sabemos, uno de los escaparates de Almería y de Andalucía- cerraron los stands de sus ayuntamientos. Y, otros, no fueron, se supone, que en solidaridad, ¿con quién?, ¿con los que no nos atrevemos a decir que no estamos de acuerdo con las formas? ¿En solidaridad con quién?[Aplausos.]Saben perfectamente que las organizaciones profesionales agrarias estaban al margen de ese asunto. Saben perfectamente que la democracia funciona articulándola.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080066_5.xml">
  <discurso>-Voy terminando.La democracia funciona, en definitiva, como ha dicho la Consejera, negociando, hablando con los representantes del sector, y, sobre todo, sabiendo que la fortaleza de España, manque le pese a alguno, como diría el castizo, la representa el Gobierno del señor Rodríguez Zapatero, y es quien va a necesitar ese apoyo para que a los agricultores nos vaya mejor.Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080067_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Vázquez.Para cerrar el debate, tiene la palabra, por el Grupo Popular, el señor Ayllón.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080067_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Ayllón.Para que quede constancia en el acta, decir que, a petición de la Secretaria de la Mesa, se me comunicaba que, en el punto primero de la parte propositiva de la proposición, debe decir «reducir y ajustar las partidas presupuestarias sobre publicidad institucional de las distintas consejerías en un 50%», no un 60%.De modo que, terminado el debate, pasamos a la votación de la proposición no de ley.Se inicia la votación.El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.Se levanta la sesión.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080059_28.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Bueno, he tenido la sensación en esta sesión de Pleno en que el principal partido de la oposición está demasiado preocupado por darnos estadísticas que luego no se confirman. Esta mañana mismo hemos tenido la noticia de que tenemos un millón de parados en Andalucía, que es la misma cantidad que hace ocho meses. Si hace ocho meses teníamos un millón de parados y han subido ciento veintitrés mil, es difícil que ocho meses después sigamos teniendo un millón de parados: deberíamos tener ya un millón ciento veintitrés mil como mínimo.Otra de las cuestiones es una relación del paso por los distintos juzgados en los últimos treinta años. Alguien debe estar preocupado por lo que tienen que mirar ahora.De modo que esto es una operación de distracción que no tiene nada que ver con la crisis ni con los problemas que tienen los ciudadanos andaluces.Sí creo que es abordar esta situación de los problemas que tienen los ciudadanos andaluces el Plan de Mejora para Infraestructuras del Agua que su Consejería ha puesto en marcha, y que queremos que nos explique cómo está, cómo lo vamos a abordar y cómo se va a crear empleo haciendo esas inversiones.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080059_28.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Señora Consejera, espero que en esta línea de trabajo pueda contar con una colaboración leal de todos los ayuntamientos, porque, efectivamente, este trabajo es en el que merece la pena invertir el tiempo, invertir todo nuestro esfuerzo, porque, de otra manera, lo único que podemos hacer es que los ciudadanos vean en la política algo diferente, muy diferente a lo que cosas como esta ponen de manifiesto.De modo que la animo a seguir trabajando, y espero, como digo, que tenga la lealtad de los usuarios para solucionar estos problemas.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080326_1.xml">
  <discurso>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.Vamos a ver si podemos aclarar las dudas que tiene el portavoz de Izquierda Unida, el señor Castro.Yo creo que, efectivamente, evidentemente, esta proposición no de ley adolece de dos cuestiones. Primero, si bien la exposición de motivos está bien —sobran las 30 ramblas, porque no son 30, son 7—, pero claramente es de nuevo una proposición que para nada tiene que ver con los problemas que tienen los señores de Las Norias y la asociación afectada. Hay quien va a las manifestaciones y, por lo visto, no se entera bien de lo que piden los afectados.Los señores que están afectados por estas inundaciones querían el túnel ya. Eso era lo que querían, que era exactamente la proposición no de ley que ya planteó el Grupo Socialista aquí y que aprobamos por unanimidad. Lo único que se me ocurre, para no entrar en un debate estéril, partidista, es que volvamos a aprobarla aquí, porque lo que se ha hecho exactamente desde entonces hasta ahora han sido dos cuestiones. Una, las extracciones ponerlas al ciento por ciento. Esto fue una reunión, concreta, de la Agencia Andaluza del Agua, del Grupo Socialista y la Asociación de Las Norias para solucionar un problema cuando empezaron las lluvias; un problema añadido que no estaba antes y era que se estaba ocasionando otro embalse que no estaba conectado a donde se están haciendo las extracciones, y, por lo tanto, había que hacer una obra, nuevamente una obra de urgencia o de emergencia, para drenar esa cantidad. El compromiso fue el día 30. La semana pasada ya estaba el presupuesto hecho, un presupuesto de 120.000 euros, que, concretamente, va a realizar la empresa Egmasa para poder hacerlo de la vía más rápida posible; o sea, que...El otro compromiso era mantener las extracciones al ciento por ciento, y es lo que también se ha puesto de manifiesto. ¿Cuál es el problema —por lo que hablábamos en noviembre—? Que han caído 537 litros por segundo en la comarca del Poniente de Almería en los últimos tres meses, y, evidentemente, no hay ni nadie estaba preparado para sacar esas cantidades.Es una situación excepcional, por lo que la gestión y la proposición no de ley que tuvimos en noviembre están en el siguiente proceso.Ha habido una reunión específica con el Ministerio de Medio Ambiente Rural y Marino, y se está en estudio para presentar el convenio, al cual se insta en el punto número 2. Se está estudiando el convenio para, a través de un convenio entre el propio Ministerio, la Consejería de Medio Ambiente de la Junta y la empresa Acuamed, abordar este problema.Por lo tanto, espero que dentro del año en el que estamos esté terminado el estudio, lo que se instaba aquí, que era realizar el estudio para abordar esa obra, y, por lo tanto, esta es la situación.La desalobradora, como se ha dicho aquí, no es una solución al desembalse. La desalobradora es una obra que puede, en un momento determinado, aprovechar una cantidad que no supera el hectómetro cúbico, y únicamente se podrá realizar —que es la situación en la que se está en este momento— en el momento en que haya unos usuarios que estén dispuestos a pagar el coste de esa obra, puesto que no es una cuestión de interés general en el sentido que tiene el famoso túnel, que es lo que realmente pedían.De modo que yo, para no entrar en muchos dimes y diretes, lo que propondría... Estoy de acuerdo, efectivamente, con el grupo de Izquierda Unida, en que los puntos tercero y cuarto no ha lugar aquí, puesto que sería particularizar algo que está tratándose de manera general, desafortunadamente, por los temporales que ha tenido Andalucía en los tres últimos meses.Por lo tanto, estando de acuerdo con esa propuesta, le propondría al Grupo Popular sustituir..., llegar a un acuerdo de sustituir los puntos 1 y 2, por darles la mayor agilización posible, de nuevo, a los trabajos que se están haciendo referentes de la proposición no de ley que, como ya bien se ha dicho aquí, aprobamos antes por unanimidad. Únicamente por recalcar, pero que se están dando los pasos.Lo que quiero que se sepa es que, tanto en la primera parte, en los estudios y proyectos, están andando, espero que en este año estén. Segundo, ha habido ya dos reuniones con el Ministerio de Medio Ambiente para poder firmar el convenio que se pide, y luego, pues como ahí el punto 3 es como el punto 2, que una vez cumplidos estos objetivos se ponga en valor este humedal como de espacio de relevancia ambiental y sociocultural y se potencie su uso como un lugar de esparcimiento público y estudio natural.Yo creo que esa es suficiente, y lo que pediría al Grupo Popular es que incorporase de nuevo esa proposición no de ley y, en todo caso, hiciéramos un acuerdo por unanimidad en torno a esos puntos, que es lo que le proponemos, para no entrar en otras cuestiones, ya que esto, exactamente esto, es lo que pidieron los afectados en las tres reuniones: la primera el día 30, la segunda el día 15 de enero, y la tercera el día 27 de febrero.Nada más, y muchas gracias. Yo haré llegar esta propuesta a la Mesa, si así lo considera a bien el Grupo Popular.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080158_1.xml">
  <discurso>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.Yo sí quiero empezar felicitando al Consejero de Agricultura, no por venir aquí, que es su obligación, sino por el trabajo que está haciendo en lo relativo al acuerdo preferencial euromediterráneo.Creo que es la hora también de que todos no perdamos la cabeza y tengamos un poco de memoria. Y, para el compañero Sánchez Gordillo, que creo que sí creerá en la historia, creo, también, que tenemos que tener en cuenta nuestra historia, nuestra historia y cómo y de qué manera entramos en la entonces Comunidad Económica Europea, que me permito recordar para que no perdamos de vista de qué estamos hablando. Al margen de otras cuestiones, como el modelo agrícola, que sería... No es ya el modelo agrícola; sería, en todo caso, el modelo capitalista, que eso ya sería cuestión de discutirlo en otros foros.Recordar que este país entró en la Comunidad Económica Europea en el año 1986. Era el único sector competitivo que tenía España, el único, no había ningún otro, en el que, desde la Unión Europea, desde la entonces Comunidad Económica Europa, se pusieran las cautelas para hacer que sus sectores, que es lo mismo que estamos haciendo nosotros aquí hoy... Lo quiero recordar porque es un calco: el único sector en el que éramos competitivos, evidentemente, sus productores querían las cautelas necesarias, para no sucumbir ante un país muy competitivo en este sector. Y eso, como saben, pues costó que finalmente se firmase la entrada en la Comunidad Económica Europea con un tiempo de diez años de acomodación, que luego, afortunadamente, se quedó en cuatro, porque aportábamos más de lo que en principio temían los entonces miembros de la Comunidad Económica Europea.Pero lo que no podemos es seguir equivocándonos, y lo que no podemos es seguir llorando, y lo que no podemos es seguir cometiendo, incluso, los mismos errores que algunos cometieron, por ejemplo en la Comunidad Económica Europea, como Francia, que, ante la entrada de España, lo único que se le ocurría era tirar, vaciar los camiones de tomates en la frontera, o vaciar camiones de fresas en la frontera, y, al final, han tenido que prohibir —que eso es una cuestión que todavía quiero yo aclarar, y estoy en ello, a ver si la puedo aclarar, si es que eso se puede hacer en la Unión Europea— que los supermercados hagan propaganda del consumo de frutas y hortalizas, lo cual ha hecho que disminuya el consumo de frutas y hortalizas en Francia en un 4%. Sin embargo, Holanda, que era otro gran productor de tomate —o los Países Bajos, por decirlo más concretamente—, optó por otra cuestión: optó por saber negociar, por saber tener relaciones, desde comerciales, y relaciones que permitieron, para la propia industria y por la propia investigación que ellos tenían, que era bueno para una zona como Andalucía, y especialmente en Almería. Gracias a eso, Francia bajó a la segunda división en cuanto a hortalizas y Holanda se mantiene en la primera división europea en hortalizas. Por lo tanto, no equivoquemos, no equivoquemos nuestras posiciones.Segundo: saber que la Unión Europea, la actual Unión Europea, es un marco en el que se tienen unas normas y que hay que negociar, y que nadie pierda de vista y atienda al razonamiento que ha hecho el Consejero, referente al apoyo, porque quienes van a negociar no son ni las asociaciones profesionales agrarias, ni el Partido Popular, ni el Partido Socialista, ni nadie: va a ser el Gobierno de la Nación, apoyado —como él ha dicho— en el resto de las comunidades autónomas.Y tenemos que entender que la Unión Europea funciona de esa manera, funciona negociando, y negociando, fundamentalmente, cuestiones económicas, porque su nacimiento era una comunidad económica europea, no era otra cosa.Por lo tanto, tenemos que saber fortalecer las posiciones de los que van a negociar si queremos realmente tener éxito, y también tenemos que tener éxito en que lo que planteemos no se nos vuelva en nuestra contra, porque, como bien ha dicho Sánchez Gordillo, el compañero Sánchez Gordillo, evidentemente, están los intereses internacionales. Evidentemente.Bueno, pero, como yo creo que existen en este momento otras nuevas relaciones, otras nuevas posiciones, que ya veremos, no creo, porque no ha sido así, que podamos nosotros variar eso, de ninguna de las maneras, y, por lo tanto, creo también que el Mediterráneo es una oportunidad, como no ha tenido nunca, para España en general, pero para Andalucía en particular, de convivencia, de desarrollo, y, por lo tanto, de hacer países; que los que estamos aquí, yo creo que prácticamente, e independientemente del color político, todos seremos progresistas, en el sentido de que queremos el progreso para los seres humanos. Pues saber que de ahí para abajo también están, y, por lo tanto, podemos apoyar, y es muy beneficioso que Andalucía, que tiene una experiencia enorme en ese tipo de desarrollo, y en hacerlo de manera equilibrada y de una manera justa, pueda exportar también al sur del Mediterráneo.Por lo tanto, yo creo que... O sea, pedir que todos los productos sean sensibles. Esto es como... La carta se la hemos dado a los Reyes Magos. Se parte de una situación de negociación: esos son los que hay. Todo lo que sea querer entrar ahí es perder el tiempo.Lo que hay es que tomar medidas, como se está haciendo, que no perjudiquen a los productores, y tomar medidas que no perjudiquen a los agricultores no pasa realmente en Andalucía, hoy, porque todos los productos, los veintitantos productos hortícolas, sean sensibles. Pasa, fundamentalmente, por cerrar de una vez... Y también ahí felicito al Consejero de Agricultura cuando dice en Almería que no va a haber dinero para montar chiringuitos de comercialización, sino que va a haber dinero para la fusión. En eso estamos en el 2009.Quiero recordar que en el último Consejo de Ministros que presidió Felipe González, como Presidente del Gobierno español, en Valencia, en los años noventa —de la Unión Europea, me refiero—, el Gobierno español había conseguido, porque en ese momento había las condiciones con Alemania y Francia —y, sobre todo, porque estaban Mitterrand y Kohl— para hacer una reforma de la OCM que hiciera que los productores se unieran, porque las ayudas se iban a canalizar sobre una base de una gran concentración de la oferta para poner en marcha organizaciones de productores. Porque las organizaciones de productores están concebidas en la Unión Europea para defender a los productores a la hora de poner los precios y a la hora de hacer sus plantaciones.Aquella ley permitía —lo que más conozco, no sé el resto de Andalucía—, en Almería, en concreto, permitía solamente que se hicieran tres organizaciones agrarias de productores, porque había que reunir una serie de condiciones muy importantes en cuanto a cantidad, y nacía la concentración de la oferta. Esa era la base.Quiero recordar que tanto el Partido Popular, como entonces Izquierda Unida y las organizaciones profesionales agrarias, tiraron por tierra ese acuerdo, apoyado por las empresas, por las asociaciones de empresarios agrarios, tiraron por tierra ese acuerdo para que las organizaciones profesionales agrarias en vez de ser lo que deberían de ser, se montaran como un chiringuito, es decir, tres personas se han juntado y tenían una organización profesional agraria. ¿Con eso qué conseguimos? Bueno, pues, sí algunos han conseguido algunas pequeñas ayudas. Esas ayudas no han servido para organizar el sector. Esas ayudas no han servido para que haya una fortaleza del sector frente a esas multinacionales de las que habla, y, sobre todo, las grandes áreas. Y esas multinacionales, que fundamentalmente eran alemanas y que son las que ponían el dinero, porque son los que más dinero ponen en Europa, y eso tenemos que reconocerlo, pues, bueno, con las migajas que consiguieron que llegasen a esas organizaciones, a esas pequeñas organizaciones de profesionales agrarios, vía precio, se cobraron bien.Por tanto, creo que es la hora... Eso es un error histórico de este país, de las organizaciones profesionales agrarias y de los partidos que en ese momento apoyaron eso. Y quiero que no volvamos a cometerlo. Quiero, y yo voy a colaborar todo lo que pueda en eso, que lo que hagamos sean planteamientos serios. No hablemos de temas demagógicos y, sobre todo, no usemos los números mal. El compañero Gordillo habla del 60%, Marruecos mete el 60% del mercado de tomates e Israel el 17, pues, ya tiene ahí 77%. Entre Marruecos e Israel no meten los tomates que mete España sola, por lo tanto, a la hora de manejar los números manejémoslos bien.Yo creo que Andalucía tiene un potencial...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080158_1.xml">
  <discurso>—Voy terminando.... tiene un potencial enorme a la hora de tomar el liderazgo a nivel europeo —y digo a nivel europeo— si seguimos las propuestas que se van haciendo —y de las que ha hablado aquí esta mañana el Consejero— de que esos países crezcan, que crezcan de manera equilibrada y de que nosotros nos beneficiemos de ese crecimiento. Porque, al final, esa es la forma de cómo se relacionan los humanos. Los humanos se relacionan con intercambios. Y en ese intercambio de tecnología, en ese intercambio de conocimiento, y, sobre todo —y felicito también ya por último, aunque sea una tercera vez— en ese comité de seguimiento, tendremos la ocasión, primero, de conocernos mejor; segundo, de que veamos realmente que nuestros enemigos no son los productores, aunque sean de algunos empresarios, aunque sean algunos empresarios, pero no son nuestros enemigos los productores de Marruecos. Aquellos con los que nos vamos a tener que jugar el mercado es, primero, con las grandes áreas, a la hora de poner nosotros el precio, y, segundo, sí vamos a tener, y tenemos unos competidores de primera división, que son los productores europeos, que son a los que nosotros, con nuestro buen hacer, tendremos que hacer que nuestro mercado vaya creciendo.Y ya en el segundo turno seguiré.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080158_1.xml">
  <discurso>—Sí.Bueno, como resulta que he querido hacer una reflexión en razón de lo que pedía el Consejero, de que tuviéramos altura de miras y supiéramos qué es lo que tenemos que hacer y cómo tienen que proceder, tanto España como Andalucía, a la hora de que nuestros productores no sufrieran, no vale de nada, y aquí todo el mundo... A lo que se refiere, según dijo usted, lo dijo mal porque dijo «del mercado», entonces, si es «las importaciones», tendría que haber dicho «la importación». Bueno, pues, en ese caso, sí, efectivamente, es así.En lo que se refiere a los acuerdos, yo también tengo que recordar al señor Gordillo que con Franco vivo, la Comunidad Económica Europea tenía tratados preferenciales con Marruecos, y con el padre de este hombre que usted ha nombrado, que usted quiere tanto. O sea, que ya existía ese acuerdo preferencial con Marruecos como protectorado marroquí... francés, que era —y usted lo conoce—. Luego, por tanto, Marruecos tenía una posición, antes de entrar nosotros y durante los cincos años que duraron las cautelas con España, un tratado preferencial mejor que el que tenía España. Ya lo tenía Marruecos, ya lo tenía Marruecos antes de que nosotros entráramos.Y, por otro lado, ya... O sea, entrar en el tema de quién va detrás de quién, y hablar de «ministros amortizados». Yo lo que le pido al Consejero es que no se le vaya a ocurrir nunca invadir Perejil. O sea, yo creo que los mejores ministros que ha tenido España... En agricultura, sobre todo, ha sido el señor Arias Cañete, que ha sido... Vamos a ver, yo creo que estará en los anales por ser el mejor Ministro de Agricultura que ha habido nunca, jamás en España, como bien saben todas las organizaciones profesionales agrarias. Pero, eso no era por una reunión, o por una pregunta. Que cuando se hace una pregunta, y se hace una pregunta concreta, se responde a la pregunta concreta y no se le da la vuelta a lo que no se ha preguntado.Y, sobre todo, lo que yo quiero decirle al Partido Popular es que ellos creen que por ahí van a llegar a algún sitio, machacando todo, desautorizando a quien está trabajando bien. Y si han venido dos —me parece que han sido dos— miembros del Partido Popular que son Consejeros, Valencia y Murcia, si han venido a Almería a reunirse para trabajar, pues, deberían tomar nota de esos dos compañeros suyos, a los que yo sepa no se les había ocurrido haber convocado ese mismo problema para defender los intereses de esa España grande, en Valencia, por ejemplo, que pillaba..., o en Murcia, no se les había ocurrido.Por tanto, por favor, cuando hablemos no descalifiquemos a nuestras autoridades, porque, aunque parezca mentira, son los que nos representan. Es como cuando usted dice: «Su gobierno». El Gobierno del señor Rodríguez Zapatero no es el Gobierno del Consejero de Agricultura, es el Gobierno de España, y, cuando está negociando, está representando a España. Y esto de la Unión Europea es muy serio, porque, cuando alguien comete errores de ese calibre suele pagarlos bastante caros, como le pasó al señor Arias Cañete.Y, por lo tanto, yo lo que animo al Consejero, es a que siga por esta línea, que consigamos en Andalucía, que yo creo, como usted bien ha dicho, con los datos, somos líderes mundiales en este asunto, sigamos por ahí, y sigamos manteniendo y trabajando para que Andalucía, en una cosa —«manque le pese», como diría el castizo— sí somos líderes en el mundo.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080102_3.xml">
  <discurso>-No.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080102_3.xml">
  <discurso>-Sí.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080102_3.xml">
  <discurso>-Sí.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080053_6.xml">
  <discurso>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.Bueno, evidentemente, el buen rollo en esta Comisión no está exento de que seamos lo más rigurosos posible a la hora de hacer determinadas iniciativas de impulso de gobierno.Yo creo que, si bien es cierto que muchas de las razones que da la portavoz del Partido Popular son ciertas, es verdad que hay otras que no ha tenido en cuenta; entre otras cosas, porque esta fiesta no reúne esas condiciones. Primero, no es de una repercusión real a nivel de toda la Comunidad Autónoma —por lo tanto, como se ha dicho, es del litoral—.Hay otra cuestión desde mi punto de vista: Al plantearlo desde la costa de Almería, evidentemente, el trámite debería ser a través de la Diputación de Almería. Que se sepa, no hay nada más que una calificación de oficio por parte del Consejero de Turismo, que es la Semana Santa como fiesta de interés turístico de la Comunidad Autónoma; cosa que tiene lógica, puesto que es una opción, que es prácticamente permanente, pues lleva aparejada con ella toda una oferta, tanto cultural como religiosa, durante todo el año, y es para toda la Comunidad Autónoma. Y, evidentemente, la Semana Santa andaluza es singular respecto al resto de las semanas santas de España.Por lo tanto, yo lo que recomendaría; o sea... Tal y como viene planteada esta proposición no de ley, no la vamos a votar a favor, porque nos parece que su trámite debería ser a nivel local, si es que solo se refiere a Almería, y, por lo tanto, hacerlo a partir de la Diputación de Almería, en este caso, o, en el caso que propone Izquierda Unida —pero que sería otra iniciativa, no la que estamos tratando aquí hoy—, que sería comprometernos los distintos partidos políticos, a las distintas diputaciones del litoral andaluz, bueno, tratar de buscar una salida o una manera de que esto pudiera llegar a esa calificación, porque, si bien es cierto que cada día se van arraigando, todavía las instituciones a nivel provincial, desde mi punto de vista, no tienen el compromiso suficiente ni hacen la programación ni la promoción necesarias para que esta noche de San Juan llegue a ese nivel de calificación.De modo que votamos en contra de esta proposición no de ley; pero instamos, en todo caso, a todos los grupos —tanto al Partido Socialista como al Popular e Izquierda Unida— a trabajar en este sentido, e incluso traer una propuesta, en el futuro, consensuada para poder llegar a este acuerdo.De modo que lo sentimos, pero la cuestión, tal como está planteada la proposición no de ley, de «iniciar la tramitación necesaria para declarar como fiesta de interés turístico de Andalucía las hogueras de San Juan, celebradas anualmente en la costa de Almería», creemos que, de eso, el motivo fundamental es que el promover esta calificación sería a través de la Diputación Provincial de Almería.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080053_6.xml">
  <discurso>—Vamos a ver, es que varía claramente la proposición que viene aquí.Yo he leído la votación del Grupo Socialista referente a lo que se propone por escrito. Evidentemente, lo único que demuestra la señora portavoz del Partido Popular es que la Junta está mucho más encima de eso que los propios ayuntamientos de Almería, incluyendo el de Adra, El Ejido, Almería y los otros.Yo no he negado que sea necesario hacer un trámite; lo que sí digo es que, para hacerlo de oficio, por parte de la Consejería, no reúne las condiciones. Pero estoy dispuesto, si es que se transacciona y se sustituye totalmente este asunto —nos podemos reunir los tres portavoces—, a estudiar la forma de poder llegar a esa situación.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080293_8.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Y, por no ser reiterativo en definir en qué consiste el Cable Inglés que conocemos en Almería, o El Alquife —como se da en llamar aquí—, no voy a hacer una descripción de lo que ya ha hecho el Partido Popular. Sí le voy a aclarar aquellas cuestiones de las que no sabe nada, y vamos a tratar de hacer una transaccional, para ver si podemos llegar a un acuerdo.Es decir, la naturaleza y la tipología constructiva de este Cable Inglés, efectivamente, no es frecuente, siendo este de Almería uno de los mejores testimonios de las obras de ingeniería que surgieron como respuesta a la problemática de la explotación minera a finales del siglo XIX, incorporando avanzados criterios y aportaciones en la construcción con metal de su época.Bueno, ya se ha dicho, fue declarado Bien de Interés Cultural con categoría de monumento. Eso dio lugar a un convenio de colaboración entre la Autoridad Portuaria de Almería —Almería y Motril entonces, hoy solo Almería—, el Ayuntamiento de Almería y la Consejería de Cultura, en el que las tres partes manifestaron su intención de conservar, proteger y poner en valor el bien declarado, destinándolo a usos fundamentalmente culturales.Desde el punto de vista urbanístico, se trata de un elemento singular, capaz de personalizar la imagen de la ciudad, contemplada desde la fachada marítima. Su restauración y puesta en valor pueden infundir suficiente carácter a este sector urbano, tan deteriorado por las intervenciones de escasa calidad hasta ahora implantadas en el entorno.Y es en base a esa intención de conservación..., posibilitar la incorporación y su disfrute por parte de la ciudad de Almería, desde la Consejería de Cultura se organiza un concurso de ideas para la redacción del proyecto básico que inicia el proceso de recuperación y utilización de este importante inmueble. El objeto del concurso, desarrollado en el año 2007, tuvo un objetivo principal, que era establecer la metodología de intervención que abarque los aspectos urbanísticos y arquitectónicos, para dar una solución de restauración del monumento e integración en la ciudad. La intervención en el cargadero debía definir las acciones de conservación y restauración, así como la adaptación a su nuevo uso cultural.En el año 2008, teniendo como base el proyecto ganador de la fase anterior, se convoca concurso abierto para la contratación del proyecto de ejecución necesario para la ejecución de la obra de restauración y la puesta en valor antes definida. El proyecto ganador del concurso es del arquitecto Ramón de Torres López y define las actuaciones técnicas precisas para la restauración y puesta en valor de El Alquife.El proyecto define las soluciones técnicas para la conservación y restauración de las partes integrantes del cargadero, refuerzo de la estructura metálica, limpieza y protección de los pilotes de cimentación, tratamientos de conservación de la estructura. Igualmente, el programa de adecuación a uso cultural que contiene el proyecto se desarrolla en cuatro niveles, incluyendo accesos directos al cargadero, sala multiusos, zona expositiva, zonas de servicios, gestión y almacenes, cafetería, mirador, aseos, así como el tratamiento del entorno, espacios que permitirán la actuación del monumento a usos culturales y de ocio. El edificio adaptado contaría con una superficie total de 1.650 metros cuadrados.El proyecto de ejecución cuenta con un informe favorable de la Comisión Provincial del Patrimonio Histórico de Almería, con fecha 20 de marzo. El presupuesto base de licitación del proyecto para la restauración total y puesta en valor del cargadero asciende a 25.473.600 euros. Los honorarios que ha abonado la Consejería por la redacción de dicho proyecto en sus dos fases ascienden a 376.000 euros.Con fecha 23 de marzo, se remite al Ministerio de Fomento, Subdirección General de Ayudas, Subvenciones y Proyectos, un ejemplar del proyecto de ejecución, junto con la resolución de la Delegada provincial, autorizando la intervención. El Ministerio, poco días después, nos pide la supervisión del documento, que, si bien no es obligatoria para la solicitud de la subvención, servirá para comprobar la veracidad de su..., de una forma coherente para la intervención. Así, el arquitecto redactó..., a petición de la Dirección General, presenta una propuesta de división en cuatro fases. La primera fase, de 6.704.634 euros, contemplaría, básicamente, los trabajos de restauración del cargadero.La Comisión mixta entre Ministerio de Cultura y Ministerio de Fomento para la aplicación del 1% cultural de este último, celebrada el día 2 de julio, incluyó la restauración de una primera fase de intervención en el Cable Inglés entre sus acuerdos, subvención de la ejecución de una fase inicial de consolidación y protecciones, con un presupuesto de 3.684.721. El Ministerio competente financiaría un total de 1.849.767.El proyecto de intervención en El Alquife por la Consejería de Cultura y la Secretaría General de Relaciones Institucionales y Coordinación del Ministerio, el día..., perdón, el día 14 de julio de 2009. El proyecto de ejecución de la fase inicial de consolidación y protecciones está supervisado favorablemente desde el presente mes de noviembre, con un presupuesto final de licitación de la obra de 3.699.256, cantidad a la que se sumarán los honorarios de la dirección. Asciende a un total de 138.281 euros.Y el 19 de noviembre, por fin, se firmó el convenio en Madrid de colaboración entre el Ministerio de Fomento y la Consejería de Cultura, para la finalización de esta primera fase de intervención en el cargadero, de manera que hay, claramente..., se han dado los pasos tanto administrativos como políticos para poner en valor ese bien cultural.Como bien ha dicho el portavoz del Partido Popular, la propuesta que yo le haría, puesto que estamos de acuerdo en que se incorpore al Catálogo de Bienes Industriales incluido en el Plan de Patrimonio Industrial que desarrolla el Ministerio de Cultura, bueno, pues, sería suprimir el punto 1 —puesto que habla de 2009, y no tiene mucho sentido hablar de 2009—, que la proposición quedara solo con el punto 2, con lo cual, nosotros, pues, aprobaríamos por unanimidad esta propuesta.Y con esto... Es la propuesta que quería hacerle. Y nada más.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080293_8.xml">
  <discurso>—Sí. Nosotros sí.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080293_8.xml">
  <discurso>—Es que no han respondido... La cuestión... Perdone, o sea, que yo lo que trataba era de informar, y, por supuesto no he dicho que no sabe nada del cable inglés: no se me ocurriría nunca. He dicho informar de lo que usted no sabía nada, que se refería a la actuación administrativa.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080293_8.xml">
  <discurso>—Pero lo que estoy preguntando es que eso está a licitación. Entonces, poner tres meses... La licitación tiene unos trámites administrativos, por lo tanto, nosotros no podemos aprobar tres meses cuando está en fase de licitación esta primera fase. Entonces, si usted quiere poner ahí... Únicamente podemos aprobar esa primera cuando se cumplan los trámites de licitación administrativa, que es lo que hay previsto. Incluso que la ejecución está prevista para 14 meses. O sea, que se puede ser específico. Es decir, en el primer punto, en todo caso, si usted quiere, lo sustituimos por: primero, que una vez que se cumpla la licitación en los trámites administrativos que tenga, porque yo en este momento no sé exactamente cuales son, y que se cumpla su plazo de ejecución que son 14 meses. Es lo que le puedo proponer. Eso en el 2010.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080050_6.xml">
  <discurso>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, como usted bien conoce y así me consta, el barrio de El Puche tradicionalmente ha sido un barrio deteriorado de la ciudad de Almería, y, simplemente, queremos saber en qué situación se encuentran estas actuaciones ante la preocupación que esta Consejería ha mostrado durante todo este tiempo y saber, exactamente, cómo y de qué manera va a quedar esta barriada que va a afectar a más de ocho mil almerienses.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080050_6.xml">
  <discurso>—Sí. Yo, únicamente, animar al Consejero a que siga así y darle las gracias por esa información.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080428_6.xml">
  <discurso>—Sí. Muchas gracias, señora Consejera.Tengo que decirle que esta mañana me siento muy reconfortado con todas y cada una de las intervenciones que ha tenido referentes a la agricultura, la necesidad de la competitividad y la necesidad de no hacer demagogia y populismo.En ese mismo sentido, los temas del agua, usted sabe, conoce bien, que, en el largo trayecto de nuestra democracia, sobre todo a partir de mediados de los años ochenta, entró en una vorágine de demagogia y populismo también, sobre todo con eslóganes como aquellos de «agua para todos», como si eso fuese la solución. La demagogia y el populismo siempre se sustentan en el desconocimiento.Yo he oído, incluso en mi provincia, en Almería, muchas veces hablar de déficit de agua; cuestión que es un disparate en términos científicos y en cualquier término, porque siempre falta agua, siempre falta agua, sobre todo cuando el agua es a valor cero. O sea, cuando no se paga, falta agua; normalmente, cuando se paga lo que vale, sobra agua.De modo que, en este sentido, creo que en una sociedad como la que vivimos, en el siglo XXI —y por eso estoy esta mañana especialmente contento con su discurso, a través de todas y cada una de las intervenciones—, hay que hablar en serio de las cosas que hay.Eso ¿qué requiere? Requiere conocimiento y requiere información transparente. Por eso, el inventario de regadíos de la cuenca mediterránea y de la cuenca atlántica es un hito en el conocimiento de la situación de cuáles son realmente las necesidades de regadío y cuál es la situación en la que estamos; cuestión que, por cierto, no tiene ninguna otra comunidad autónoma realizada, sobre todo algunas limítrofes con nosotros por el levante donde quieren agua para todos. Sin embargo, no existe el conocimiento real, y se utiliza mal la información, o la falta de información, para hacer, como digo, demagogia y populismo.Por eso quería preguntarle esta mañana cómo valora el Consejo de Gobierno esta iniciativa de la realización y presentación del inventario de regadíos, la puesta al día del inventario de regadíos de la cuenca mediterránea y la cuenca atlántica, para que Andalucía, como en otras muchas cosas, sobre todo en agricultura, siga siendo lo que es: vanguardia de España.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080428_6.xml">
  <discurso>—Sí.Únicamente, señora Consejera, animarla en este sentido. Esperemos que la cuenca del Guadalquivir también empiece a utilizar estos instrumentos y estas herramientas de trabajo que, efectivamente, lo único que traen no es ni más ni menos que beneficio. Por eso le decía —a los datos que usted ha aportado, referentes a los famosos temas de los déficits—: efectivamente, si cuando se hace una inversión se gasta menos, ¿entonces el déficit cuál es? Por eso, hablar de déficit en temas de agua es un disparate, pero únicamente sirve para, como he dicho antes, para hacer populismo y demagogia sobre temas de agua que en nada, en absolutamente en nada, benefician a los usuarios de esa agua.Y, sobre todo, animarla a que sigamos hablando claro. Yo creo que decir la verdad de cuál es la situación de la agricultura en Andalucía, más allá del planteamiento o la ideología política que cada uno defienda, es un bien que haremos a toda Andalucía. Y sobre todo que no dramaticemos sobre cuestiones que no son dramáticas. Que hagamos mejor política entre todos, pero, sobre todo, que utilicemos los conocimientos para la felicidad de todos, que yo creo que también hace falta un poco de alegría.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080103_34.xml">
  <discurso>-Sí.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080103_34.xml">
  <discurso>-Sí.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080103_34.xml">
  <discurso>-Sí.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080122_33.xml">
  <discurso>-Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.Señora Crespo, la rueda de prensa conjunta del día 27 de mayo la dio conjuntamente con el Ministerio de Medio Ambiente y la Ministra de Sanidad, donde se facilitó la información y donde se informó claramente de que no había ninguna prueba fehaciente. Señora Crespo, no siga mintiendo, que es muy feo eso de seguir mintiendo permanentemente para llegar a conclusiones que no son las que en este momento necesitamos.En lo que se refiere a la proposición no de ley que presenta el Grupo Socialista, desde el momento en que tuvimos ese conocimiento pusimos en marcha iniciativas parlamentarias. Hemos tratado de que esas iniciativas parlamentarias fuesen lo más consensuadas posible, pero no ha sido así. Por lo tanto, evidentemente, vamos a traer nuestra proposición no de ley.Y traemos nuestra proposición no de ley fundamentalmente por una cosa. Porque la agricultura de Almería y Granada, es decir, la horticultura, ha sido una bandera de la Junta de Andalucía, y no precisamente ahora. Ha sido una necesidad de miles de familias que han trabajado para hacer posible que Andalucía no tenga en su balanza comercial..., no sea deficitaria. Y lo traemos porque hemos creído siempre que ese ha sido, era y va a seguir siendo, un sector de futuro, un modo de producción, un modelo de producción que, después de 42 años, es el único, o de los únicos en que España, entre los meses de noviembre y abril, es líder mundial a la hora de ofrecer en cantidad, calidad y sanidad alimentarias, en variedad de oferta y, sobre todo, en la logística. Es el punto mejor preparado para abastecer a Europa de hortalizas. De hecho, de hecho, nuestros compradores, a pesar del gran problema en el que estamos, nunca, aunque lo han intentado algunas veces, nunca han podido sustituir el abastecimiento desde Andalucía, desde Almería fundamentalmente, por otras procedencias.De modo que, como el futuro, a pesar de estos negros nubarrones, va a seguir siendo esplendoroso, gracias, sobre todo, también, aparte del esfuerzo de personas, de hombres y mujeres de Almería, también gracias a las políticas económicas específicas que se hacen para este sector, y una de las grandes aportaciones, muy cerca, que está terminando el plazo ahora, es el nuevo plan para la puesta en marcha de una estructura más productiva, una estructura de excelencia, que es el paso que queda para poder hacer prácticamente el cien por cien de la producción hortícola de Almería, poder hacerla por medio de la lucha integrada.Lucha integrada que, por cierto, se pudo instalar en menos de seis meses, pasar de doscientas hectáreas a once mil hectáreas gracias a la investigación que durante 25 años había realizado la Junta de Andalucía en su centro de investigación de La Mojonera. Gracias a esa política y gracias a esa investigación se pudo tener este modelo. Estaba a punto, teníamos dificultades: faltaba conocimiento.La crisis del pimiento, que no fue tampoco una crisis de la Junta de Andalucía, señores del Partido Popular, fue la que hizo posible... y cómo este Gobierno y el Partido Socialista, precisamente, han hecho de las crisis oportunidades. La crisis del pimiento fue la que hizo posible que hoy, de las 28.500 hectáreas, más de dieciséis mil estén en lucha integrada. De la crisis, una oportunidad. ¿Por qué? Porque había un trabajo hecho. Y eso, que no sale todos los días en los medios de comunicación, ni es titular de nada, porque las cosas buenas no suelen ser titulares de ninguna prensa, es lo que ha hecho posible que Almería sea mucho más competitiva, esté mucho mejor preparada para dar las respuestas que gracias a todo eso se han podido dar.Esas empresas, esos trabajadores, y esos empresarios, o agricultores, han podido también llegar a eso porque no hay ni una sola empresa, de las que se gastan doscientos mil euros en ingresos, en análisis, no hay ni una sola que, si ha querido, no tenga..., haya tenido una ayuda, como mínimo del 33% de sus inversiones; no hay ni un solo agricultor que, si ha querido instalar la lucha integrada, a pesar de que era una buena cosa, no hay ni un solo agricultor que, si ha querido, ha tenido la opción de acceder al 50% de lo que vale poner en marcha la lucha integrada; no hay ni una sola empresa de comercialización, ni una, que, si ha querido, no ha podido acceder a que le apoyen hasta un 45% de sus inversiones.Si usted tradujera eso a euros, vería en qué se distingue el Gobierno andaluz, el Gobierno socialista, el Gobierno que apoya el Partido Socialista en Andalucía, la diferencia con el Gobierno que apoya y tiene el señor Valcárcel en Murcia, y verá la diferencia que hay de acceso, y verá que no hay ni un solo agricultor, así como aquí no hay ni uno solo que si quiere lo ha podido tener, no hay ni un solo agricultor en la Región de Murcia, de pequeñas producciones, que haya podido acceder a ninguna ayuda en temas de hortalizas, a ninguna ayuda en temas de mejora de invernaderos.Si hemos resuelto en gran medida, aunque todavía faltan cosas por hacer, los temas de agua en Almería, pues es precisamente porque, para instalar riego por goteo, desde los años ochenta para acá, todo agricultor que ha querido pasar de riego a manta a riego por goteo ha tenido ayuda de las políticas socialistas en Andalucía. Si ha sido posible tener invernaderos de mejor estructura ha sido gracias a que la Junta de Andalucía también ha ayudado en eso.Por lo tanto, se ha dado una orientación a la política económica de sostenibilidad, y esto es lo que ha hecho posible lo que muchos agoreros en Almería denominaban «el gigante con pies de barro» que era el Poniente almeriense. Usted lo conoce, como alcaldesa que es. Ese gigante con pies de barro ha demostrado que los avatares que le han venido en contra y todas las crisis que se le han querido echar encima han sido resueltas. Primero por sus ciudadanos, primero por los hombres y mujeres que han estado trabajando en Almería, y segundo, y segundo, por las políticas económicas, muy acertadas, que los distintos gobiernos socialistas han hecho para Almería.De modo que, en ese sentido -y voy concluyendo-, les pido que voten a favor esta proposición no de ley, que les reconozcan que nuestros ciudadanos que se dedican a la producción de hortalizas sepan que tienen unos políticos que son capaces de llegar a acuerdos para solucionarles los problemas a ellos, y,, si hay que pedir algún problema, perdón, si hay que pedir alguna responsabilidad política, vamos a dirigirnos, como ha dicho el señor Gordillo, a la señora Angela Merkel y a la señora Cornelia, y pongámonos todos a solucionar los problemas, que es lo que necesitamos.Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080122_33.xml">
  <discurso>-Quisiera primero hacer una aclaración al portavoz del Partido Popular. Aquí nadie hemos querido hablar en nombre específicamente de nadie, porque lo que estamos defendiendo son intereses generales.[Aplausos].De todas formas... Perdón. Más allá, que ahora entraremos en las cuestiones de la negociación, la negociación jurídica, la negociación económica, todo eso es una cuestión, como usted puede entender y todos podemos entender, esto es una cuestión de negociar. Y sabemos lo que es negociar: da lo mismo dentro de un partido, de un sindicato, que en una asociación de vecinos; hay que tratar de no poner encima de la mesa fortalezas, sobre todo las que no se tienen, porque no gana siempre el que más grita. Por lo tanto, nosotros...Lo que sí le quiero decir es una cuestión: El señor al que usted ha hecho referencia y su empresa han estado en todas y cada una de las reuniones que ha tenido la Consejería de Agricultura: en todas y cada una de ellas. Se pusieron en contacto con ella el mismo día. Y ahora le voy a decir que creo que este ciudadano tiene algún problema, porque no sé por qué esta mañana no le ha cogido el teléfono a la Consejera de Agricultura, que ha querido hablar con él.[Aplausos.]Miren ustedes, el gran problema -ya lo hablamos ayer-, el gran problema, es la alerta sanitaria, el gran problema es el mercado que estamos perdiendo, y eso da igual una... Porque, si no conseguimos solucionarlo, no se va a salvar nadie. Este barco no tiene compartimentos estancos. De modo que aquí se ha atendido a todo el mundo.Lo más importante que tiene que hacer la Consejera -ella lo sabe y lo dijo ayer, la Consejera- para defender los intereses de Andalucía es que la campaña de promoción y de imagen de España, de Andalucía y de todas las empresas, se reponga cuanto antes, se haga de manera profesional, y que consigamos que los consumidores vuelvan a tener confianza en lo que han tenido confianza durante no esos 37 años que usted dice, no: hace 57 años que empezaron, algunos empezamos a trabajar. Entonces, esta es la cuestión.Vamos a no perder demasiado el tiempo, vamos a centrarnos en lo importante. Lo importante ahora para España, para Andalucía, y para Granada y Almería fundamentalmente, es recuperar la confianza de los consumidores, y, por lo tanto, ahí es donde tendremos que hacer todo el esfuerzo posible. A eso es a lo que nos debemos dedicar a partir de este momento. Y, sobre todo, no tratar de decir mentiras, cuando eso únicamente sirve para un debate que se supone que es pugilístico y a ver quién gana el debate.Yo no he dicho que nadie haya perdido el debate. Yo he dicho que se ha perdido la ocasión, por parte del Partido Popular, de dar muestras de políticos de altura que la crisis que han ocasionado el Gobierno alemán y el Gobierno de Hamburgo a España requiere, y eso es lo que he echado de menos antes y lo sigo echando de menos cuando nos centramos ya en cuestiones tan particulares. De modo que a este señor que usted conoce, que se ponga en contacto, por favor, lo más pronto posible con la Consejería, que le coja el teléfono, que hable con ella, y que trate de buscar...Yo entiendo que en todos los problemas siempre hay unos que tienen un daño mayor, evidentemente. Por lo tanto, esas cosas hay que tratarlas prácticamente a nivel individual. Siempre algo se podrá hacer acordando por la Consejería, tratando de ver las entidades financieras..., en fin, lo que es el negocio, ustedes que conocen eso perfectamente. Por lo tanto, no le pidan también a la Consejería que, de los impuestos de los andaluces, ahora empecemos a comprometer cosas que sabemos que no pueden ser. Vamos a ir a que el dinero lo ponga quien ha creado el problema.Y en ese sentido es en el que nosotros tenemos que seguir trabajando, porque, si nos empeñamos en saber quién es quien lo ha hecho mejor, quién es quien ha aportado más, estamos perdiendo el tiempo. Cuando hay que negociar en Europa -lo he repetido en la anterior, y cada vez que intervengo, cada vez que se habla de Europa lo vuelvo a repetir-, Europa es un modelo de Estados Nación, y los Estados Nación, ante situaciones de crisis, son una sola voz. Y, si no conseguimos ser una sola voz, nos dividiremos, y, si nos dividimos, no conseguiremos las cuestiones que nuestros ciudadanos necesitan. Por lo tanto, estoy de acuerdo con usted en seguir por esa línea, efectivamente.En lo que se refiere... Ya se lo he dicho: Ustedes hablan del coste económico y financiero. Eso ya está en el resto, como en la propia..., de ustedes, no el coste...La Junta de Andalucía ofrece apoyo jurídico. Eso lleva un coste, porque esos juristas cobran de la Junta. Lo que les está diciendo es que no les va a cobrar lo que hagan esos juristas. Eso es lo que no les va a cobrar. Pero, si usted habla de juristas y apoyo económico y financiero, usted está ya engañando a la gente, diciendo que también de ahí se va a sacar para pagarles a ellos. No. El apoyo jurídico es apoyo jurídico, poner a disposición toda la capacidad jurídica de la Junta para ayudar, pero no para pagar lo que eso valga.En Europa... Sí, yo suelo liarme mucho. Lo que ustedes no saben bien es cómo meter mercancía averiada cada vez que quieren colar un gol; no tienen la decencia de, por una vez, saber que esta crisis no es una broma; saber que esta crisis no es de que sea más alto, más guapo o más fuerte el Gobierno de turno: es que tenga un país detrás apoyando, para que unas personas que han sido perjudicadas, las podamos sacar adelante. Y no tenemos que hacerlo con mercancía averiada.[Aplausos.]Hay otra cuestión que quiero, si es posible -si es posible-, que entienda. Cuando en Europa se negocia, hay que saber las fuerzas con las que uno se mide, hay que buscar aliados, y hay que buscar personas y países que apoyen nuestras posiciones. Por lo tanto, hay, como mínimo, que ser educados, y no tratar de presumir de algo que no se tiene. España es lo que es y necesita de esa Europa, y necesita de esa Alemania. Nuestros pepinos, de lo que estamos hablando aquí hoy, necesitan a Alemania, necesitan a los alemanes, para que se los coman, porque el 50% de esos pepinos lo consumen los consumidores alemanes, y, por lo tanto, no hay que ofender a la gente cuando se habla. Y lo que sí hay que hacer es mostrar una unidad granítica, porque sin esa unidad es muy difícil que consigamos nada.De modo que les pido que públicamente no denigren más la unidad ante esta crisis, porque es lo que ustedes han estado haciendo desde el minuto uno hasta el actual, desde el minuto uno.En lo que se refiere a las enmiendas, la propuesta que me hace el señor Gordillo in voce, que hemos conseguido traducirla, la ligamos a la transaccional que pone él. En este caso, también le pido un poco de flexibilidad, señor Gordillo. Únicamente cambiar «terrorismo comercial gratuito» -porque estamos hablando de un Estado- por «agresión comercial», si le parece bien. Muy bien. En este caso, se aumentaría lo que dice: que el valor del trabajo perdido por la crisis alimentaria se contemple como una partida concreta a la que accedan los trabajadores afectados. ¿Le parece bien? Muy bien. Pues de esa manera se acepta. Las otras tres, lo siento, pero no las vamos a aceptar, las una, tres y cuatro.En lo que se refiere a las propuestas que hace el Partido Popular, son las mismas que ya hemos votado en contra en el anterior... Esas, por lo tanto, no se las aceptamos.De modo que yo, francamente, después prácticamente de dos días de hablar fundamentalmente de esto, espero que entre todos consigamos que Almería pueda seguir criando los pepinos que ustedes se comen y que yo creo que les gustan.Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080103_32.xml">
  <discurso>-No.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080103_32.xml">
  <discurso>-No.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080103_32.xml">
  <discurso>-No.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080103_32.xml">
  <discurso>-No.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080103_32.xml">
  <discurso>-Sí.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080347_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Buenos días, Consejero. Bienvenido como Consejero a este Parlamento en el que espero que tengamos los éxitos que otros no quieren que tengamos.Como saben, la inmigración es una cuestión central; es decir, desde que se conoce la especie humana las personas han deambulado por el mundo, fundamentalmente, unas veces, para buscar comida, en general para vivir mejor. Esto es lo que está ocurriendo, yo creo que afortunadamente, en nuestra Comunidad Autónoma y en general en Europa. Y, por lo tanto, evidentemente, es una situación que crea una serie de problemas de todo tipo: de convivencia, de formas de entender el nuevo mundo, de intereses en cuanto a ocupar puestos de trabajo. Y todo esto requiere de una gran comprensión, sobre todo, por parte de las sociedades de acogida, que al final son las que se benefician, y no hay más que ver los años de crecimiento que hemos tenido y cómo se han..., de alguna, qué han aportado estas personas a esta situación.De modo que durante esta conferencia sectorial de la inmigración, celebrada recientemente en Madrid, Andalucía ha sido designada como representante de las comunidades autónomas en el Foro para la Integración Social de los Inmigrantes. Desde este punto de vista, quería preguntarle qué valoración hace el Consejo de Gobierno de la inclusión de Andalucía en este órgano y —una segunda— cuál sería el papel de nuestra Comunidad Autónoma como miembro del Foro Estatal para la Integración Social de los Inmigrantes.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080347_4.xml">
  <discurso>—Sí. Únicamente animarle a seguir trabajando en este sentido y que, efectivamente, sea la convivencia el principal objetivo a cubrir, al margen de otras cuestiones económicas, que tienen otros tratamientos.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080326_2.xml">
  <discurso>—No, no. Vamos a ver. He estado negociando con la portavoz, y, como no llegamos a un acuerdo, en el sentido de que lo que queríamos era un acuerdo por unanimidad, en donde se ha tenido en cuenta también a Izquierda Unida para sacar del debate partidista, y no quiere retirar el punto 1 y 3, nosotros no presentamos ninguna enmienda, ya está.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080309_6.xml">
  <discurso>—Sí, muchas gracias, señora Presidenta.Bueno, yo, digamos que, para empezar, es siempre muy fácil, sobre todo, cuando se habla de agricultores, utilizar las medias verdades para convertirlas en grandes mentiras. Sobre todo, de alguna manera, no dar toda la información.Referente a las propuestas que hace el Grupo Popular hoy, ya hemos hecho tres. Hemos conseguido consensuar las tres, y aprobarlas por unanimidad. Esta última ya es un refrito de la anterior, y, por lo tanto, nosotros la vamos a votar en contra, porque es un refrito de todo lo que hemos venido aprobando, y volver a insistir sobre algo que ya es cansino.Dos cosas. Una: si no somos la California de España, señor Gordillo, ¿cómo somos líderes mundiales en frutas y hortalizas? Si los tomates de Almería van a desaparecer, están condenamos a muerte, ¿cómo se ha multiplicado por tres la producción en los últimos cinco años? Se ha multiplicado por tres la producción de tomate en Almería.Referente a Marruecos y todo este asunto, no cabe duda, eso ya está manido. Se han dado todos los pasos, con arreglo a los acuerdos que hemos tomado anteriormente. Sabemos perfectamente que la Consejera, nuestra Consejera, Clara Aguilera, ha hecho, ha instado al Gobierno de la Nación a que se cumplan los cupos, a que se refuercen las fronteras... Pero, sobre todo, ya lo que me parece algo casi indigno es hablar del cambio de la señora saharaui en el aeropuerto de Tenerife. Lo que me extraña es que coincidan Izquierda Unida y el Partido Popular en la misma versión, puesto que lo único que pasó fue que una señora que se llama Fishler, o Fisher —por cierto, del Partido Popular europeo—, firmó un convenio que se está tramitando y que tiene que pasar por Consejo de Ministros, que tiene que pasar por el Parlamento Europeo, que además, como ya entra el Tratado de Lisboa, es vinculante; por lo tanto, en ese momento habrá que ver... Por lo tanto, hacer mención a eso, a un drama humano, me parece indigno.Por otra parte, hay cuestiones que, bueno, que quiero desmentir de todas y cada una de las cosas que se dicen aquí. Por ejemplo, poner en marcha un plan especial de recogida y eliminación de residuos agrícolas, tal y como se realizó en 2001. Efectivamente; pero quien lo realizó fue la Junta de Andalucía, con presupuesto de todos los andaluces. Cuando es..., los ayuntamientos no es que tienen obligación de tener ordenanzas, de lo que tienen obligación es de que se recojan esos residuos, y lleguen a un acuerdo entre todos los ayuntamientos y hagan un consorcio para recoger esos residuos. El compromiso que hizo la Junta de Andalucía, con dinero de todos los andaluces, para recoger en los ayuntamientos que después, y usted lo conoce bien, señor Cara, el compromiso era que los ayuntamientos, a partir de ese momento, se comprometían a mantener precisamente eso, el barrido cero, y que no ha cumplido ninguno, de todos los ayuntamientos. Por cierto, la mayoría gobernados por el Partido Popular, como el suyo.Entonces, venir aquí a pedir que volvamos a las andadas, no. Se podrá ayudar, pero, si no hay un plan que esté definido y hay un compromiso definitivo, no se va a hacer ningún barrido cero, porque eso ya se dijo en su momento.Hablar de las ayudas que llegan o dejan de llegar, o lo de las ayudas que llegan a los jóvenes. El relevo generacional, se han destinado, en las últimas, en esta..., en lo que va de legislatura, 7,9 millones de euros, y 7,5 para modernización de jóvenes agricultores. Es decir, ya lo hemos aprobado, ya estamos de acuerdo, ya se están poniendo en marcha, ¿por qué insistir en pedir una carta a los Reyes Magos, que la mayoría se están poniendo en marcha, y no hablar de la realidad? ¿Por qué no hablamos de la realidad? ¿Cuál es la realidad en las frutas y hortalizas de Almería?Con permiso del señor Gordillo, no es el factor mano de obra el coste más alto en cuanto a la producción de frutas y hortalizas, una vez puestas en el mercado; el mayor coste es el transporte. Por lo tanto, cualquier país, sea Marruecos, sea Egipto o sea Israel, solo el coste de transporte, que tiene más que Almería, es superior, es superior al coste de la mano de obra. Como somos líderes mundiales, como bien dice el señor Sánchez Gordillo... Y, efectivamente, yo no solo no creo que esté condenada a muerte la fruta y hortaliza en Almería, sino que tiene mucho futuro. Lo único que pasa es que hay que abordar los problemas del futuro, no del pasado, que es de lo que estamos hablando aquí.La política agraria común, a frutas y hortalizas no le dedica prácticamente nada: el 4,2% del presupuesto comunitario para agricultura. Por lo tanto, nunca ha estado sometido a la política agraria común, sino al mercado libre, y, por lo tanto, ahí es donde hemos peleado.¿Cuáles son, desde el punto de vista del Grupo Socialista, los problemas? El problema es que, efectivamente, estamos en una situación de crisis, y hay un problema a la hora de establecer el precio y hay un oligopolio a la hora de la compra, y hay un minifundismo a la hora de la venta. Ese es nuestro gran problema en Almería, no existe ningún otro problema que no podamos solucionar por nosotros mismos.Por lo tanto, yo, lo que sí cambiaría de todo esto que se pone aquí como proposición no de ley, por parte del Partido Popular, de hacer un esfuerzo, de hacer un esfuerzo de concertación de la oferta que permita poner precios en origen y que en ningún caso, nunca, estén por debajo de los precios de coste, en eso es en lo que está trabajando el Grupo Socialista, que está dando los pasos, tratando de fortalecer Hortifruta, la interprofesional agraria andaluza de frutas y hortalizas, cuya sede está en Almería. A partir de esos dos ejes de actuación, nosotros podremos tener un sector hortofrutícola muy competitivo —me atrevo a decir que no hay ningún productor de hortalizas del mundo que pueda competir en costes a la hora de la producción—, y, por lo tanto, que exista, por parte de los agricultores, la seguridad de que sus rentas se van a mantener, sobre la base de esos precios, y de esta manera, efectivamente, la incertidumbre desaparecerá y los agricultores harán más inversiones en sus explotaciones para mejorar su productividad.Y hay otra cuestión muy importante, que es en lo único en lo que tenemos que profundizar: que nuestros grandes competidores no son los países atrasados, no son los países con poca renta, con salarios bajos: nuestros grandes competidores son Holanda y Bélgica.Por lo tanto, ahí es donde tenemos que poner el acento, y tratar de incrementar esa renta, en el compromiso que hay, por parte de las Consejerías de Innovación y Agricultura, de aplicar, estudiar una manera de ampliar renta sobre la base de la producción de energías renovables en los invernaderos, o en los territorios de los invernaderos de Almería, y en eso también se está trabajando. Pero, definitivamente, el único problema...Cuando se habla de los fitosanitarios y se habla de la lucha biológica, que se obliga a cultivar con lucha biológica...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080309_6.xml">
  <discurso>—Termino.... no es cierto, porque, como bien se sabe, la lucha biológica se ha estado investigando, por parte de la Junta de Andalucía, durante veinte años. Se ha impuesto de una manera absolutamente voluntaria, en la medida en que se ha percibido que no solamente se obtienen mejores producciones en los invernaderos con los depredadores, sino que es incluso más barato que los tratamientos tradicionales.De modo que, para no cansar, nosotros vamos a votar en contra de esta proposición no de ley, porque habla de cosas antiguas, habla de cosas hechas, y, sobre todo, porque, para terminar, si hablamos ya referente al tema del agua, pues establecer que el Plan Agua se está cumpliendo, y se está cumpliendo en Almería a un ritmo superior al resto de España, y nosotros, desde luego, lo que sí podemos decir, gracias a eso, es que en Almería, en Almería, no tenemos problemas de agua.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080460_8.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.El motivo de traer esta proposición no de ley va en línea de la propia intervención que hemos tenido en la comparecencia de la Consejera, evidentemente, por buscar las mejores salidas y las mejoras de la industria agroalimentaria, como su propio nombre indica, que va ligada expresamente a la producción y a la agricultura.En este sentido, decir que, bueno, en este caso, sí vamos a tener una PNL en paz y donde no se van a decir palabras gruesas, porque nos vamos a dedicar a ver si le buscamos soluciones al sector agrario y no a hacer campaña electoral aquí.El sector andaluz de la fruta y la hortaliza —en este caso, avanzar que lo hacemos extensivo por expresa conversación con el portavoz del Partido Popular al olivar—, se caracteriza por una alta diversificación productiva, con productos diferenciales y de calidad que gozan de un amplio reconocimiento de nuestro mercado. Se trata de un sector, este, llamado a ocupar una posición discutible en los mercados, por lo cual debe afrontar importantes retos.La producción andaluza de frutas y hortalizas supone el 39% de la producción final agraria; sin embargo, el valor añadido bruto que aporta es apenas de un 14%. Por tanto, es una de las vías que es necesario incrementar para que nuestros productos dejen mayor valor añadido en nuestra región, y una de las prioridades importantes de esta industria debe ser el abordar esta situación.Una de las formas más eficientes para incrementar el valor añadido de nuestras producciones es la transformación del producto fresco. En este sentido, la innovación tecnológica debe constituir una apuesta de primer orden, siendo un importante reto para nuestro sector. En este contexto, el Plan Andalucía Sostenible, que impulsa el Gobierno de Andalucía, implica la promoción de un cambio progresivo de los sectores agrarios y pesqueros hacia modelos productivos sostenibles, basados en la innovación y en la aplicación del conocimiento.Existe un amplio abanico de posibilidades para la incorporación de nuevas tecnologías en nuestras empresas, tales como la calidad, trazabilidad, seguridad alimentaria, automatización, robotización..., nuestros productos y los procesos de comercialización y márquetin, gestión medioambiental, envasado, conservación, logística y control o las tecnologías de información y comunicación. Se están abordando estas líneas de la investigación, la transferencia de tecnología y la formación de los propios productores, con orientaciones tan diversas como las nuevas tecnologías de elaboración, conservación y envasado, la mejora y control de la calidad sensorial y nutricional de los alimentos, la aplicación de herramientas biotecnológicas para el control de calidad y para el desarrollo de nuevos productos, el desarrollo de estos productos nuevos en cuarta y quinta gama, y la valoración de subproductos de la agroindustria, entre otras opciones, es la que se contempla en este momento.Es necesario continuar insistiendo firmemente en estos ámbitos, tal y como lo viene haciendo el Gobierno de Andalucía en la presente legislatura. El sector necesita herramientas que, apoyadas por estos planteamientos, contribuyan a mejorar su competitividad en los mercados.Por esto, creo que por parte de los grupos queremos obtener su voto afirmativo, si es posible, y por lo que, de momento, como he dicho, con el señor Armijo he tenido la ocasión de hablar, haciendo una extensión de esta proposición no de ley, fundamentalmente al olivar, de los tratamientos que puedan tener los productos y subproductos del olivar, como el aceite, y, en razón de las enmiendas que él presentará, incorporaremos, y, por lo tanto, creo que, en este esfuerzo de entendimiento, espero que al señor Armijo no le cueste mucho hacer la siguiente proposición no de ley.Primero, potenciar la investigación y la formación en el sector de frutas y hortalizas con destino a la transformación de —aquí pone sexta y, perdón, es cuarta y quinta gama—, impulsando desde organismos como el Instituto de Investigación y Formación Agraria y Pesquera de Andalucía la puesta en marcha de programas específicos de investigación y experimentación basados en la mejora de las tecnologías poscosecha.Segundo, mejorar la calidad y competitividad de los productos de cuarta gama mediante su caracterización varietal y el análisis de la situación tecnológica y operacional de las centrales hortofrutícolas, con el fin de proponer mejoras en los procesos que favorezcan el aumento del valor añadido en los mercados nacionales e internacionales.Y tercero, fomentar el desarrollo de las actividades de formación y de transferencia de tecnología para las empresas hortofrutícolas con el objetivo de atender sus demandas y generar nuevos conocimientos.Esta es la propuesta que traemos, y espero que, como digo, pueda ser aprobada por todos los grupos.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080460_8.xml">
  <discurso>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.Bueno, darle las gracias tanto al portavoz, señor Gordillo, de Izquierda Unida, como al señor Armijo, del Partido Popular.Efectivamente, esta proposición no de ley no pretende resolver el problema del modelo agrícola, señor Gordillo. Estamos en ello. Esta mañana estamos de acuerdo en la reforma y también estoy de acuerdo con usted que esto no va a resolver el problema, pero que vamos a insistir en ello, evidentemente.Y yo creo que, de todas formas, lo que se refiere al tema de precios, yo he sido el que ha hecho hincapié también en la anterior intervención, porque creo que es definitivo. Vamos, no hay otra forma de solucionar los problemas de la agricultura, que es poner en valor. Pero únicamente aquí lo que queríamos, y así lo he expresado, es comprometer al Gobierno andaluz con la investigación y el conocimiento, porque eso es lo que nos va a sacar también de este atraso. Y seguramente también hará que la agricultura, así lo espero, y yo voy a hacer desde luego todo lo que pueda, sea atractiva para esos jóvenes y que el sector de la agricultura sea, como he dicho antes, tan puntero y tan reconocido socialmente como cualquier otro sector productivo de Andalucía.De modo que, en ese sentido, creo que tendremos que felicitarnos todos de poner en marcha esta proposición no de ley y estar encima para que se cumpla.Muchas gracias, y termino.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080159_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señora Consejera, yo creo que de todos es conocido —por lo menos, por parte de este grupo y del Gobierno que usted representa esta mañana aquí— la preocupación de la adaptación de la educación a la necesidad que van a tener esas personas cuando se incorporen al mundo real y al mundo donde hay que ganarse la vida.En este sentido, creo que el esfuerzo que debemos seguir haciendo es muy importante, y saber que, afortunadamente, Andalucía hoy tiene sectores productivos muy importantes, punteros en el mundo. Y creo que es muy de alabar el hecho de que, desde esta Consejería, se tenga la sensibilidad hacia aquellas profesiones que, por distintas causas, siempre han estado..., les falta, por decirlo de alguna manera, la incorporación de un mayor conocimiento y un mayor valor añadido que permita a los sectores productivos de Andalucía, en los que somos autónomos, no dependemos de terceros, y sí somos, en algunos casos, incluso —como he dicho antes—, líderes mundiales, saber cuáles son los términos del convenio que se ha cerrado con esta Asociación del Empresarios del Mármol de Andalucía en materia de Formación Profesional.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080101_31.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Presidente.Señor Valderas, para mí, defender en lo que creo no es ningún marrón. Cuando yo estoy convencido de lo que defiendo, no tengo ningún marrón que..., para mí no es marrón defender la postura del Partido Socialista, que es, fundamentalmente, fundada en el respeto escrupuloso del Estado de Derecho, escrupuloso, porque el Estado de Derecho es, incluso, para los asesinos. Por lo tanto, ser escrupuloso en el Estado de Derecho, y eso, ustedes, aunque otros no lo entiendan muy bien, ustedes saben lo que es no tener Estado de Derecho, pero ustedes sí lo saben.Segundo, su compañera Rosalía es de mi pueblo, y jamás a Izquierda Unida en El Ejido se les ha partido la cara ni se han metido con ellos. Algunas veces sí ha habido una pinza, sobre todo en este asunto, una pinza absoluta entre posiciones exactamente iguales entre el Partido Popular e Izquierda Unida en El Ejido, trayendo una cuestión que, voy a tratar de explicarla para desecharla ya por última vez, ya que es la tercera vez que viene aquí.Cuando hablamos de la disolución, voy a empezar por lo último: No es que no queramos, es que legalmente es inviable. Lo hemos presentado con informes jurídicos que ninguno de ustedes ha tenido a bien realizar, del porqué. Por lo tanto, no es una cuestión de que no queramos que se disuelva el ayuntamiento, sino de que no existe base legal ninguna para disolver el Ayuntamiento de El Ejido, ninguna. Por lo tanto, yo lo que voy a hacer es leerles, por si acaso ustedes..., lo que dice la ley:«El Consejo de Ministros, a iniciativa propia y con conocimiento del Consejo de Gobierno de la Comunidad Autónoma, previo acuerdo favorable en todo caso del Senado, podrá proceder, mediante real decreto, a la disolución de los órganos de las corporaciones locales, en el supuesto de gestión gravemente dañosa para los intereses generales, que suponga incumplimiento de sus obligaciones constitucionales y estatutarias.»Punto segundo: Se considerarán en todo caso decisiones gravemente dañosas para los intereses generales, en los términos previstos en el apartado anterior, los acuerdos o actuaciones de los órganos de las corporaciones locales que den cobertura o apoyo expreso o tácito, de forma reiterada y grave, al terrorismo o a quienes participen en su ejecución, lo enaltezcan o justifiquen, y los que menosprecien o humillen a las víctimas o a sus familiares.»Esta es la situación. Comparar a El Ejido con Marbella, señor Valderas, es inviable, totalmente. O sea, no tiene nada que ver El Ejido con Marbella, en cuanto a la situación en la que estamos. Afortunadamente para El Ejido, claro.Por lo tanto, hay otra cuestión que le recomiendo al Partido Popular. Ya que ellos están tan empeñados en que se pueda disolver, que yo sepa, en el Senado de España, la derecha española tiene mayoría. Como, en todo caso, es el Senado quien tiene que autorizar, ¿por qué no llevan esta propuesta al Senado, y que en el Senado la aprueben? Tienen mayoría las derechas españolas para apoyar eso allí, en el Senado, ¿por qué no lo llevan, señorías? Pues yo les voy a decir por qué: porque traer esto aquí es poco menos que reírse de este Parlamento, y no lo llevan al Senado porque sus compañeros senadores se van a hartar de reír y les van a decir: «Haced el favor, que esto es una cosa seria, esto es una cosa seria». Por lo tanto, por eso no lo llevan al Senado. Si no, que lo lleven al Senado, que el Senado puede, perfectamente, aprobarlo y mandárselo al Consejo de Ministros, y no tienen que venir aquí a marearnos a los parlamentarios andaluces, que no tenemos nada que decir en esto.En lo que se refiere a la situación política en El Ejido y a los famosos asuntos o alusiones a pactos que hace el Partido Popular, yo les quiero decir que, efectivamente, el Partido Socialista hizo un pacto en la diputación que se rompió el mismo día, durante dos años. El problema que tienen ustedes, señores del Partido Popular, es que ustedes..., no es que hayan hecho un pacto con el PAL, es que son lo mismo que el PAL. Es que es un producto de ustedes, y su proceder, su proceder en la alcaldía, no dista ni un milímetro de lo que hacen en todos y cada uno de los municipios donde tienen personajes imputados. Hace exactamente lo mismo, porque es su escuela, se ha graduado en el Partido Popular y, por lo tanto, no tiene la ética política y moral que hay que tener para dimitir, que es lo que tenía que haber hecho el primer día. Esta es la situación. No es lo mismo pactar, en un momento determinado, y romperlo, cuando se rompe, que ser padres, primos y hermanos de este gran galimatías que es El Ejido, gracias a ustedes, señores del Partido Popular.¿Por qué nosotros vamos a votar en contra de esta proposición no de ley? Ya he dicho lo de la disolución, que espero que el Partido Popular la lleve al Senado para que así inste al Gobierno de la Nación, previo acuerdo en el Senado, esa disolución. Porque ustedes, lo mismo que en política económica han seguido la crisis, las crisis se han conseguido... Sobre todo tiene su punto de arranque en las famosas hipotecas basura, que era hacer un paquete muy bien envuelto con propuestas basura dentro, y eso hacía que los bancos no supieran al final ni lo que habían comprado.Bueno, pues esto es lo que suelen hacer con frecuencia en sus proposiciones no de ley, pero en esta especialmente, porque le dan un título muy rimbombante que es ayudar al pueblo de El Ejido según la intervención primera, pero después viene la basura dentro, es decir, aquellas cosas que son ilegales.Por lo tanto, eso es, desde mi punto de vista, hacer un uso, un uso que podíamos denominar de política basura, en el símil con la política económica, tratando de llegar a buscar soluciones para El Ejido.¿Por qué le voy a decir que no voy a hacer mención para nada al viaje del señor Arenas a Almería? Que, como él sabe, siempre es bien recibido en Almería, pero hacerse fotos por hacerse fotos y jugar con la situación que, efectivamente, tienen esos trabajadores, me parece, cuando menos, poco ético desde mi punto de vista, puesto que estos señores necesitan que se les apoye con cuestiones claras y decididas.Y le voy a decir ahora cómo y de qué manera se apoya a los trabajadores.En el Ayuntamiento de El Ejido no hay ningún problema económico para pagar a la empresa Elsur para que a su vez pague a los trabajadores. Como es así y ese ayuntamiento tiene la capacidad, el Grupo Socialista en el Ayuntamiento de El Ejido presentó una moción para inclusión, en el último pleno, en el último pleno ordinario, que decía lo siguiente: Que el ayuntamiento cumpla los compromisos adquiridos en el pleno del pasado 9 de febrero con respecto a la empresa Elsur en que se comprometía a pagar un canon de 15 millones de euros por servicios municipales a prestar por parte de la empresa durante el presente año 2010, y que efectúe los pagos que debe hacerle a la empresa en tiempo y forma, de modo que se garantice una adecuada prestación de los servicios públicos a los ciudadanos, los salarios en tiempo y forma, así como los atrasos que se les adeudan a parte de la plantilla, los salarios de los trabajadores y trabajadoras que realizan la limpieza en los colegios y edificios públicos en tiempo y forma. Que el Ayuntamiento de El Ejido, como socio de la citada empresa, intervenga para que la empresa preste de forma adecuada los servicios municipales para los que ha sido contratada, así como, en calidad de Presidente del Consejo de Administración de Elsur y con el apoyo de este Pleno, el señor Alcalde requiera a los socios privados, a Abengoa, Cajasol y CajaSur, que asuman su responsabilidad social corporativa y colaboren en buscar la viabilidad económica adecuada que garantice la estabilidad y la prestación de los servicios. Y si en el plazo de un mes la situación no se normaliza... Porque quiero recordarles que en este momento se debe el mes de octubre. Quisiera ver la cantidad de ayuntamientos, desafortunadamente, que hay en otras localidades con situaciones parecidas. Si no se normaliza, por todo lo anteriormente expuesto, se intervenga, por parte del Ayuntamiento, en la prestación de los servicios municipales, de modo que se queden garantizados, hasta que sean resueltos definitivamente los problemas con la empresa Elsur, los puestos de trabajo de los trabajadores.De modo que, señor Valderas, ese compromiso ya lo hemos hecho donde tenemos que hacerlo: en El Ejido.¿Sabe usted lo que votaron el Partido Popular y el PAL, que es el partido del señor Enciso? No. Eso fue lo que votaron conjuntamente el PAL y el Partido Popular. Votaron en contra.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080101_31.xml">
  <discurso>-Voy concluyendo, señor presidente.De modo que en esta manera de presentar las mociones yo creo que no hay forma de llegar a acuerdos, que es para lo que estamos en política, poder llegar a acuerdos.¿Se puede llegar a acuerdos en El Ejido para esto? Pues sí. ¿Por qué no vota el Partido Popular para solucionar ese problema con propuestas concretas, no haciéndose fotos con los trabajadores y diciéndoles que la Junta de Andalucía le puede dar dinero al Ayuntamiento de El Ejido? Ustedes saben que eso no es cierto ni es posible. La Junta de Andalucía, al Ayuntamiento de El Ejido, en el último año, en el último año, le ha..., y para el próximo, le va a poner una cantidad no condicionada de cinco millones de euros, cosa que no hace el Partido Popular en ninguna comunidad autónoma donde gobierna.El Plan E y los planes Proteja han llevado a El Ejido, en los dos últimos años, 20 millones de euros de inversiones que se han hecho en el municipio de El Ejido. Eso es lo que ha hecho la Junta de Andalucía. Y la Junta de Andalucía, por fin, que no tiene nada que ver en las competencias en cuanto a la cuestión de la gestión de los residuos agrícolas, y que sí es el Ayuntamiento de El Ejido quien los tiene, en unas ordenanzas aprobadas cuando era el Partido Popular esa cuadrilla, entonces, entonces, se aprobó que la competencia era de ellos. La Junta de Andalucía lo único que hizo fue cerrar la planta cuando se ha producido diciendo que se ha producido, que era su competencia.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080101_31.xml">
  <discurso>-Ya termino definitivamente.De modo que, señores del Partido Popular, si tanto les preocupa El Ejido, si de verdad les preocupa tanto El Ejido, no lo vilipendien, no lo pongan como una cuestión que no tiene nada que ver con la realidad.Hay un señor que tenía que estar En su casa, que ha sido de su partido y que ya sabemos cómo terminan. No tiene nada que ver lo que ha pasado con el GIAL en Almería, y veremos cómo terminan ustedes con el paro.Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080460_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Bueno, referente a la intervención de la Consejera, yo creo que, efectivamente, se enmarca dentro de una nueva situación de la agricultura no solo en Andalucía sino en Europa. Yo creo que se enmarca claramente en un horizonte 2013 en el que van a cambiar las condiciones de producción. Y, en este sentido, yo creo que, más allá de aportar al debate, puesto que lo que la Consejera ha venido aquí a decir no ha sido a hablar de un programa electoral, ni del cumplimiento de ese programa electoral, sino que ha venido a plantear algunas cuestiones que están abiertas, y otras, al debate en el que se incorpora por primera vez al sector.Y yo creo que, precisamente, si algo distingue esta nueva situación es precisamente la que ha expuesto claramente la Consejera. Y es que el rango de implicación es el de la Presidencia de la Junta de Andalucía, por lo que, claramente también, se manifiesta como un sector productivo estratégico para esta Comunidad Autónoma. Y así se ha asumido..., se ha cumplido con un viaje a Bruselas para defender lo que se había acordado, no lo que al señor Griñán se le ha ocurrido.Digamos que, por tanto, ante esa nueva situación, evidentemente, abrir un debate que lleva consigo tomar medidas concretas... Lo que hay es que ser constructivo y no destructivo. Por lo tanto, yo me alegro de que el señor Gordillo, dentro de su propuesta, vaya hacia el reformismo y haya, de momento, aplazado la revolución pendiente. Efectivamente, yo creo que la mejor manera de poder tener una agricultura adecuada... Estoy de acuerdo en algunas de las cuestiones que ha planteado: evidentemente no hay prestigio social en el campo suficiente, ni los sueldos que se pagan en el campo son lo suficientemente atractivos como para consolidarse. Pero si hablamos de Andalucía y la comparamos con cualquier otra comunidad autónoma, incluyendo cualquier región europea, en lo que se refiere al tema de la agricultura, creo que si hiciéramos un ranking, desde luego Andalucía no estaría más abajo del uno o el dos, en cuanto a implantar en el territorio las ciudades, hacer que no se despueble el campo de la manera en que se ha hecho en otros sitios. Y, por lo tanto, creo que es la ocasión para poder, en el camino del reformismo —en el que estoy completamente de acuerdo—, mejorar las condiciones de vida y trabajo de la agricultura y, sobre todo, prestigiarla socialmente, y, a la misma vez, que se convierta no en el sector primario en el cual se fundamenta el famoso modelo del que él habla... Que yo creo que ese modelo no existe —ese modelo es una entelequia del pasado—, sino que existe una globalización como en el resto de los sectores productivos. Y que la agricultura no es un sector primario —como digo— para iniciar el despegue de un país, sino que, en sí misma, es un modo de producción de futuro, aparte de por la necesidad evidente de la alimentación, porque admite, dentro de esa actividad económica, toda la investigación y todo el nivel de innovación que cualquier otro sector, incluso más que cualesquiera otros sectores, incluyendo la aeronáutica, por poner un ejemplo.Por lo tanto, concebir la agricultura como un modelo de producción, como un modo de producción, como un modelo productivo necesario y de futuro, es lo mejor que podemos hacer para ponerlo en el nivel que está y acabar con el fatalismo de la agricultura y el fatalismo de que quien se dedica a la agricultura es porque no sirve para otra cosa. Eso, algunos que tenemos la edad suficiente, ya sabemos a qué responde. Por lo tanto... Pero como los hechos son tozudos, eso viene a demostrar que la agricultura, en el mundo, en España y especialmente en Andalucía, es un sector no solamente estratégico por la cuestión medioambiental, de población, sino como propio sector, como creación de riqueza, como creación de empleo y como innovación y campo para la investigación.Por lo tanto, yo creo que este documento que ha presentado la Consejera es el marco en el que hemos de discutir para aportar. No creo que tengamos que reunirnos en una gran asamblea de todos los que nos dedicamos al asunto del campo. Yo creo que podríamos trasladar lo que conocemos cada uno y podríamos tratar de mejorar, incluso colaborar en mejorar, algunas de las cuestiones que puedan venir en este documento desde el Parlamento, porque no creo yo que por parte de la Consejería vaya a estar cerrada a ese tipo de colaboración.Por tanto, yo creo que esto es preparar el futuro, un futuro en el que Andalucía, desde luego, tiene mucho que ganar y poco que perder si se trabaja con honestidad, si se trabaja con un objetivo, como digo, que es enmarcar la agricultura como un sector productivo puntero.Hombre, y en este sentido, por parte del Partido Popular, siempre tenemos las mismas cantinelas. Creo que el populismo..., y sobre todo en los temas de agricultura, creo que el populismo es muy pernicioso, y, por lo tanto, deberíamos de abominar de él, porque da lugar a lo que... Ya hemos visto a través de toda la historia en qué desembocan los populismos. Hablar de que el acuerdo lo van a firmar ustedes, lo van a ratificar ustedes... Este acuerdo es el hijo legítimo del que otros sí firmaron, igual que el anterior era hijo legítimo del que otros también firmaron.O sea, parece que la Unión Europea, para los señores del Partido Popular, es algo en lo que hay que estar si conviene y en lo que conviene en cada momento, y cuando no conviene no. Es decir, no tiene sentido tenderles una trampa de información y de formación a los agricultores diciéndoles que los diputados del Partido Popular van a votar en contra, cuando saben que la mayoría de los diputados del Partido Popular Europeo van a aprobar el documento. O sea, eso me parece, sencillamente, hacer un populismo que no tiene sentido; es decir, hacer un brindis al sol, porque no sé qué pasaría si realmente eso pusiera en peligro esos acuerdos, qué pasaría con el Partido Popular europeo.Por lo tanto, desligarnos de Europa y presentarnos como españoles sobre todas las cosas no es conveniente, porque lo único que puede hacer es perjudicarnos. Segundo, porque los acuerdos, en los que tradicionalmente se vienen fundamentando, cuando hablan de terceros países, están refiriéndose a Marruecos, vienen de una tradición, de una historia, que, también lo hemos discutido muchas veces aquí, son los tratados preferenciales que tenía Marruecos con la Unión Europea —entonces se llamaba Mercado Común Europeo—, cuando ni siquiera España ni estaba, ni se le esperaba —como diría el otro, ya que estamos en el 23-F—; ni estaba, ni se le esperaba en Europa. Y entonces ya Marruecos tenía sus propios acuerdos.Hay otra contradicción que tenemos que tratar de superar: estamos hablando permanentemente de terceros países que se pongan a la altura de... Bueno, pues no seamos hipócritas, porque nosotros venimos de donde venimos, y venimos de una renta per cápita de 4.000 euros, estamos en 34.000, y cuando teníamos 4.000 euros no teníamos las garantías que tenemos. Por no tener no teníamos ni Seguridad Social, prácticamente.Por lo tanto, a ver si sabemos de lo que estamos hablando. Y, cuando hablamos de terceros países, cuando hagan viajes observen y verán cómo algunos, si tienen memoria, les recordarán lo que ven allí y lo que han visto aquí, en este país tan grande llamado España. Hemos visto las mismas cosas y las mismas miserias. Por lo tanto, también hay que dar la oportunidad para que la humanidad vaya creciendo, y no es un asunto solo de multinacionales. Por lo tanto, tenemos también que ser un poquito condescendientes con..., o sea, corresponder a nuestro propio planteamiento. Es decir, si queremos acabar con el hambre en el mundo, yo no sé si la política agraria ha acabado con el hambre en el mundo; yo creo que con el hambre en Europa sí, que es de lo que se trataba. Ese era el fundamento de la política agraria común, era para que en Europa no hubiese problemas, porque era la política agraria comunitaria, no era la política agraria del mundo. Si en otros sitios hubieran hecho algo parecido, a lo mejor le iría mejor a todo el mundo.Por tanto, yo lo que pido, lo que pido a todos los partidos es saber que estamos... Hombre, hablar de presupuesto en un contexto de crisis donde claramente se han rebajado los presupuestos, pues me parece también un ventajismo que no tiene ni pies ni cabeza.Otra cuestión es, y yo lo que sí animo —y con esto termino, señora Consejera—, le animo a que siga trabajando y que, efectivamente, aquí tenemos un nuevo horizonte en el que Andalucía puede ser, y debe ser, la punta de lanza de la agricultura europea, y en este caso la española, haciendo, y aparte de animarla a seguir trabajando en esta línea, sobre todo dos cuestiones desde el punto de vista de este portavoz: que es que, efectivamente, se incida en la ley de interprofesionales para que se conviertan en interlocutores reales y corresponsables, para lo cual darle la mayor participación posible, porque yo no creo en la interlocución sin corresponsabilidad, normalmente eso lleva a la desidia, darles que sean más representativas, también desde la corresponsabilidad por parte de ellas, y, sobre todo, seguir insistiendo, puesto que ahí es donde vamos a jugar, fundamentalmente, de cara a la nueva etapa, en donde, seguramente, habrá algunas ayudas, pero...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080460_1.xml">
  <discurso>—Ya termino, señor Presidente.... Hacer mucho hincapié en cómo elaborar un marco en el que la competencia no frene las iniciativas que se puedan tomar desde la agricultura, para que nuestros precios sean los precios necesarios de una renta digna.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080081_32.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Yo quisiera empezar por saber...Yo creo que las iniciativas políticas que se traen a este Parlamento deben ser, desde mi punto de vista, para solucionar los problemas de los ciudadanos, no para crearles más de los que ya tienen, de modo que, para empezar, creo que respetar el Estado de Derecho, más allá de los problemas que nos pueda ocasionar, estemos o no de acuerdo con las decisiones que se toman, debería ser algo que nunca, nunca, ningún grupo político -y por lo que observo en los dos que acaban de intervenir-..., tienen muy poco respeto, puesto que se ponen aquí como jueces y ya dan por señalados cuáles son los resultados de lo que está pasando en El Ejido.Miren, les voy a decir que el Estado de Derecho es lo que no permite la disolución del Ayuntamiento de El Ejido, no la voluntad política, no la voluntad política. Es decir, políticamente no se puede disolver un ayuntamiento, tiene que asistirle la ley, y los que somos representantes públicos debemos cumplir la ley, más allá de nuestro acuerdo con ella o no.Por lo tanto, un ayuntamiento en donde solamente hay un imputado con cargos -uno con cargos-, y un segundo desde hace muy poco sin cargos... Por lo tanto, si esto es así, ustedes supondrían que el Estado de Derecho sería otra cosa diferente, porque alcaldes imputados hay en todo el término municipal, perdón, en todo el territorio andaluz y español. Vale.Eso no quiere decir que estemos de acuerdo o no -y lo digo ya para terminar con esto-. Si se dan las causas legales para esa disolución, seremos los primeros, como fuimos los primeros que pedimos la dimisión del señor alcalde, que está en la cárcel, e Izquierda Unida y el Partido Popular estaban callados entonces, cuando se pidió la dimisión.[Aplausos.]Y ahora les voy a hacer una descripción, señor Valderas, a ver si usted, y a la señora Espinosa, a ver si tienen alguna consonancia.Esta iniciativa que se trae aquí hoy se enmarca dentro y como consecuencia de unos posibles delitos que se le imputan a un alcalde -uno-, criado, engordado durante quince años a las ubres del Partido Popular; un interventor, como ustedes lo conocen muy bien, el Partido Popular, sobre todo de Almería, lo conoce muy, muy, muy bien, que, además, se jacta de ser de derechas. Todo esto con una trama empresarial, una trama empresarial cuyo objetivo es drenar dineros públicos a bolsillos privados, a bolsillos privados.¿A ustedes les parece esta descripción, este modelo, les parece un modelo que algunos podrían patentar? ¿Existe alguna diferencia entre ese modelo y el modelo Gürtel? ¿Existe alguna diferencia entre ese modelo y el modelo Palma de Mallorca? ¿Existe alguna diferencia entre este modelo y el modelo Valencia? El modelo, algunos, lo podrían patentar.Por lo tanto, por lo tanto, ese es el problema que ha llevado a El Ejido donde está, ese es el problema; ese modelo de gestión que, como dice la señora Espinosa, efectivamente, ha estado aprobando el Partido Popular. El Partido Popular ha estado aprobando todas las facturas fuera de canon de Elsur hasta el año 2006; el Partido Socialista jamás, jamás, ha votado a favor de esas facturas en las comisiones de obras públicas. Están ahí las actas.Desde el año 1995 hasta el día de hoy, el Partido Socialista jamás ha aprobado una factura de la empresa Elsur fuera de canon. El Partido Popular sí. ¿Por qué? ¿Por qué? Porque el problema del señor Enciso no es un problema de que se peleó con el PP para montar un tinglado. No, no, no, no. El problema del señor Enciso es que, sencillamente -no-, sencillamente, cuando se peleó con ustedes por el poder en Almería, por el poder en Almería -usted es joven-, perdió, sencillamente. Pero el modelo es el mismo del Partido Popular.Le voy a decir lo que decía el candidato a la alcaldía de El Ejido, primer teniente de alcalde y portavoz con el señor Enciso, señor Góngora: «Enciso es un mihura por su capacidad de trabajo. Por eso le echo de menos en el PP». Le digo que es Diario de Almería, martes, 11 de octubre de 2006. «Me hubiese gustado que Enciso fuera ahora la cabeza visible del Partido Popular en la provincia de Almería». Eso es lo que decía el candidato que ustedes ya han elegido en El Ejido.En lo que se refiere al Estado de Derecho y a solucionarles el problema a los ciudadanos, en este caso de El Ejido, le voy a decir cuál es la suposición cuando lo metieron en la cárcel, que nosotros pedimos la dimisión y ustedes estuvieron callados una semana, no vaya a ser que lo dejaran suelto.La cuestión, ¿cuál es? Que, a la semana siguiente, el señor Arenas, que no está aquí, que está muy interesado en El Ejido, y el señor Javier Aureliano García, hablaron de un gobierno de concentración en El Ejido. Un gobierno de concentración era la opción del Partido Popular, que yo creo, si no entiendo mal, debe ser un gobierno en el que estaban el PP, el PSOE y el PAL -¿no es eso?-, que le dijimos que no. Eso es lo que proponía el señor Arenas.Cierto que la postura de Izquierda Unida siempre ha sido la misma, creyendo que era la misma situación de Marbella; pero esto no tiene nada que ver con Marbella ni jurídicamente, ni políticamente. Lo digo porque en su intervención decía que, en Marbella, Izquierda Unida, aunque no estaba en la corporación, finalmente, estuvo en la gestora. Pero eso, ustedes lo saben, no tiene nada que ver con aquello. No tiene nada que ver. El GIL estaba disuelto, no había manera de llegar a acuerdos y se llegó al acuerdo en la diputación.Pero, en fin, al margen de esto, lo que les quiero decir es que esa era la postura del Partido Popular: gobierno de concentración con el PAL. Esa era la propuesta del Partido Popular. Pero da la casualidad, da la casualidad, de que, pasando el tiempo, se reactiva la operación Gürtel, donde aparece un tal señor Bárcenas que parece que era tesorero del PP y tenía su despacho en la calle Génova de Madrid. Muy amigo del señor Arenas, nuestro ínclito candidato eterno a la presidencia de la Junta, amigo y defendido por el señor... En el mismo momento, y coincidiendo en las fechas...[Rumores.]Si ustedes tienen a bien hacerlo, de todas maneras me da igual lo que digan. Si tienen a bien mirarlo, verán que, en la misma fecha donde se reactiva el caso Gürtel, aparece elegido como el centro del mal del universo.El señor Arenas dice: «Es el caso de corrupción más importante de la democracia española». Si lo compara usted con Gürtel, Mallorca o Valencia, pues no lo sé. De todas formas, el modelo es el mismo. Esos señores que están en la cárcel son de derechas, fueron creados por ustedes y una pelea por el poder es lo único que hizo que ese señor se quedase allí.Y ¿qué es lo que ocurre?, ¿qué es lo que ocurre? Que no tiene nada que ver esto con solucionarles problemas a los ciudadanos y al pueblo de El Ejido. Yo le voy a decir lo que ha hecho el Partido Socialista de El Ejido y el Partido Socialista de Almería, porque lo único que nos importa son los intereses de esos ciudadanos. Aunque a ustedes les parezca... Yo sé que a ustedes eso les parece raro, porque a ustedes la política les estorba. A ustedes lo único que les interesa es el poder. Y es donde se confunden.Cuando resulta que el señor...[Rumores.]Vale, ahora les voy..., ahora les voy a decir qué es lo que ha hecho el Partido Socialista. Dicho esto y estando radicalmente en contra, habiendo pedido la dimisión, habiéndole exigido a ese equipo de Gobierno que gobierne, se hicieron dos cuestiones. ¿Por qué? Porque la democracia funciona, más allá de Gobiernos incompetentes, a pesar de lo que algunos creen. Se presenta una moción en el Ayuntamiento de El Ejido que es la creación de una comisión de fiscalización y seguimiento, igualitaria, que no se da en ningún municipio de España, en el seno de la Comisión de Hacienda, que se reúna cada tres meses, de manera ordinaria, y, de forma extraordinaria, a petición de dos de los tres grupos...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080081_32.xml">
  <discurso>-Muy bien Presidenta, termino rápidamente.Que se dé prioridad, dentro de dicha comisión, a la elaboración del informe exhaustivo del soporte de la deuda de Elsur que, según la memoria presentada por los técnicos, asciende a 94.841.000 euros. No que se reconoce esa deuda. Por lo tanto, queremos la información, que se facilite a esta comisión la información que se solicite referente a las relaciones contractuales y comerciales entre el ayuntamiento y Elsur, para los tres grupos, incluido el Partido Popular, y que, en las comisiones ordinarias trimestrales, se dé cuenta de un informe de ingresos y pagos realizados durante cada trimestre. No hay una comisión como esa en ningún ayuntamiento, por supuesto, de Almería ni de ningún sitio.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080081_32.xml">
  <discurso>-No, ya termino Presidenta, es un momento y ya...La segunda parte. Se firma, con los sindicatos que dice el señor Valderas, se firma un acuerdo por mantener los servicios de El Ejido con los secretarios generales de UGT y Comisiones Obreras, que tuve la deferencia de reunirme con su coordinadora provincial para entregárselo y tomar café con ella para explicárselo. Todavía estoy esperando a que me contesten.Y al Partido Popular lo mismo. Tuve la deferencia de reunirme con el Presidente del Partido Popular en El Ejido y todavía estoy esperando a que me conteste. Para solucionar problemas para El Ejido es para lo que está la política. El poder es el que está para enriquecerse y de eso ustedes saben mucho.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080492_1.xml">
  <discurso>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.Señora Consejera, felicitarle por su intervención y por las cosas que ha dicho que, por lo visto, aquí nadie las escucha.Señor Gordillo, quiero dejar una cosa clara, referente al tema del mercado. Es decir, una democracia es imposible sin mercado. Ahora, si usted, con el problema que tiene con el mercado... Es como el recluta de las balas: lo malo no son las balas, es la velocidad que llevan. El mercado es imprescindible para la democracia, incluyendo... La organización a la que usted hace mención va al mercado. Es lo que hacen los indígenas desde tiempos inmemoriales, intercambiar. Lo único que no tiene que ser el mercado es injusto, que es diferente.Por lo tanto yo, como persona de izquierda, reclamo el mercado como modo de producción, no el mercado sin reglas, no el mercado libre, pero sí reclamo el mercado, para terminar, de una vez, con los demonios y con la demagogia. El mercado no es enemigo de nadie, el mercado necesita... Hoy hay posiciones mayoritarias o posiciones de hegemonía dentro del mercado que son las que hay que combatir, si usted hubiese escuchado a la consejera habría escuchado que va a hablar de mecanismos de crisis para mejorar la gestión de la crisis, que es la posición de dominación, que es luchar contra la dominación en el mercado.De modo que, por lo tanto, referente a su intervención, Consejera, yo le pediría que centrase toda la energía que pueda en hacer esta..., en sacar esto adelante cuando antes: un modelo de gestión de crisis que permita a los agricultores utilizar la democracia para que sus precios sean precios justos y precios adecuados, y que les den instrumentos para luchar en ese mercado.Por lo tanto, lo que quiero decir es que no podemos estar, cada vez que venimos aquí, hablar de cuestiones que son muy importantes para los sectores: primero, no escuchar; segundo, no aportar, y tercero, manifestar ignorancia.Señor Cara, yo le recomiendo que, aparte de leer la literatura clásica, se lea, por favor, la orden, se lea la orden bien leída, y verá usted como la..., sí, pues léala, en esa orden verá usted que dos hectáreas, como mínimo, son para las inversiones que supongan el proyecto de cogeneración, para el resto puede tener la dimensión que le parezca a cada agricultor, para la excelencia, señor [...]. De modo que leyendo las órdenes con la misma atención que se lee la literatura clásica, seguramente se enterarán. Dos hectáreas son, solo y exclusivamente, para aquellos que vayan a instalar la cogeneración, ¿por qué?, porque, menos que eso, es inviable. Y, por lo tanto, una persona con 5.000 metros en Almería y en Granada, que quiere hacer un invernadero de excelencia, lo va a poder hacer. Lo único que tiene que justificar es que va a producir más que produce con el parral que en este momento tiene, o con el...La cuestión... Bueno, si quiere, yo se lo..., mire se lo voy a decir...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080492_1.xml">
  <discurso>—... se lo voy a decir, se lo voy a decir en términos...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080492_1.xml">
  <discurso>—Vale, a mí no me importa.La cuestión es que hoy un invernadero, hoy, hoy, un invernadero de raspa y amagado, o un invernadero tipo parral, produce exactamente el 33% menos que ese tipo de invernadero. Se lo pruebo cuando usted quiera.Segundo. Cuando se habla de ahorro energético es para lo que está hecho esto, para mejorar la cuestión de la energía, para que se gaste menos energía a la hora de producir.Tercero. Ese invernadero necesita muchos menos tratamientos. Por cierto, también, señor Gordillo, no hagamos, no digamos palabras que pueden ser, incluso, ofensivas para los agricultores, pequeños o grandes, da igual. Como que los alimentos cada día tienen más veneno y menos alimento. O sea, eso es completamente lo contrario de... Estamos hablando de hortalizas, de otras cosas que se cultiven yo no lo sé, pero de hortalizas sí, y de hortalizas precisamente lo que en este momento se ha constatado es que, en contraposición a lo que dice también el señor Cara, una aplicación que sea respetuosa con el medio ambiente es, a la misma vez, muy competitiva, porque resulta que en este momento, y usted lo conoce eso perfectamente porque ha estado incluso en la Expo, sabe que ya hay productos en Almería, como el pimiento, donde el ciento por ciento se hace con cultivos biológicos, y se ha demostrado que la lucha biológica es mucho más eficaz y más rentable económicamente que la lucha con pesticidas, y, por lo tanto, se está yendo a unos niveles de pesticidas que estén, que no puedan ser utilizados..., que se van a utilizar contra..., que puedan ser perjudiciales para los humanos, está en términos mínimos en este momento. Por lo tanto, el avance, y también se hace negocio, claro, porque si la gente no hace negocio no puede vivir, tiene que pagar, tiene que pagarle al banco, tiene que pagar lo que compra, y hace negocio. Se ha demostrado las dos cosas que ustedes han planteado aquí. Por lo tanto, el gran problema no es la cuestión de si se es, más o menos, permisivo con los pesticidas, puesto que a mayor nivel de pesticidas menos productividad tienen las plantas. Porque las plantas, que yo sepa, son seres vivos, a las que los venenos les afectan igual que a las personas. Por lo tanto, también respetando el medio ambiente, también respetando el medio ambiente se obtienen mejores resultados.Por lo tanto, yo lo que sí querría decirles es que nos tomemos esto suficientemente en serio, ¿por qué?, porque si no apoyamos a los gobiernos de turno —vuelvo a repetirlo como la anterior vez que abordamos este asunto—, y no sabemos defender nuestros intereses a través de nuestros gobiernos que son quienes van a negociar, y no aportamos para mejorar, evidentemente que puede haber cosas que se pueden ir mejorando con la práctica, pero las políticas que se están aplicando en Almería, por parte de la Consejería de Agricultura y Pesca de la Junta de Andalucía, son las adecuadas al sector productor de frutas y hortalizas.Por lo tanto —y con esto termino, señor Presidente—, señora Consejera, le felicito, de nuevo, por su actuación, más allá de que la escuchen poco. Pero, por favor, céntrese en que la gestión de crisis, cuanto antes podamos poner en marcha esa mutualidad anual, que me parece una gran idea.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080023_31.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.Señor Castro, yo creo que usted no escucha lo que se le dice. Estamos de acuerdo con la nueva forma de gestionar el agua, que es una política de oferta y no de demanda. Y, por lo tanto, le recomiendo que vaya haciendo cursillos, porque los va a necesitar, porque no va a tener justificación para no apoyarlas cuando se planteen.Cuando se habla de... En la anterior proposición no de ley, hemos estado hablando del trasvase Tajo-Segura exclusivamente, y ahora aquí se habla de política sostenible y solidaria del agua. No sabía yo que la única política sostenible y solidaria del agua que había en España era hacer el trasvase del Ebro. O sea, hablar de política sostenible y solidaria del agua, y hablar solo del trasvase del Ebro, me parece un error monumental.He dicho -y mantengo- que, evidentemente, dentro de las decisiones políticas, unas veces por no existir la tecnología necesaria y otras, pues también por errores que se pueden cometer en política... Afortunadamente, se pueden cometer. Los que no cometen errores, evidentemente, sabemos los que son. Por tanto, hablar de... El PSOE no ha sido..., ni está en contra de los trasvases, de los trasvases, más allá de los discursos regionales o territoriales que quiera hacer cada dirigente en su territorio. Y, por favor, señora González Vigo, acuérdese de la señora Cospedal, cuando habla de otros Presidentes socialistas, y olvídese de Cataluña, que Cataluña está muy arriba. Y nosotros, afortunadamente, no necesitamos a nadie para que nos enseñe cómo se gestiona el agua, cómo se le puede sacar al agua riqueza, cómo se pueden crear puestos de trabajo y cómo se puede ahorrar el agua. No necesitamos lecciones de nadie. Cuando ustedes quieran, en Almería se les dan cursillos acelerados. En Almería hemos pasado de consumir 7.000 metros cúbicos por hectárea y año para cultivar dos cosechas, a 4.500 metros cúbicos, independientemente de quien estuviese gobernando.Por otra parte, decirle, señora González Vigo, que se ve que a usted no le pasan bien los datos. La desaladora de Carboneras quedó adjudicada con la tan denostada por usted señora Narbona, siendo Secretaria de Estado. Adjudicada la obra. En el tiempo del Partido Popular, evidentemente, se realizó la obra, no pasa nada. Luego, por tanto, la planificación hidrológica la hizo el señor Borrell con la señora Narbona, efectivamente. Ese es el Plan Hidrológico que se inició.Referente a recuperar la planificación hidrológica, no sé a qué se refieren, cuando lo único que hay derogado del actual Plan Hidrológico es el trasvase del Ebro. El Plan Hidrológico no es solo el trasvase del Ebro, el trasvase del Ebro es una cosa muy pequeña, dentro del Plan Hidrológico. Y es, en cantidad de dinero y en todo, lo menos que contempla el Plan Hidrológico Nacional. Que, por cierto, incorpora gran parte del trabajo que hicieron la señora Narbona y el señor Borrell, porque para eso están los Estados, para eso son los Gobiernos de España. No son los Gobiernos del PP ni del PSOE: son los Gobiernos de España. Y existen las instituciones, que siguen su trabajo más allá de quien gobierne. Por lo tanto, la desaladora de Carboneras la adjudicó la señora Narbona, como Secretaria de Estado.Cuando usted habla de depuración de aguas, por favor, que le informen bien. La Diputación de Almería no se ha gastado ni una sola peseta en depurar ni un solo litro de agua. Ni una sola peseta. Sí se quedaron contratadas... Al igual que la desaladora de Carboneras en el año 1996, sí se quedaron contratadas las tres depuradoras del Poniente. Contratadas y adjudicadas las obras. ¿Sabe usted cuándo se han terminado las obras de la depuración? Hace dos semanas, después de que, en los últimos cuatro años, tuviese el Ministerio de Medio Ambiente de la señora Narbona que recoger de nuevo esas obras y terminarlas, porque durante los ocho años anteriores no se terminaron las obras, no se les hizo el tratamiento secundario y terciario para poder reutilizarlas. Se quedaron las alcachofas compradas para hacer la desalación..., para hacer la ósmosis inversa, perdón. Se quedaron compradas y estaban en los almacenes. De modo que... Para que usted entienda quién está haciendo la política de aguas en Almería.Referente a quién defiende y quién no defiende... Claro que sí, cuando ha habido un Gobierno que ha creído que una opción era el trasvase del Ebro, lo que no se ha hecho ha sido poner palos en los radios. Sencillamente, se ha demostrado que para Andalucía, para Andalucía, que son 80 hectómetros cúbicos de agua, no merece la pena traerlos del Ebro, puesto que existen otras alternativas más racionales y más sostenibles medioambientalmente, y, sobre todo, como le he dicho antes, más autónomas a la hora de tenerlas, y en cantidad y calidad, y en precio. Luego, por lo tanto, no presuma usted de lo que no puede presumir en Almería.Todas estas obras se han hecho: unas con el PP, la desaladora... Se hizo también el trasvase de El Negratín.¿Usted vio alguna vez que algún diputado de Almería, o alguien, se manifestase en contra de eso? ¿Pusiese palos en las ruedas, cuando se podían haber puesto, para que no se hiciese? No, porque no somos contrarios a los trasvases. Somos contrarios a la irracionalidad en el uso del agua, somos contrarios a la política de agua para todos gratis. A eso sí somos contrarios, a eso sí somos contrarios, porque, primero, es mentira que se la van a llevar gratis, y, segundo, no hay agua para llevarla gratis, porque, si usted gestiona agua gratis, el déficit nunca lo cubrirá.Cuando usted habla de lo que se está haciendo en Almería... Claro, se están haciendo tres; pero antes de iniciar las obras se han sentado con los usuarios, hayan sido ayuntamientos o usuarios regantes, y se han sentado con esos usuarios para ver qué cantidad necesitaban y, con arreglo a la cantidad que necesitaban, que es la política de demanda que antes le he dicho, hacer las obras adecuadas. Que, por cierto, cambian los datos: la desaladora de poniente no son 20 hectómetros cúbicos, son 30 hectómetros cúbicos.Entonces, en este sentido es en el que yo les propongo y les vuelvo a proponer que centremos el debate en hoy, al día de hoy, con las necesidades que hoy tienen los ciudadanos, con las posibilidades de desarrollo económico que tiene Andalucía, cuáles son los sectores estratégicos que hay que apoyar, y con los usuarios, que finalmente van a ser los que tienen que pagar, y pongámosles el agua que se necesite para eso para que medioambiental, económica y socialmente sea sostenible. Porque podemos hacerlo, porque, afortunadamente, el agua que gastamos en Andalucía, podemos decir claramente en Almería que la pagamos, y, por lo tanto, creamos empleo y es medioambientalmente sostenible, puesto que energéticamente es menos costosa que el famoso trasvase del Ebro.Si para ustedes el Plan Hidrológico Nacional es el trasvase del Ebro, desde luego, tienen en muy baja consideración el trabajo que hacen miles de usuarios, miles de representantes políticos y miles de funcionarios y técnicos que están trabajando para que eso se haga. El trasvase del Ebro es una sola cosa dentro del Plan Hidrológico Nacional, y su iniciación fue en los gobiernos de Felipe González.Nada más y muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080388_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Bueno, primero, señor Consejero, no tengo más remedio que felicitarle también, no solo en el nivel de la gestión, sino también en el terreno político, puesto que he observado que hasta el Partido Popular le felicita por su actuación en lo referente al comercio, asimismo como Izquierda Unida. De modo que yo creo que lo que usted ha puesto de manifiesto, que seguramente lo habrá aprendido bien en China, es que en la escritura China, la palabra «crisis» y la palabra «oportunidad» se escriben con los mismos caracteres.Efectivamente que, de esta crisis, hay que hacer una oportunidad. Y he tenido la ocasión grata, debe decirlo, por parte del Partido Popular, en la intervención que ha hecho reconociendo su gestión.En este mismo sentido, y en esa actitud de innovación y de anticipación a lo que desde su Consejería se está abordando, está también, cómo no, el hecho de reconocer el municipio malagueño de Álora como un Centro Comercial Abierto en Andalucía.El pasado mes de agosto, usted mismo otorgó el reconocimiento oficial como Centro Comercial Abierto de Andalucía al municipio malagueño de Álora. De este modo, Álora se convierte en el primer municipio de la Comunidad Autónoma que obtiene esta distinción, que otorga la Junta a través de una orden reguladora de carácter pionero en España.Creo que esta es la manera de convertir la crisis en oportunidades y quisiera que hiciera una valoración o qué valoración hace el Consejo de Gobierno de este reconocimiento.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080122_32.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Señora Crespo, ha perdido usted hoy una ocasión de quedar, como dice el señor Sánchez Gordillo, como una política de altura. Se ve que usted ayer no escuchó el debate, la comparecencia, que a petición del propio Gobierno y del Grupo Socialista hizo la Consejera de Agricultura. Se ve que no tuvo bastante con la cantidad de sandeces que dijo su portavoz ayer. No tuvo bastante. Ni siquiera ha tenido la altura para restañar la dignidad de su líder andaluz pidiendo excusas a la Consejera, que se lo pidió de una manera, creo, bastante educada. Usted ha perdido esa ocasión porque evidentemente yo creo que a ustedes el asunto del pepino les importa bastante poco.Cuando usted hace mención a la modernización, a la crisis del pimiento, a la transformación que se ha hecho en Almería, y en general en la hortofruticultura andaluza, usted también debería recordar, porque tiene edad para eso también, que todo eso ha sido gracias también a las políticas que ha desarrollado la Consejería de Agricultura desde su fundación en los años 80, donde existen políticas económicas concretas que solo existen en Andalucía. No existen en Murcia ni existen en otros lugares donde también existe la hortaliza, el cultivo de las hortalizas.Por lo tanto, creo, francamente, que negándose, primero, a consensuar, como ha dicho también el señor Gordillo..., que por una vez estoy de acuerdo con él, esto es un problema de todos. Le he ofrecido hacer una moción conjunta, una PNL conjunta, y se ha negado. Y ha centrado toda su intervención en algo que, manifiestamente, y sobre todo cuando habla ya en nombre del sector, más le valía pedir excusas también al sector, porque el sector estaba sentado en aquella bancada del fondo, y el sector lo que hizo fue felicitar a la Consejera y al Gobierno andaluz por cómo se han comportado con ellos. Y cuando estoy hablando del sector, les estoy hablando del presidente del Coexphal, el presidente de Hortifruta -la interprofesional que reúne a todo el sector de Granada y Almería, de Andalucía-, de la COAG y de la UPA. Ese es el sector que estaba ahí ayer, y dijo exactamente lo contrario de lo que usted dice.Por lo tanto, para que usted y el señor Gordillo... Que también vamos a hablar del Gobierno de la Nación, aparte del informe pormenorizado que le hizo la Consejera, le voy a dar solamente unas pinceladas de lo que han hecho los gobiernos del Partido Socialista.La señora Cornelia, como diría el amigo Gordillo, hizo sus declaraciones a las 13:30 horas del día 26 de mayo, jueves. A las 19:30 horas de ese día, jueves, se exige a la Comisión Europea precisión sobre qué es lo que se está poniendo en marcha. A las 21:00 horas de ese día, jueves, se advierte de que no hay pruebas consistentes de lo que está hablando, y eso lo hace el Ministerio de Sanidad de don José Luis Rodríguez Zapatero. Esa misma tarde, la Consejera de Agricultura convocó a los medios de comunicación en el Parlamento -porque estábamos aquí, no sé si usted lo vio- e hizo la denuncia, y empezó a defender el sector el mismo jueves por la tarde.A raíz de ahí, hora tras hora, no han dejado el Gobierno y todo el entramado administrativo de trabajar para tratar de solucionar ese problema. Ustedes lo niegan, pero si usted quiere, como esto está en la página web del Ministerio, puede usted verlo hora por hora, no por día.Por cierto, yo creo que debería... No sé si con el tema este de Internet incluso no sabe uno ni sumar. Eso fue el jueves por la tarde. El lunes por la mañana, la Consejera estaba en Almería, reunida. Del jueves al lunes van cuatro días, no van cinco. Si suma usted: uno, dos, tres, cuatro días. El lunes, por la mañana, estaba en Almería. El que fue al quinto fue el Presidente, y los que fueron al sexto fueron el Vicepresidente Primero y la Ministra de Agricultura.De modo que no mientan ustedes, porque el Gobierno, tanto de la Junta de Andalucía como de la Nación, ha estado. Y así lo ha reconocido el sector, como usted dice. Pero lo hizo, aquí, físicamente, ayer. No sé cómo usted se atreve a mentir sabiendo lo que tenía ayer ahí sentado.Por la vía que ustedes han elegido, deberían de aprender, como dice también el señor Gordillo, de doña Ángela. Doña Ángela y doña Cornelia se defienden porque Europa..., aunque todos los que somos europeístas quisiéramos que fuese, incluso en lo político también, una unidad, Europa es un conglomerado de intereses, señora Crespo, y esos intereses afectan mucho a trabajadores, a empresarios y a ciudadanos de la propia Unión Europea. Y la fuerza la tienen los Estados. Y hoy, con su intervención, usted lo que hace es debilitar la fuerza del Estado español ante la Unión Europea. No hace lo que sí hace su compañera Merkel que es defender a Alemania. Y persistirán en el error.Usted dice que todavía no han quitado la alerta sanitaria. No confunda a los ciudadanos. Existe alerta alimentaria y existe alerta sanitaria. Lo que sí se ha quitado..., gracias entre otras cosas también a la buena gestión de la Consejería de Agricultura, que el viernes por la mañana recogió las pruebas y el miércoles estaban ya los resultados, y por eso se quitó la alerta alimentaria. Efectivamente, y para desgracia de todos, sobre todo -como usted bien ha dicho, ahí sí le doy la razón- de las personas que han sufrido el ataque de esta bacteria, sobre todo los que han muerto, ahí es donde tenemos un problema. Lo que no está quitada es la alerta sanitaria. Pero la alerta sanitaria no se quita porque Alemania todavía no puede decir exactamente qué ha pasado. Por eso es por lo que no se quita la alerta sanitaria. No por el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero ni por el Gobierno del señor Griñán, señora Crespo. De modo que sea usted rigurosa cuando defienda los intereses de España y de Andalucía. Que a ustedes tanto le gusta decir España y Andalucía; bueno, los dos: España y Andalucía.No mienta usted cuando dice que el Primer Ministro Ruso dice que no quiere productos españoles. El Primer Ministro Ruso ha cerrado todas las importaciones de los productos frescos de Europa, no de Andalucía, señora Crespo.[Aplausos.]No quisiera seguir insistiendo en esto porque no es una cuestión que vaya a resolver nada. Le ofrecí hacer de esto algo en lo que pudiéramos aparecer, por una vez, todos juntos, pero ustedes se han negado.No obstante, y para terminar le voy a decir que nosotros, el Grupo Socialista, en función de que su proposición no de ley y nuestra proposición no de ley es prácticamente la misma, le vamos a aceptar los puntos 1, 5, 7, 8, 9, 10 y 11.No vamos a aceptar el 2 y el 4. Primero, el 2, porque esas mesas ya están constituidas, y el 4 porque los presupuestos de la Junta se verán en su momento, en el mes de octubre.Y le voy a ofrecer dos transaccionales, en los puntos 3 y 6. el punto 3 lo que le propongo es: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a prestar soporte jurídico al sector hortofrutícola andaluz para la defensa de los intereses andaluces afectados, así como para restablecer la imagen nacional e internacional de nuestras frutas y verduras». El económico y financiero va en otro lado. Y se propone la siguiente redacción... Claro, vamos a ver, es que el jurídico tiene unos costes y esos costes son los que asume la Junta. El económico y financiero van en otras propuestas que ya, en su propia PNL van, y en la nuestra también irán cuando tengamos ocasión de discutirlo.La segunda transaccional que le ofrezco es al punto 6, que «el Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a valorar la posibilidad de llevar a cabo acciones judiciales contundentes contra los responsables de este descalabro, en defensa de los intereses dañados». Si usted acepta esas transaccionales, también votaremos a favor.Por cierto, y ya que hemos hablado lo de valorar: el propio viernes, el propio viernes, en la reunión con Hortifruta…</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080122_32.xml">
  <discurso>-Sí, señora Presidenta. Ahora mismo concluyo.El mismo viernes, se llegó a un acuerdo de modelo para valorar daños, para valorar los problemas que se estaban ocasionando en el campo, y desde ese mismo viernes se está trabajando en Almería y en Granada para hacer esa valoración. De modo que, señora Crespo, espero que siga y pueda estar a la altura que requiere la situación.Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080112_26.xml">
  <discurso>-Sí. Muchas gracias, señor Presidente.Bueno, en la línea de la pregunta que le han hecho anteriormente, señora Consejera, evidentemente, la competitividad es imprescindible para que cualquier acuerdo final a que se llegue en la Política Agraria Común haga que Andalucía siga siendo líder, sobre todo en lo que se refiere a las hortalizas. De modo que, en ese sentido, yo creo que es donde debemos ponernos ya a trabajar, al margen de los acuerdos a los que se pueda llegar dentro de la PAC.En este sentido, creo que la propuesta de su consejería, el trabajo que está realizando para poner en marcha ayudas que permitan modernizar los invernaderos de manera que esa competitividad sea mayor, creo que en este momento es lo que necesitamos conocer los que, de alguna manera, dependemos del asunto hortícola, sobre todo en la provincia de Almería y Granada, como usted bien conoce.De modo que quisiera saber en qué van a consistir esas ayudas y cómo se van a instrumentar.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080112_26.xml">
  <discurso>-Sí. Darles las gracias, señora Consejera, y sobre todo animarla a que esto salga cuanto antes y podamos, como usted bien ha dicho, seguir siendo, en los próximos 10 años, lo más competitivos posible, para que nuestra Comunidad Autónoma pueda seguir presumiendo de ser líder mundial en algo, sobre todo en la hortaliza.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080041_6.xml">
  <discurso>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.Bueno, aquí vamos a hacer una... esa para ir pidiendo qué cosas vamos a hacer mañana.Cada vez que hablamos de la agricultura, hablamos de los grandes problemas que tiene la agricultura, que los tiene; de las grandes concentraciones para la compra, que existen... Pero estamos hablando de cuestiones muy específicas hoy aquí, que es el tema de las tarifas.Primero, esta PNL llega tarde, puesto que, como bien ha señalado el portavoz del Partido Popular, se está... No es que no se ha llegado a ningún acuerdo: se están reuniendo, y la próxima semana se van a seguir reuniendo para hablar de qué acuerdo se toma provisional. Porque estamos en lo mismo de siempre. Es como lo de la declaración de la renta: la fiscalidad.El marco regulatorio de la cuestión energética se inicia en el año 1998, con una resolución de 30 de junio de 1998. La única resolución que hay nueva es la de 2007. Por lo tanto, todo el marco regulatorio y todas las obligaciones que hay de liberalización del mercado de la energía corresponden a las políticas que aplicó el Partido Popular cuando estuvo en el Gobierno. Por tanto, vamos a ver si estamos pidiendo liberalización...Los liberales yo creo que tenían que dimitir y dejar de hablar de que son liberales, porque son liberales cuando se llenan las arcas, y se convierten en absolutamente intervencionistas —hasta el señor Gordillo lo aplaude— cuando les falta el dinero. Hombre, no, no.  El marco en el que estamos es la Comunidad Europea, el marco por el que nos tenemos que regular es el que nuestro Gobierno nos ha dado, aunque fuese el Partido Popular o quien estuviese, pero era el Gobierno de España, y con acuerdo de las directivas europeas referentes a los temas de energía.De todas maneras, decirle que hay una confusión: hablar del 140% es un disparate que no se tiene. No acierto, no sé exactamente en qué se fundamenta ese 140%, no sé si se refiere a la cuestión de lo que se paga por la potencia contratada, o es por la tarifa de consumo de energía eléctrica, o a qué..., en qué caso se refiere.Segundo, únicamente va a haber, el día 1 de agosto, será para riego agrícola en alta tensión. Los que están contratados en baja tensión siguen con la misma tarifa hasta primeros de enero de 2009. Por lo tanto, lo que hay es que trabajar, y se está trabajando para tratar de salir de un asunto coyuntural, pero que lo que hay es que trabajar en el futuro. Y en el futuro nosotros estamos trabajando, y los que vivimos también de la agricultura, en parte, y gestionamos cuestiones como son las comunidades de regantes, lo que estamos es poniendo en marcha una comercializadora para estar en el mercado energético, porque ese es el campo de juego en el que nos van a dejar. Y los pequeños nunca podemos estar solos, tenemos que estar agrupados. Y, por lo tanto, cualquier comunidad de regantes está constituida, si es muy grande, la comunidad de regantes está constituida por muchos pequeños, de forma que esa constitución de esa comercializadora de los usuarios del agua subterránea de España, que son los que, fundamentalmente, gastan energía eléctrica, vamos a constituir esa comercializadora de cara al futuro, para poder ir al mercado y poder tener nuestras propias armas. Yo creo que, independientemente, más allá de las transformaciones que queramos llevarle a la sociedad, o queramos hacer cada uno individualmente, lo que hay es que darles armas e instrumentos a esos pequeños para que se defiendan, para que no dependan de nosotros, para que no dependan y que no tengan que salir a la calle. Darles unos instrumentos que ellos pueden perfectamente controlar, y perfectamente competir, porque los usuarios de agua subterránea en España —que ahora mismo están todos diseminados y somos la mayoría pequeños—, resulta que todos juntos, sobre todo en el arco mediterráneo, pues suponen más que El Corte Inglés o más que cualquier otra multinacional que haya en estos momentos en España, en cuanto a consumo. Y lo que tenemos es que habilitar a nuestras personas, tenemos que formar a nuestra gente para que puedan entrar en el mercado en el que ellos compran esta energía.De modo que yo creo que eso es lo que tenemos que hacer: tenemos que trabajar para saber dónde vamos a dar las batallas, porque las batallas ni se dan aquí ni se dan pidiendo, permanentemente, las migajas que se caen de la sartén. Lo que nosotros queremos es comer en la sartén con una cuchara, y para eso lo que hay es que trabajar con los sectores afectados, para darles esos instrumentos. De modo que en eso es en lo que nosotros vamos a seguir trabajando, vamos a seguir promocionando y vamos a tratar, también, otro dato, para que se sepa: los riegos, las tarifas de riego agrícolas, bien sean en alta o bien sean en baja, son las más altas de cualquiera. Por tanto, no estamos solucionando ningún problema con la famosa moratoria. Bien que se pueden ahorrar unos dineros de seis meses, pero dentro de siete meses tenemos la misma, y, por lo tanto, ahí no creo que sea lo que nosotros, como personas que no estamos directamente ligados a eso, nosotros tenemos que buscar soluciones de futuro a la gente, y, en eso, nosotros, no solamente, como he dicho, que a plazo fijo estamos haciéndolo y lo estamos promocionando, sino que vamos a tratar de hacer una gran comercializadora de pequeños consumidores que van a poder llegar hasta..., no ya en la contratación alta, sino que apoyar al propio agricultor en el pequeño enganche que tenga en su finca, que también lo vamos a poder gestionar, de manera que paguen el precio más barato que tenga el mercado, puesto que los peajes tendrán que ser fijos, y, por lo tanto, no van a poder encarecerlo.Este es el camino por el que yo creo que tenemos que abordar la situación energética, puesto que yo creo..., no aquí, espero que en otra Comisión, aquí no creo que se hable mucho de energía... Pero, en fin, es uno de los grandes retos de nuestro futuro, y lo que tenemos es que prepararnos para solucionar ese futuro, no para dos euros que, de todas formas, repito, se está negociando, y la próxima semana se van a tomar los acuerdos en el Ministerio. De modo que no vamos a votar a favor de esto porque nos parece oportunista y fuera de lógica.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080185_6.xml">
  <discurso>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.Bueno. Hacer mención siempre a lo mismo. Andalucía es la de mayor paro, porque, claro, es la que más habitantes tiene. De todas maneras, creo que no está de más reconocer que cuando se creaba empleo era donde más se creaba, cuando ahora se destruía empleo era donde menos se destruía, y más concretamente los datos del último mes significan que algo, algo —no digo todo, pero algo—, se está haciendo bien.Bien. En el nuevo subsistema de Formación Profesional para el Empleo, partiendo del Real Decreto 395, del año 2007, se establece definitivamente el nuevo modelo de Formación Profesional, que supera la tradicional separación entre Formación Profesional Ocupacional y Formación Continua. Integrando en un único sistema toda la Formación Profesional que se desarrolla en el ámbito de la Administración laboral y que pasa a denominarse Formación Profesional para el Empleo. Lo que pretende la Formación Profesional para el Empleo tiene como objeto impulsar y extender a las empresas y a los trabajadores ocupados y desempleados una formación que responda a sus necesidades, favoreciendo el aprendizaje permanente en un mercado de trabajo basado en el conocimiento, como cada día vemos en las cuestiones cotidianas de nuestro vivir.Esta nueva Formación Profesional para el Empleo responderá de manera ágil y efectiva, con elevados parámetros de calidad, a las necesidades de ese mercado de trabajo y del territorio.Por otro lado, el Real Decreto 34/2008, regula los certificados de profesionalidad que acreditan, desde la Administración laboral, la capacitación para el desarrollo de la actividad laboral con significación para el empleo. Los certificados de profesionalidad garantizarán la transparencia y movilidad del mercado laboral.En lo que se refiere a desarrollo normativo, decir, como muy bien ha dicho ya esta mañana el Consejero, aquí, de primera mano, que, en este contexto de todo este cambio de modelo de Formación Profesional para el Empleo, se está trabajando desde el Servicio Andaluz de Empleo muy intensamente en el desarrollo normativo a nivel autonómico. Y se está tramitando la siguiente reglamentación, que ya ha aparecido en el Boletín: el Decreto por el que se regula de ordenación de Formación Profesional para el Empleo en Andalucía; Orden de la Consejera de Empleo por la que se establecen las bases reguladoras para la concesión de subvenciones y ayudas, y otros procedimientos en materia de Formación Profesional para el Empleo en la Comunidad Autónoma de Andalucía —borrador en el que se está trabajando— y la Orden por la que se establece el procedimiento para la expedición y registro de certificados de profesionalidad y acreditación parciales acumuladas.Entre las principales novedades introducidas en este decreto, por el que se regula la Formación Profesional para el Empleo, se pueden distinguir la integración de los dos subsistemas de Formación Profesional para el Empleo regulada en el ámbito de la administración laboral; una Formación Profesional de mayor coherencia, facilita la planificación estratégica de la oferta formativa, y su acercamiento a los sectores productivos y al territorio.Referente a las convocatorias de resolución, en lugar de una convocatoria fija anual, se realizarán las convocatorias que se estimen oportunas, mediante resoluciones. Esto facilitará promover la oferta formativa, en función de la planificación del Servicio Andaluz del Empleo; se incorporarán nuevas modalidades de formación; se deja abierta la regulación de la expedición de los certificados de profesionalizad; se potencia la dimensión internacional de la formación para el empleo, incluyendo un capítulo dedicado a la movilidad, tanto del alumnado de la Formación Profesional como para los gestores, orientadores y formadores; se crea un nuevo capítulo de acciones de innovación e investigación; se crea el fichero de especialidades del Servicio Andaluz de Empleo; se regula la red de centros públicos de Formación Profesional para el Empleo. La incorporación de un capítulo dedicado a la calidad, evaluación, control y seguimiento de la Formación Profesional para el Empleo, por primera vez, se aborda la importancia de la calidad de la formación, así como de la evaluación de la misma, de cara a su mejora continua, y la incorporación de un capítulo dedicado exclusivamente a ello.Referente a las nuevas convocatorias de Formación Profesional que se dice, están paralizadas. Con este objeto de dar respuesta inmediata a la coyuntura actual, la Consejería de Empleo ha puesto en marcha dos convocatorias —que como han dicho se han publicado en el BOJA—, resolución del 11 de mayo de 2009, de la elección general de formación para el empleo, por la que se aprueba la convocatoria extraordinaria para la concesión de subvenciones públicas para la ejecución de acciones de Formación Profesional para el Empleo, al amparo de lo dispuesto en la Orden de 31 de octubre de 2008. Y la Orden de 15 de mayo de 2009, de la Consejería de Empleo, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesión de subvenciones, para la realización de acciones de Formación Profesional para el Empleo con compromiso de contratación. Con esta orden, que como bien ha dicho el Consejero, será bastante prioritaria a la hora de adjudicar los fondos.Se pretende, de esta manera, dar respuesta a las necesidades de cualificación de recursos humanos detectados por las empresas, ofreciéndonos un programa de formación a medida de sus necesidades.Esta es la paralización a la que ha estado sometida la Consejería de Empleo en los últimos tiempos, referente a puesta en marcha de iniciativas.Por dar unos datos, la programación formativa en desarrollo, en Andalucía, durante el año 2009, el cambio normativo no ha afectado en ningún caso al normal desarrollo de la programación anual, y no existe vacío alguno en cuanto al desarrollo de programas formativos. Así, las convocatorias de subvenciones en materia tanto de Formación Profesional Ocupacional como de Formación Continua se han venido resolviendo en los últimos años en el cuarto trimestre de cada ejercicio, ejecutando los cursos objeto de subvención al año siguiente. De este modo, a lo largo de este año, se están poniendo en marcha y desarrollando los cursos subvencionados al amparo de la convocatoria de 2008, en las líneas de subvención en materia de Formación Profesional para el Empleo con que cuenta el Servicio Andaluz de Empleo. En concreto, se encuentran en ejecución las siguientes acciones formativas, concedidas al amparo de las distintas convocatorias de 2008: Formación Profesional Ocupacional, número de cursos: 6.132; número de alumnos: 86.980, y una inversión de 254 millones de euros.Formación Continua, número de cursos: 4.953; número de alumnos: 97.382, y una inversión de 51 millones de euros.Autónomos, número de cursos: 36; número de alumnos: 2.620, y una inversión de 1.839.000 euros.Consorcio-escuelas, número de cursos: 104; número de alumnos: 1.473, para personas desempleadas; para personas ocupadas: 76 cursos, y 1.228 alumnos.Un total de 260 cursos, con 3.866 alumnos.Esto, como se desprende de este cuadro que les he leído, a lo largo del año 2009 se desarrollarán más de once mil seiscientos cursos para desempleados y trabajadores en activo, ya programados y concedidos con cargo a la convocatoria de 2008. Con ello se formará a casi doscientos mil andaluces, destinando a la misma una inversión entorno a los 330 millones de euros.A finales del presente año se resolverá la programación, al amparo de la normativa que actualmente se encuentra en elaboración, ejecutándose la misma a lo largo del próximo año.Y por dar algunos datos provincializados, para que se conozcan, se detallan los cursos programados para trabajadores desempleados a fecha 26 de mayo.En Almería, 107 cursos finalizados; 198 cursos no iniciados, perdón, iniciados; 104 cursos no iniciados.En Cádiz, un total de 246 cursos finalizados; 347 cursos iniciados; 151 cursos no iniciados.En Córdoba, 347, no iniciados; 151, iniciados, y un total de 345 finalizados.En Granada, un total de 149 finalizados; 538, iniciados, y 110, no iniciados.En Huelva, 348 finalizados; no iniciados, 314; no iniciados, 108.En Jaén, 151 finalizados; 253 iniciados, y 141, no iniciados.En Málaga, 160, finalizados; 528, iniciados, y, 225, no iniciados.Y Sevilla, 187 cursos finalizados; 681, iniciados, y, 391, no iniciados.O sea, un total de 1.693 cursos finalizados; 3.275 iniciados, y 1.485, no iniciados. Pues es un total de 6.453 cursos...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080185_6.xml">
  <discurso>—Y ya, con esto, termino.Por conclusión... Por todo ello, podemos afirmar que no existe ningún vacío, sino que en el desarrollo del nuevo marco normativo se está desarrollando, en paralelo, a la ejecución del programa de 2008, concebida en diciembre de dicho año.En los próximos meses se publicará la normativa que dé cobertura, en Andalucía, a nuevos subsistemas de Formación Profesional para el Empleo, y la convocatoria de solicitud de subvenciones que quedará resuelta durante el presente año, y se ejecutará en el año 2010, tal y como se ha venido realizando en años anteriores.La única diferencia respecto a años anteriores es, que desde el Servicio Andaluz de Empleo, se realizará un esfuerzo adicional a la hora de resolver, acortando al máximo los plazos.Por otra parte, no solo se está produciendo un vacío de programación, sino que a diferencia de años anteriores, hemos publicado una convocatoria extraordinaria, que sumará a la programación puesta en marcha una nueva programación adicional para dar respuesta a la actual demanda de mercado de trabajo.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080077_3.xml">
  <discurso>—Bueno, proseguimos de nuevo la sesión de la Comisión, abordando el tercer punto del orden del día, relativo a proposiciones no de ley.Una proposición no de ley relativa a compromisos del Gobierno andaluz con la provincia de Málaga que la portavoz que propone, el Grupo Popular y su portavoz, la señora Rico, tiene la palabra.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080173_2.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.El motivo de traer esta proposición no de ley al Parlamento andaluz es, dentro de lo que hemos estado viendo esta mañana aquí en el debate, es que sabemos que el sector agroalimentario es un sector estratégico de Andalucía y, por lo tanto, de su Gobierno.Por tanto, creemos que ahora más que nunca —y estamos en elecciones europeas a la vuelta de la esquina— es bueno que seamos capaces de defender a nuestros sectores en la línea de lo hasta ahora desde el Partido Socialista hemos venido haciendo. Y no es ni más ni menos que procurar que aquellos sectores, que son fundamentalmente el agroalimentario, productor, comercializador y transformador, se apoyen de una manera decidida frente a las situaciones que se plantean con la incorporación en los acuerdos de libre comercio en el Mediterráneo.En este sentido, decir que tenemos, efectivamente, que colaborar con el resto de los países en su desarrollo. Pero a la misma vez tenemos que calcular muy bien qué cuestiones son trascendentales. Y, desde nuestro punto de vista, las cuestiones sociales, las cuestiones de seguridad alimentaria para los consumidores de cara a los productos agrarios son fundamentales también.Por tanto, creemos que la situación en la que ahora se está, de paralización de esta negociación con Marruecos, es una buena ocasión para que desde el Parlamento andaluz seamos capaces de instar al Gobierno, al Consejo de Gobierno, y que a su vez inste al Gobierno de España:A que defienda los intereses del sector a nivel comunitario y para ello no deberían realizarse ulteriores concesiones respecto al acuerdo actual con Marruecos.A que no se permita en ningún caso que los contingentes se distribuyan por trimestres, en lugar de por meses, pues esta flexibilidad puede provocar fuertes hundimientos de precios en determinados momentos que son luego muy difíciles de recuperar.Tercero. A que se adecue y unifique el método del establecimiento del precio de entrada para garantizar la transparencia en las transacciones.Cuarto. A que se potencien y coordinen los controles aduaneros de los puntos principales de entrada al tomate marroquí para asegurarnos de que se cumplen los acuerdos en cada momento. Por tanto, han de intensificarse los controles fitosanitarios de entrada y los relativos a la seguridad alimentaria de las mercancías procedentes de terceros países, en los puntos de la Unión Europea, al objeto de contribuir a la viabilidad de nuestras plantaciones de tomate y garantizar la seguridad del consumidor europeo, como antes he dicho.Quinto. Que se realicen los estudios prospectivos sobre el potencial productivo marroquí y sobre las necesidades de diversificación productiva y cooperación entre ambas orillas del Mediterráneo.Sexto. Que se exija la reciprocidad en lo relativo a las condiciones de producción de terceros países —tanto fitosanitarias, sociales, como ambientales— ya que, si no, la pérdida de competitividad de los productores españoles será irreversible a medio plazo. Siendo imprescindible incluir esta cuestión en el acuerdo con Marruecos. En este sentido, no debe permitirse la entrada de frutas y verduras en cuyo proceso productivo se empleen materias activas cuyo uso esté prohibido en nuestro mercado interior.Séptimo. Y por último, a que se pongan en conocimiento de la Comisión Europea estas reivindicaciones con el objeto de que sean tenidas en cuenta a la hora de avanzar en las negociaciones bilaterales.Creo, como he dicho antes, que es algo que todos los grupos podremos apoyar de manera que nuestro sector pueda seguir siendo uno de los punteros en la creación de empleo y la creación de riqueza en Andalucía y espero que así sea aceptado por el resto de los grupos.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080173_2.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Primero, dar las gracias a los portavoces por el apoyo de la iniciativa, y únicamente matizar algunas cuestiones.Evidentemente, sobre la situación de Marruecos, no es la intención de este diputado ni de esta Comisión hablar de relaciones internacionales ni de derechos humanos: creemos que hay otros ámbitos en los que esto se trata y, evidentemente, corresponden a otro sitio. Aquí estamos hablando de una cuestión muy específica, y es tan específica que, como bien ha dicho el portavoz del Partido Popular, ya en su tiempo —o sea, hace seis meses— se empezó a trabajar desde este Gobierno, tratando también, por primera vez —por primera vez—, de entender lo que es Europa, más allá de las cuestiones que cada uno creamos, o tengamos, o las urgencias que cada uno tengamos o creamos. Es decir, Europa es una unión en la que los países, los distintos países, tienen que consensuar determinados intereses para conseguir que sus ciudadanos, ligados a determinados sectores, no sean perjudicados por terceros. Esto es lo normal, y por primera vez se ha conseguido que tres comunidades autónomas, no precisamente gobernadas por..., o sea, perdón, cuatro comunidades autónomas no gobernadas por el mismo partido se pongan al unísono, porque los tomates son lo suficientemente importantes en esas comunidades autónomas.Yo creo que esta es la línea a seguir, y, por lo tanto, nosotros en lo que vamos a tratar de incidir es en esto. Y con esta iniciativa lo que pretendemos es reforzar esa línea de trabajo, porque Europa requiere de mucho trabajo y requiere de mucho consenso, y, por lo tanto, que los distintos partidos se hayan puesto de acuerdo a nivel institucional, de las comunidades autónomas de Valencia, Murcia, Andalucía y Canarias, es un ejemplo a seguir.En lo que se refiere a las cuestiones del control, el control es europeo, y, por lo tanto, yo creo que ahí sí la señora Fischer —que no es precisamente del Partido Socialista— podía hacer más de lo que hace, y también algunos diputados o eurodiputados, como la señora Arranz, que estuvo en Almería proponiendo ni más ni menos que cerrar los acuerdos con Marruecos —cerrar, o sea, no hablar—. Yo creo que esa ni es la forma, ni desde luego es el sitio para decirlo Almería. Porque si ella es eurodiputada se lo podría haber planteado a la señora Fischler, que además es de su mismo grupo político dentro del Parlamento Europeo, y hacerlo allí. Yo creo que esas no son las formas.Efectivamente, ¿que algunos nos gustaría que determinadas cosas fueran más rápidamente de lo que van? Pues sí. Pero, no hay que olvidar que Marruecos ha sido un protectorado francés. O sea, Marruecos ha tenido y tiene unos apoyos internacionales de mucho calado, y hay tenido unos tratados con la Unión Europea mejores que los que tuvo España en los mejores años. Afortunadamente duró..., en vez de diez, duró nada más que cuatro, pero fue así. O sea, tenemos que saber también de dónde venimos. Marruecos tenía unos acuerdos preferenciales con la Unión Europea mucho mejores que los españoles. Porque los españoles, que yo recuerde, en el año 1985 no estábamos en la Unión Europea. Y no precisamente por la democracia ni por los partidos que estamos aquí hoy. Luego, por tanto, yo creo que no debemos confundir unas cosas con otras.Referente a las posiciones que se han hecho por parte de la Ministra, la Ministra dio el informe que se le dio de Bruselas. Precisamente, la actuación que se está haciendo desde Andalucía, desde el Partido Socialista de Andalucía y desde el Gobierno andaluz, es lo que hizo posible que la señora Fischler, por primera vez, tuviera que reconocer públicamente que existía el problema que usted ha dicho. Pero es que son ellos los que tienen... Es más, una de las cuestiones que van allí es que —y así lo hacemos saber— las comunidades autónomas tengan acceso directo a la información —en la sociedad del conocimiento y de las tecnologías en la que estamos—, on line, de que es lo que entra y que es lo que sale, porque eso se puede saber.Sin embargo, era una información que se manejaba desde la Comisaría Europea de Agricultura, y, por lo tanto, yo creo que en eso hemos dado un buen avance, en apoyar esta propuesta. Yo creo que es un buen camino en el que, efectivamente, poco a poco podremos ir incorporando nuevas situaciones. Pero también —y lo digo claramente— el hecho de que nosotros nos pongamos aquí de acuerdo... También hay que llamar a nuestro sector de los tomateros para saber que también tenemos que seguir haciendo esfuerzos para mejorar nuestra posición en el mercado, porque, queramos o no, ahí estamos. Y, desde luego, si bien Marruecos es una posible dificultad, desde el punto de vista de este diputado no es la principal dificultad. Por eso hemos traído otras propuestas en otro terreno; o sea, de modo que... Y esperamos que las relaciones... Y el hecho de que se pudiera hacer un comité entre Marruecos y España sería muy beneficioso, porque al final lo que demuestra la historia es que, cuando los países democráticos negocian, comparten e intercambian con países menos democráticos, normalmente, quien más gana son los menos democráticos para incorporarse. Yo creo, francamente, que Marruecos tiene un gran potencial, pero sobre todo tiene un gran potencial de crecimiento y de consumo, porque consume, incluso, más tomates que nosotros. De modo que muchas gracias por aprobar y apoyar esta proposición no de ley que hace el Grupo Socialista, y esperamos seguir avanzando en esto.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080023_30.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Presidente. Señorías, buenas tardes.Hoy traemos aquí una proposición no de ley sobre el agua y otros temas que de alguna manera tocan asuntos relativos al agua. Espero que consigamos un debate sosegado, racional y tranquilo.Todos conocemos, a día de hoy, que los conceptos y actitudes respecto al agua deben incorporar el mayor conocimiento que hoy tenemos a la hora de valorar la gestión y el uso del agua. Creo que -por todos- podemos llegar a un acuerdo en que, a día de hoy, cuando un río desemboca en el mar, decir que «el agua se tira al mar» es un error, porque, como todos sabemos, el agua debe ser utilizada por todas las especies, de modo que se mantengan las funciones ecológicas, económicas y sociales; y debe ser sostenible, de manera que un río cumpla también una función en el sistema ecológico de nuestra vida. Partiendo de que el acceso al agua potable, como bien dicen las Naciones Unidas, es también un derecho humano, tenemos que, también, convenir en que es una de nuestras primeras prioridades.También creo que a esos nuevos conocimientos de los que hoy disponemos deberíamos incorporar otra serie de conocimientos. Cuando se habla de regadío, también da la impresión, cuando algunos hablan de los regadíos, parece que también el agua se tira. Bueno, pues es bueno conocer que, después del encuentro de Kyoto, una de las principales necesidades que se observaban para luchar contra el cambio climático era retirar CO2 de la atmósfera. El exceso de CO2 era uno de los problemas más importantes. Bueno, decir que, en ese sentido, lo que en Kyoto se consideraba sumideros de CO2 son los cultivos de regadío, porque son aquellos que se producen por acción de la persona o de las personas. De manera que eso nos permite -en lo que se refiere al agua de la que vamos a hablar hoy aquí, que es la del trasvase Tajo-Segura- aparte del derecho humano al consumo, decir que, en un alto porcentaje, el uso es para regadío de frutas y hortalizas. Bueno, pues esos conocimientos nos llevan a que un metro cúbico de agua utilizado en el sureste español para fruta y hortaliza viene a retirar de la atmósfera entre 4 y 9 kilos de CO2, de manera que también se contribuye de alguna manera al cambio climático cuando usamos el agua para riego. No solamente para crear riqueza, que también, y para que socialmente existan una serie de puestos de trabajo, que también.Como ustedes bien conocen, esto aborda prácticamente la puesta en marcha de 150.000 hectáreas de regadío, hectáreas de regadío mayoritariamente dedicadas a frutas y hortalizas, con unas nuevas técnicas de riego, que ustedes ya también conocen, que es el riego por goteo, y que eso nos hace tener un desarrollo, un uso de esa agua sostenible y un uso racional. De forma que, también en términos económicos, cada metro cúbico de agua puede producir -dirigido a esta producción hortofrutícola- entre 6 y 14 euros por metro cúbico de agua gastada.De la misma forma, se producen prácticamente 150.000 puestos de trabajo estables, entre los directos e indirectos, de la propia actividad, más allá de que este regadío hoy incorpora, como sector estratégico de Andalucía, una autonomía a la hora de la creación de riqueza y de puestos de trabajo.Y este sentido es el que nosotros, a la vista de los nuevos movimientos que ha habido referentes al trasvase Tajo-Segura, quisiéramos y queremos poner de manifiesto hoy aquí. Porque si el debate lo centramos sólo en lo ecológico, desde posiciones fundamentalistas ecologistas, desde posiciones fundamentalistas economicistas o desde posiciones fundamentalistas sociales, no podemos llegar a un acuerdo. Creo que en la combinación de estas tres partes es en lo que tenemos que movernos, haciendo posible que un sector estratégico -como digo- como el hortofrutícola -y el agroalimentario como complemento- se pueda seguir desarrollando y pueda seguir aportando riqueza a Andalucía. Y, en este sentido, decir que también hoy día esa actividad no puede ser calificada como la agricultura -en el sentido decimonónico- del sector primario, puesto que incorpora a su producción las nuevas tecnologías, incorpora la necesidad de investigación y de desarrollo, y va creando también riqueza en los nuevos nichos de riqueza del siglo XXI. En este sentido, decir que la investigación en semillas, la investigación en la desalación y la investigación en la puesta en marcha de nuevas tecnologías de riego hacen que la industria auxiliar de esta agricultura sea una también de las de mayor calado en nuestra Comunidad Autónoma, y, por lo tanto, debemos entre todos conseguir que eso siga siendo así, porque es uno de los pocos sectores en los que somos completamente autónomos.En este contexto, el trasvase Tajo-Segura para Andalucía, sobre todo para una parte de Andalucía como es mi tierra, Almería, sigue siendo muy importante. Pero no sólo para Andalucía, creo que también debemos tener la grandeza de que otros territorios hermanos españoles también sigan adelante con la necesidad de este trasvase, porque no tiene sentido, desde nuestro punto de vista, después de 25 años donde, prácticamente, social y económicamente está amortizado este trasvase, teniendo también en cuenta que territorios como la Comunidad Autónoma de Castilla-La Mancha necesitan de actuaciones específicas para que el Tajo esté en mejores condiciones -cosa en la que estamos de acuerdo-..., pues que se cumpla, sencillamente, la Ley del Trasvase en lo que piden las personas más sensatas de cada uno de los territorios, no que se corte en trasvase. En fin, en un tiempo como en el que estamos, en un momento de crisis, desde luego, destruir más de 700 millones de euros en inversiones en un trasvase que ha funcionado bien dentro de los límites que tiene todo lo que es administrar un recurso escaso como es el agua... Creo que tanto -como he dicho- económica como socialmente ha sido rentable, y prácticamente se está ya terminando de amortizar, como bien sabe, en el tema económico, más del 70% de la obra.Ya que también tenemos que incorporar una nueva cultura del usuario. Nosotros creemos que cuando se dice «agua para todos», no se dice todo lo que hay que decir. Agua para todos en condiciones y agua para todos por lo que valga, por lo que cueste; es decir, para que una forma de gestionar el agua sea sostenible económica, social y ecológicamente, necesita incorporar todos esos costes de manera que el usuario tiene que saber que eso hay que pagarlo. Si es para producir hortalizas, los productores de hortalizas tienen que saber que esa agua tiene unos costes y que hay que pagarlos. Si va a ser para uso humano, lo mismo.Y, por otra parte, también, decir que nosotros, desde nuestro punto de vista, si bien es cierto que podemos haber caído en errores todos, en este asunto de los debates del agua, lo que no vamos a entrar, nunca, es en el debate populista sobre el asunto del agua. Queremos que el agua se utilice bien, se utilice racionalmente, produzca riqueza y que lleve adelante, y, que cubra las necesidades de los ciudadanos porque, si no, es muy fácil enfrentar territorios, incluso personas a la hora de gestionar el agua. La experiencia que tengo sobre este asunto de gestión del agua me ha hecho ver claramente que cuando se ha hecho de manera racional, asumiendo los costes ecológicos -como he dicho-, económicos y sociales, el agua crea riqueza y crea convivencia. Cuando se utiliza de otra manera, lo que crea es enfrentamiento y pobreza. En este sentido...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080023_30.xml">
  <discurso>-Sí, vamos concluyendo.Y en este sentido, decir, ya para terminar, que las Comarcas del Levante y del Almanzora, en la provincia de Almería, son territorios del Levante español que, junto con Murcia y Alicante se benefician de este trasvase; gracias a las aportaciones de dicho trasvase los habitantes de estas comarcas, que ven duplicada su población durante el tiempo de verano, no han sufrido en los últimos tiempos ningún tipo de restricción como consecuencia de la sequía que padecemos. Si bien estas cantidades han sido menores en la situación de sequía -como he dicho antes- y que hay que tenerlo en cuenta a la hora de gestionarla, en combinación con otras aportaciones provenientes de otro tipo de infraestructuras hidráulicas: desalación, reutilización de aguas residuales, etcétera, han satisfecho hasta el momento las necesidades de agua en el Levante y el Almanzora.Por todo esto, propongo a sus señorías aprobar una proposición no de ley que, primero, favorezca un gran pacto de Estado por el agua, basado en los grandes acuerdos que solucionen los déficit estructurales; que expresemos nuestro rechazo a las estrategias políticas que hacen del agua un elemento de enfrentamiento entre territorios; y adoptar todas las iniciativas necesarias para que el Gobierno de España mantenga el trasvase Tajo-Segura en relación con Andalucía, porque se trata de una infraestructura consolidada, socialmente aceptada y económicamente viable, que proporciona garantías hídricas a las zonas receptoras de interconexión.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080023_30.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Presidente. Muy rápidamente.Vamos a ver, para el compañero de Izquierda Unida, el señor Castro, agradezco su intervención y comparto gran parte de ella -yo creo que la compartimos, y en mi exposición así ha sido-. Yo, simplemente, hoy he hecho una proposición no de ley referente al trasvase Tajo-Segura, nada más, ni para pedir más agua para Almería de esos 15 hectómetros cúbicos que tiene asignados ni para ninguna otra cosa.En relación a lo que se hace con el agua en Almería y lo que usted ha planteado referente a esa labor, a reutilización y nuevo modelo de gestión, pues, si quiere, le invito y podemos pasar un día completo visitando Almería, y verá que ya lo estamos haciendo. Es decir, se está desalando agua; se está utilizando el agua reutilizada para cultivar tomates; también se han terminado en el último año todas las aguas reutilizadas de la comarca del Poniente, y en eso estamos trabajando, y en eso estamos de acuerdo. O sea, nosotros únicamente hablamos del trasvase Tajo-Segura porque nos parece una obra que está hecha, que está amortizada, como ya he dicho, y mantener esos 15 hectómetros cúbicos es lo único que nosotros queremos garantizar para nuestras comarcas de El Almanzora y de El Levante de Almería.Otro debate del agua, si ustedes quieren, lo podemos tener, más profundo y más generalista, que por mi parte no hay ningún problema, pero únicamente queríamos hablar de eso. Y en lo demás estoy completamente de acuerdo con usted; o sea, la nueva forma de gestionar el agua es sobre la demanda, no una política de oferta, sino de demanda, y estoy de acuerdo.Usted me ha oído decir a mí aquí que tanto el que la usa para regar como el que la usa para beber tiene que pensar que tiene que pagar lo que vale; lo he dicho. De modo que en eso estamos de acuerdo y no hay, por lo tanto, ningún problemaDe modo que yo creo que en eso siempre nos vamos a poder encontrar, y podemos, incluso, llegar a acuerdos, ya que veo que, efectivamente, usted no es un fundamentalista del ecologismo.En relación a la señora González Vigo. Señora González Vigo, le digo un poco lo que le he dicho al diputado de Izquierda Unida: Hemos venido a hablar del trasvase Tajo-Segura. Si quiere otro debate, también lo podemos tener, pero... Y he intentado en mi intervención, precisamente, entrar a hablar solo de esto, y no crispar. Y no les he dicho a ustedes nada, ni siquiera los he nombrado, cuando he dicho lo de que el agua se tira al mar, de un río... Si usted se ha dado por aludida por el Ebro, pues debe ser porque no conoce la definición de un río, que es una corriente de agua que desemboca en el mar. Por tanto, son todos los ríos los que van al mar, todos los ríos, no solamente el Ebro: todos.Luego, por tanto, si usted ha deducido que estoy hablando del Ebro, es porque se ve que usted tiene alguna fijación, algún problema con ese río.En relación a la situación de insolidaridad y respuestas contradictorias, no sé si usted hablaba aquí en nombre suyo o en nombre de la señora Cospedal, sin ir más lejos. No sé si usted habrá consultado con la señora Cospedal para hablar del trasvase Tajo-Segura, porque, que yo sepa, la señora Cospedal tiene la misma postura referente al trasvase Tajo-Segura que el Presidente de la Comunidad Autónoma de Castilla-La Mancha. Y ya sabe usted la regañina que les han echado a los diputados del PP de Murcia por abstenerse en esa votación. Usted lo conoce. Luego, por lo tanto, si hablamos de contradicciones, empiece usted por ver las suyas, porque las nuestras están claras. No digo que no haya habido errores, como todo en esta vida, ahora bien, hablar del año 1992 en temas de agua y hablar en el año 2008 de temas de agua me parece un error monumental. No tiene nada que ver. Aquello era..., ni siquiera era el siglo XX en tema de aguas, aquello era el siglo XIX, en el año 1992 era el siglo XIX en aguas, y el año 2008, afortunadamente, es el siglo XXI, sí, o más. Le voy a decir por qué.Cuando en el año 1992 el señor Borrell y la señora Cristina Narbona hablaban de trasvases, desalar un metro cúbico de agua costaba 750 pesetas, 750 pesetas. Y, por lo tanto, era absolutamente inviable, con aquellas tecnologías, hablar de esa alternativa. En el año 2008, hablamos de 50 pesetas. O sea, se le han caído 700. Por lo tanto, hablar de 50 pesetas de agua desalada sí tiene sentido como alternativa.Solamente quiero decirle que no le voy a responder a sus palabras gruesas, porque yo creo que, de alguna manera, por lo visto, se siente usted obligada por las instrucciones del grupo a dar «leña al mono», porque hablar de fracaso, traición... Yo creo que hablar de «traición de los diputados de Almería» en temas de agua y de que «la batalla está perdida», usted sabe que es mentira, usted sabe que eso no es cierto. Los diputados de Almería lo que han hecho ha sido solucionar el problema del agua en Almería. Le voy a decir por qué. Porque en este momento, en este momento, no hay ninguna necesidad que no esté atendida o en previsión de atender en los próximos tres años. Todas las obras están puestas en marcha. Le voy a decir por qué el Ebro..., el trasvase del Ebro -aunque después vamos a tener, por lo visto, otro debate sobre lo mismo-, le voy a decir por qué. Ustedes, cuando ven colgado el mapa de España, creen que el agua del Ebro a Almería viene rodando y tiene coste cero energéticamente. Solamente le voy a dar un dato: trasladar el agua del delta del Ebro al norte de Almería supone un coste energético -no vamos a entrar en cuestiones de dinero, para que no echemos mano de diferentes asuntos-, el coste energético de traslado del agua, de transportar el agua es de 3,8 kilowatios/hora. Desalar un metro cúbico de agua en Almería cuesta, en este momento, 3,5 kilowatios/hora. O sea, sale más barato desalar que trasladar.Segundo, si les tiene usted que aplicar los tratamientos a esas aguas trasladadas del Ebro, en Almería, tiene usted que someterlas después a una transformación y a un tratamiento para hacerla potable, porque no es potable el agua que llega, y tiene usted que incorporarle más energía a ese tratamiento. Por lo tanto, un metro cúbico de agua del Ebro es casi el doble de caro que un metro cúbico del agua desalada en Almería. Con otra cuestión, para que usted lo entienda, no solamente existe esta diferencia, sino que ahora existe la diferencia de la autonomía. El agua desalada la podemos tener cuando queramos -de hecho ya la tenemos-, en la cantidad que queramos -de hecho ya la tenemos-, y no tenemos que estar pendientes de que llueva en el valle del Ebro; porque, como usted bien sabe, la propia ley del trasvase que el Gobierno del Partido Popular en su momento puso en marcha prevé unos momentos en que no se puede trasladar agua del Ebro a Almería, que normalmente es cada cinco años. Ahora, desafortunadamente, es menos. Con esa, su propia ley, en los últimos siete años únicamente hubiera habido trasvase durante dos. Durante cinco no se hubiera podido trasvasar ni una gota de agua, porque, sencillamente, el Ebro, aunque es el más grande, es un río de la cuenca mediterránea, que, como usted bien conoce, son todos torrenciales. El hecho de que haya grandes inundaciones no hace que exista la pluviometría necesaria para mantener un río. Y, sin ir más lejos, todos los otoños -desgraciadamente para nuestros hermanos los levantinos- tienen la famosa gota fría, donde se ahogan y donde tienen problemas, y, sin embargo, esa agua no la pueden recoger.Gestionar el agua con racionalidad es lo que el Partido Socialista siempre ha dicho, lo cual no quiere decir que en unos tiempos propusiese unos trasvases y ahora esté proponiendo otras alternativas. De modo que yo lo que le pido es que si piensa seguir por esa línea, pues, desde luego, mucho menos se va a poder convocar una conferencia de presidentes, porque, para pelearse, es mejor que cada uno se quede en su casa.Entonces, si usted me pide... Y ya con esto contesto a sus enmiendas. Evidentemente, no puedo admitir ninguna de ellas, porque... A propósito, señor Castro, se me había olvidado, nosotros presentamos nuestra iniciativa el 27 de octubre de 2008, el PP la presentó el 4 de noviembre de 2008. O sea, no somos nosotros los que contraprogramamos. Para que tome usted nota de quién contraprograma en este Parlamento.En este sentido, decirle, en este sentido...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080023_30.xml">
  <discurso>-Voy a terminar con la...En este sentido, las tres enmiendas que me plantea la señora González Vigo, por el Partido Popular, son lo mismo que plantea en su proposición no de ley, luego no tiene sentido, si usted va a hacer una proposición no de ley a continuación... ¿Si se admitiera esto, usted va a retirarla, la proposición no de ley suya?Es decir, favorecer un gran pacto del agua no es que yo venga aquí y entre usted y yo lleguemos al pacto. Favorecer el gran pacto del agua es, de momento, empezar a utilizar un lenguaje más tranquilo y más sosegado y menos ofensivo; eso, para empezar. Por lo tanto, lo que queremos es favorecer ese lenguaje. Si usted, en el paso siguiente, en la otra que nos plantea, dice ni más ni menos «expresar su rechazo a las estrategias políticas utilizadas por el PSOE en los últimos años que hacen del agua un elemento de enfrentamiento entre territorios». Por favor... Si usted, que tiene tanta memoria que recuerda hasta el discurso de Salomón, podría recordar, hacer un recordatorio de todas y cada una de las cuestiones que el Partido Popular, y los discursos que ha hecho el Partido Popular sobre temas de agua. De modo que no vamos a admitir ninguna de las enmiendas, y, por lo tanto, espero, espero que, a pesar de eso, todos estemos de acuerdo en que se mantenga el trasvase Tajo-Segura.Nada más, y muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080147_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Desde el Grupo Socialista, valoramos la creación de la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio. Creemos que ha supuesto un cambio cualitativo muy importante en el impulso de los procesos de planificación territorial y —como estamos viendo esta tarde aquí— incluso de sensibilidad hacia los diferentes problemas que se plantean. Creo que es todo un acierto y más, incluso, su Consejero. Así lo creo, personalmente.De esta manera, se están acelerando los procesos de elaboración de los planes subregionales, de forma que a corto y medio plazo se alcance un grado de cobertura que abarque a los principales ámbitos urbanos de Andalucía y, especialmente, el litoral y los centros regionales.Eso, para Almería, especialmente, y para el territorio que represento como diputado, creo que es muy importante y quisiera, bueno, saber exactamente, señor Consejero, en qué estado se encuentra la planificación subregional prevista en la provincia de Almería.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080147_5.xml">
  <discurso>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.Nada más que seguir animándole a que siga en la línea en la que está trabajando por celeridad, por modernidad a la hora de la gestión y por sensibilidad a la hora de los planteamientos de los problemas.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080275_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.La Cañada de la Balsa del Sapo es un paraje del término municipal de El Ejido, en Almería, que tradicionalmente, bueno, es el punto de la comarca del Poniente de Almería considerada como la de mayor peligro de inundaciones.La obra que se iniciara en el año 2002, con un proyecto que contemplaba el acondicionamiento del terreno, el saneamiento, la limpieza y la regularización de la superficie, delimitándolo en torno a las 160 hectáreas, pretendía resaltar los valores ambientales, tanto de fauna como de calidad de las aguas, además de mantener la máxima lámina de agua, para preservar las aves y evitar las inundaciones y las explotaciones agrícolas colindantes.Lamentablemente, este proyecto no se llevó a buen término, y las aguas, como es natural, no han dejado de subir en este paraje, debido al aporte de los cauces y las ramblas a la recarga natural por infiltración de las precipitaciones de lluvia y también por los retornos del agua usada en el riego de los distintos invernaderos que en su entorno están.El aporte y las precipitaciones y las aportaciones de estos invernaderos hacen que este paraje cada día suba más.Se ocasionó un gran problema, puesto que ya empezó a afectar a las propias explotaciones agrícolas, llegando ya al núcleo de población de Las Norias, que es donde, principalmente, hay perjuicios.De modo que, en junio de 2004, ante la demanda de los afectados y en colaboración con las organizaciones y con los grupos políticos, se hizo una actuación, desde el Gobierno de la Junta de Andalucía, declarando una actuación de emergencia, y se desarrollaron proyectos para acometer las obras que hacían falta.Una vez realizadas las transferencias, porque todo esto competía al Gobierno de la nación, una vez realizadas las transferencias, como digo, desde el Gobierno de España a la Junta de Andalucía, en enero de 2005, se iniciaron las obras y se pusieron en marcha 2,19 millones de euros para tratar de evitar que ese humedal terminase inundando el pueblo de Las Norias. De modo que, en julio de 2005, la Junta de Andalucía, para paliar esta fuerte crecida del humedal, que afecta de manera directa a las explotaciones colindantes y a la zona residencial, de forma que se puso en marcha, se acometieron unas obras que consistieron en la instalación de unos equipos de impulsión y unas canalizaciones para utilizar..., reutilizar parte de las aguas.Estas obras han conseguido mantener en los últimos años los niveles por debajo de la cota inicial, que era el nivel en el que se creaban problemas a la población.Ante la situación hidrológica que plantea el acuífero superior, por la recarga procedente de los riesgos y de la propia precipitación pluvial, hace que este acuífero, que es de mala calidad y, por lo tanto, no tiene extracciones ninguna, hace que este acuífero sea excedentario y, por lo tanto, cree estos problemas, de manera que, a partir de que se llegó al convencimiento de que no se podía sacar, con estas bombas de impulsión, toda el agua para llegar a la cota 24, que era, en principio, la que parecía más adecuada para poder ser un paraje que se pudiese..., de alguna manera, las aves que anidan allí pudieran pervivir, nos encontramos con que este acuífero superior hace que su recarga no sea suficiente y, por lo tanto, hay que mantenerlo a niveles superiores.También, aparte de esto, se puso en marcha una desalobradora que está en este momento en información pública para poder aprovechar dos hectómetros cúbicos de esa agua, tanto para riego como para uso humano.Pero, claro, evidentemente, estas soluciones, por su propia filosofía, no resuelven definitivamente el problema, ya que Las Norias de Daza, desde el punto de vista hidrológico, como hemos dicho antes, es una zona endorreica cerrada, de unos 6 kilómetros de largo, por un kilómetro y medio de ancho, y existen aportaciones de ellos, generalmente torrenciales, que desembocan en la cuenca de prácticamente la mayoría de las ramblas de toda la comarca: la Rambla del Cura, la Rambla de Carcauz, la Rambla de Bernal, La Maleza, la Cueva de la Sal, la Rambla de los Cazadores y, por fin, la Rambla del Águila.De manera que esta situación deja a este paraje en una situación muy vulnerable ante situaciones como una lluvia más allá de lo normal.Por lo tanto, la solución definitiva, sobre todo, en caso de, como he dicho, de grandes inundaciones, requiere de otras actuaciones. Desde nuestro punto de vista, creemos que la más acertada es hacer una salida al mar, de forma que el agua circule por gravedad y que sea de unas dimensiones adecuadas para sacar en torno a los 5.000 metros cúbicos por segundo, que es lo que se supone que sería una gran inundación de esta comarca del Poniente y, por lo tanto, causaría unos perjuicios absolutamente impresionantes, porque se llevaría por delante más de 2.000 hectáreas de invernadero y un pueblo entero.De modo que, ante todo esto, y por lo que he expuesto anteriormente, el Grupo Parlamentario Socialista hace una proposición no de ley, que dice, en su posición propositiva: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a: primero, que se acometan, de forma urgente, los estudios y los proyectos constructivos para la ejecución de las obras necesarias para el desagüe de la Balsa del Sapo al mar, a fin de dar una solución definitiva a las inundaciones que se producen en las zonas, debido a la elevación de la lámina de agua, por la avenida, y que, por tanto, se permita preservar todo el valor ambiental y ecológico generado en este entorno.»Segundo. Instar al Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino, a que acometa la financiación de estos proyectos, a través de un convenio con la Junta de Andalucía, ya que en su día fueron calificadas como obras de interés general.»Y, tercero, que, una vez cumplidos estos objetivos, se ponga en valor este humedal como espacio de relevancia ambiental y sociocultural, y se potencie su uso como lugar de esparcimiento público y estudio natural.»Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080275_5.xml">
  <discurso>—Muy bien.Señora Aránzazu, para decirle... Yo no sé cuáles son las relaciones de militancia que usted tiene en el Partido Popular. No tengo jefes, no tengo jefes. Efectivamente, no tengo jefes, no tengo ni un jefe. Ni lo tengo ni lo admito.[Rumores.]Exactamente.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080275_5.xml">
  <discurso>—Segundo, el motivo... Veo que tanto el portavoz de Izquierda Unida como la portavoz del Partido Popular ni siquiera han leído la iniciativa, porque se empeñan... Claro, otra cuestión importante es que la ignorancia se quiera superar haciendo uso de la demagogia y de decir cosas que no vienen al caso.Tal como ha dicho el portavoz de Izquierda Unida, efectivamente, apunté ya que esa era la solución, porque tanto Izquierda Unida como ustedes estuvieron hablando de la desalobradora, y una desalobradora... De todas maneras, no voy a admitir la enmienda, o sea, que... No, no. La desalobradora es una operación provisional conjuntamente con las impulsiones.La cuestión es la siguiente... Para que usted se entere, lo que debería hacer es ir a la Balsa del Sapo y ver exactamente de qué estamos hablando, porque, cuando ustedes hablan de las cosas, deberían conocer más. Es que —como ahí se dice, como se dice claramente— las soluciones que se han puesto hasta ahora, incluyendo la desalobradora, no son unas soluciones definitivas.La desalobradora se está atrasando... Yo jamás he dicho que el Ayuntamiento de Roquetas sea insolidario, no lo he dicho nunca. Dije que se retrasaba la información pública porque se hacían alegaciones legales y lógicas. Yo no he dicho nada de lo que usted está diciendo. Usted está insinuando que yo estoy catalogando a los municipios de insolidarios. No diga usted eso, porque yo no lo he dicho nunca ni lo voy a decir. Además, usted lo sabe.Como cuando usted dice que «Roquetas le está limpiando las aguas a Vícar». Por favor, ¿estamos locos o qué pasa? Hay un plan de infraestructuras de regeneración de aguas, una depuradora va en El Ejido, otra va en Roquetas, porque es una comarca a la cual... Lo más lógico, para que cueste menos a los ciudadanos, pues, es que determinados municipios colindantes aprovechen esa infraestructura. Pero esos municipios colindantes pagan sus costes y son una cosa más, y, por lo tanto... Y es como debe funcionar la gestión de infraestructuras para depuración de aguas.De lo que estamos hablando aquí no es del problema coyuntural de la subida que permanentemente tiene la Balsa del Sapo, en torno a los dos hectómetros cúbicos al año, y que se le puso solución en su día. Le vuelvo a decir lo mismo que le dije antes: se le puso solución porque, precisamente, el aliviadero pasa de la Balsa del Sapo a Roquetas para ir al mar y, por lo tanto, están funcionando las impulsiones para mantener esa balsa en un nivel que no perjudique. Eso lo dije antes y lo vuelvo a decir hoy: se mantiene la situación por debajo de la situación de partida y, por lo tanto, no ha creado nuevos problemas a las explotaciones agrícolas ni a los ciudadanos de Las Norias. En eso no hay ningún problema. Por eso, siento que no esté aquí el portavoz de Izquierda Unida para que se entere de que digo lo mismo. Es decir, que este asunto es lo que ustedes trajeron, una desalobradora. Y una desalobradora no soluciona los problemas de la Balsa del Sapo, no los soluciona.Y yo de lo que estoy hablando es de una solución definitiva para la Balsa del Sapo, no para el incremento que tiene en condiciones normales, sino de cara a unas previsibles inundaciones. Lo he descrito claramente, es una cuestión no del problema que tiene —que, ahora mismo, no hay ningún problema que no existiera antes—, sino que, en caso de que haya avenidas, ese sitio es donde convergen —tampoco se ve que atienden, no leen ni atienden— una, dos, tres, cuatro, cinco, seis, siete, ocho..., diez ramblas. El Poniente tiene un problema y es que toda la parte central no tiene salida al mar y, cuando hay inundaciones —que es para lo que esto se trae aquí, no para solucionar problemas de la desalobradora—, hay que hacerle una salida artificial al mar, porque el día que ahí caiga, como se suele... También para que usted aprenda un poco: en los tiempos hidrológicos, cada 500 años puede haber —y ya estamos cerca de ellos— una gran avenida de 500 litros por segundo. No haría falta tanto... Perdón, de 500 litros por metro cuadrado. Sencillamente, el Poniente se inundaría entero, desde el Parador hasta la Cuesta de los Alacranes. Entonces, de lo que yo extraigo aquí esta mañana, no es ni solucionarle el problema coyuntural, que ya se actuó en su día, y bien, y se sigue actuando, y bien... Y usted lo sabe, porque no ha oído hablar a una asociación específica que se montó para hacer el seguimiento de esto, y que tiene todos los datos, con los que tenemos una relación prácticamente diaria, donde ellos disponen de los niveles diarios en el que está esa balsa. Y, por lo tanto, no hay ningún problema.El problema no es ese, el problema es de inundaciones. Y, por eso, es una obra —como dije en su día— para solucionar un gran problema que podría tener esta comarca y, sobre todo, ese paraje y, sobre todo, el pueblo de Las Norias, para solucionarlo definitivamente. Por eso se habla de una salida de 5.000 metros cúbicos por segundo al mar, que es lo que se supone que tendría que aliviar. Viene 22 días después, porque —como ha dicho el portavoz de Izquierda Unida— yo ya lo alumbré. Claro, lo alumbré porque es que yo soy de allí y sé de lo que estoy hablando. Claro que lo alumbré y estábamos trabajando. Y lo que traemos aquí es eso: para aliviar una gran avenida de agua. Y, en esta primera parte, sustituir lo que en este momento son bombeos, ese pequeño hilo de agua que hace subir paulatinamente, en vez de seguir con bombeo permanentemente, gastando energía, que salga por gravedad. Y la desalobradora, que, efectivamente, se le va a dar un récord Guiness porque ha habido muchas alegaciones y se tienen que resolver, primero.Segundo. La desalobradora se tiene que construir sobre la base de llegar a un acuerdo con los usuarios de esa agua, y se está en conversaciones, tanto con el Ayuntamiento de La Mojonera, que es el que mejor queda, como con los regantes, y, mientras no se llegue a un acuerdo con los regantes y se firme un convenio con los regantes, esa desalobradora no se puede hacer. Pero es que la desalobradora no soluciona ningún problema; lo único que hace es poder aprovechar parte del agua, nada más. Entonces, lo que yo traigo aquí no tiene nada que ver con ese asunto. Ese asunto son actuaciones para situaciones coyunturales, y esta es una solución no al problema actual, sino al problema de futuro que pueda tener ese paraje. Por lo tanto, yo siento que no hayan leído detenidamente este asunto, porque lo que traigo aquí no tiene nada que ver con lo que el Partido Popular ha hecho, con la propia iniciativa que ustedes han hecho. Nada que ver. Y yo voté en contra. Pero no es que voté en contra de la desalobradora, es una estupidez decir eso. Es decir, lo que dije fue..., voté en contra de una proposición no de ley del Partido Popular que es demagógica, oportunista y no tiene nada que ver, porque la desalobradora estaba en información pública. O sea, yo cómo... Perdone usted, señora Aránzazu. Yo, como parlamentario, sentiría vergüenza de decirle..., de instar a un Gobierno a que redacte los estudios y tal, para poner una desalobradora, cuando esa desalobradora está en información pública. Es que me parece, me parece... Bueno, cada uno es como es, pero a mí me parece algo que no tiene ni pies ni cabeza. ¿Cómo voy a pedir que se inicien los estudios, si están los proyectos puestos a información pública? Por favor, un poquito de trabajo no va mal. Y ya está.O sea, ¿todo eso se está retrasando? Sí. Con esto que traigo aquí —y ya con esto cierro, porque yo tampoco tengo ningún interés en entrar—..., nunca le he echado las culpas al Partido Popular, nunca le he echado las culpa a ningún ayuntamiento, nunca he dicho que ningún ayuntamiento sea insolidario, pero lo que sí digo es que la solución coyuntural que se hizo, se hizo en el momento en que la Junta de Andalucía asumió, asumió en enero del 2005, las competencias sobre ese paraje, y, en julio del 2005, estaban extrayéndose las aguas. Cosa que ni el Gobierno de Zapatero ni el de José María Aznar antes habían hecho, ¿vale? Esta es la realidad, y, a partir de ahí, a partir de ahí, lo que traigo aquí —y con esto termino, señora Presidenta— es una...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080275_5.xml">
  <discurso>—... gran obra que, por ser en su día considerada de interés general por el Gobierno de la Nación y por saber que estamos en una situación que puede ocasionar unos grandes problemas a ese pueblo, poner en marcha, a la mayor brevedad posible, para buscar la solución definitiva, para que las coyunturales se conviertan en definitivas y para que la gran preocupación que tienen esos ciudadanos se quede resuelta de una vez.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080275_5.xml">
  <discurso>—Vamos a ver, para que quede claro. Para que quede claro...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080275_5.xml">
  <discurso>—No, no, no. Es referente a...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080081_8.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Efectivamente, yo creo que la exposición lírica ha sido mejor que la jurídica por parte de la portavoz del Partido Popular, en la que, efectivamente, podemos estar de acuerdo en toda la lírica. El único problema... Y doy las gracias al portavoz de Izquierda Unida que me ha ahorrado tener que hacer... No voy a repetir las mismas cosas que él ha dicho. Pero, aparte de eso, yo creo que, efectivamente, es un proceso mucho más complejo y mucho más serio que tal como se propone en el proposición no de ley, que dice: «crear el distintivo de calidad», cuando se tienen que dar toda una serie de pasos que se han puesto en marcha; pero, sobre todo, que también en el artículo 12 de esta misma ley, pues, se habla de la creación del Registro de Artesanos, que es el primer paso necesario, y, sobre todo, la demanda específica de aquellos que quieran acogerse. Por lo tanto, lo que hay que..., desde los partidos políticos y los que tenemos representación parlamentaria más, lo que hay es que promover eso en cada territorio para que, efectivamente, puedan acceder a ese distintivo. Y sabemos perfectamente que actualmente se está tramitando el decreto por el que se regula el régimen de funcionamiento del Registro de Artesanos. Y las previsiones de que esté aprobado ese decreto son que aproximadamente en el mes de diciembre puede estar. Al mismo tiempo, se están preparando los estudios necesarios para reglamentar los contenidos, denominaciones y caracteres de los mencionados productos y distintivos de calidad.El otorgamiento del distintivo de calidad está supeditado a que esté en funcionamiento el Registro de Artesanos de Andalucía —como he dicho antes—, dado que en el artículo 12 de la Ley de Artesanía se recoge que: «Mediante orden de la Consejería en materia de artesanía, se regulará el ámbito de aplicación de los distintivos, el procedimiento para su otorgamiento, así como los requisitos que deberán reunir los sujetos peticionarios en todo caso».De modo que..., digamos que como iniciativa para que el Gobierno ponga delante, nos parecería bien; pero no para que se pase directamente a crear este distintivo de calidad al que, como ya se ha dicho y no voy a repetir, le faltan una serie de trámites; sobre todo, la creación de este registro, que, como he dicho, en diciembre estará en funcionamiento, aproximadamente.De modo que —para terminar—, evidentemente, vamos a votar en contra de esta proposición no de ley por la forma de plantearse la propia proposición no de ley; estando de acuerdo en que tendremos que trabajar —al igual que ha hecho el compañero de Izquierda Unida— a la hora de fortalecer el sector de la artesanía en Andalucía, y especialmente en Almería hacerla..., incorporarla a esa gran... Incluso puede ser una gran industria de cara al futuro de la artesanía de Andalucía, y no en un sentido estrictamente localista.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080324_1.xml">
  <discurso>—Sí, sois mayoría de granaínos.Tiene la palabra el señor Sicilia por el Grupo Socialista.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080174_5.xml">
  <discurso>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.Quisiera empezar dándole una información que, por lo visto, no tiene la señora portavoz del Partido Popular: las competencias sobre ese territorio, que anteriormente estaba en la antigua Confederación Hidrográfica del Sur, pasaron, exactamente en el mes de enero del año 2005, a la Junta de Andalucía.El problema de lo que se denomina Balsa del Sapo no es solamente el que se crea por este asunto —que también—, de la ruptura de la afloración del acuífero superior, sino que, además, es un lugar de embalsamiento, es un lugar en donde dos de las grandes ramblas del Poniente desembocan, en esa balsa. Y, por lo tanto, el estudio definitivo, la solución definitiva es mucho más compleja que lo que aquí se plantea.Segundo, decir que desde el año... Este embalse empezó a tener los niveles por encima de la cota 25 a mediados de los años noventa. Desde entonces —y de eso yo creo que deberían haberle informado—, a los señores afectados por la Balsa del Sapo, no es que no se les dieran soluciones, es que no tuvieron la oportunidad de reunirse ni con la Confederación Hidrográfica del Sur, ni con el Gobierno de España, que entonces gobernaba el Partido Popular, ni con el Ayuntamiento de El Ejido. O sea, que ni siquiera el Ayuntamiento de El Ejido, que en aquellos momentos estaba gobernado por el Partido Popular, los recibió para hablar del problema de la Balsa del Sapo.A raíz del paso de las transferencias a la Comunidad Autónoma en enero —fue en febrero de 2005, perdón—, en julio de 2005 se actuó desde el Gobierno de la Junta de Andalucía. Es decir, tres meses después de asumidas las competencias, se hizo una inversión con carácter urgente, no solo urgente sino de emergencia, de 2.190.000, que ha permitido que la lámina permanezca al día de hoy, incluso hoy, permanezca un metro por debajo de la cota 25, que era en donde estaba en su momento.Por lo tanto, la solución que aportó la Junta de Andalucía y su Gobierno, y la entonces Consejera, señora Coves, creo que fue de mucha sensibilidad y de una gran habilidad a la hora de gestionar el modo de solucionar este problema.De modo que no se puede decir que ha sido el Gobierno de la Junta de Andalucía. Por lo tanto, lo poco que allí se ha hecho lo ha hecho la Junta de Andalucía, su Gobierno y la señora Coves.A partir de ahí, efectivamente, hay una propuesta para hacer un lugar ecológicamente sostenible, incluso visitable, de forma que se traduzca en un punto de riqueza para la comarca del Poniente, en general, y para el municipio de El Ejido, en particular.En este sentido, se ha realizado un vallado perimetral para la limpieza de los márgenes de la balsa, permitiendo su acondicionamiento para la futura regeneración ecológica. Esto ha supuesto una inversión de 806.994 euros. Esa era la actuación de emergencia y, por lo tanto, ahora mismo no hay ningún problema en la Balsa del Sapo que no se hubiese solucionado en su momento.¿Cuál es el futuro de ese punto? El futuro de ese punto es hacer una salida al mar de forma que, cuando haya grandes inundaciones por esa salida, no sufran el pueblo de Las Norias y los alrededores de los invernaderos que están en torno a la Balsa del Sapo; que se pueda mantener el nivel, y, a la misma vez el tema de la desalación.La desalobradora es una cuestión que está en los Presupuestos Generales del Estado aprobada. Y, como ha dicho muy bien la portavoz, está en información pública. Por lo tanto, o sea, vamos a esperar que termine la información pública. Vamos a esperar a que... Están, incluso, redactados los convenios y están hablados los convenios con los posibles usuarios de esa desalobradora. Una es la comunidad de regantes Sol y Arena, y otra, que se está en conversaciones con el propio Ayuntamiento de La Mojonera, que puede ser otro de los posibles usuarios, y se ha hablado con ellos para... Está previsto. De modo que, hombre, nosotros diríamos de construir... Aprobaríamos o apoyaríamos esta propuesta si todos los trámites estuviesen dados. Pero, si ya está aprobado el presupuesto, está el proyecto hecho, está en información pública, está a falta del informe de impacto medioambiental... Y luego, sobre todo, porque lo que supone y hay que saber, cuando se habla de desalobradora, es que luego hay que hacer un emisario para sacar la salmuera al mar. Bueno, se pensaba que lo mejor era utilizar un emisario, que en este momento se está utilizando para sacar el agua de la Balsa del Sapo. Y que el Ayuntamiento de Roquetas... Eso va al municipio de Roquetas, hombre, y, por lo tanto, el Ayuntamiento de Roquetas toma un acuerdo en Junta de Gobierno local el día 2 de febrero de 2009 en el que informa desfavorablemente en la optación propuesta, ya que con ella se perjudican las condiciones ambientales del litoral de un municipio turístico. Este acuerdo lo tomó el Ayuntamiento de Roquetas: informar desfavorablemente el emisario de la salmuera que produzca esa desaladora.De modo que eso ya está en marcha, se va a hacer y lo que sí le pedimos, al Partido Popular, en todo caso, y al actual Alcalde de Roquetas y Presidente del Partido Popular en Almería, es que no informen desfavorablemente si quieren que esto vaya más rápido, porque es un contrasentido traer aquí esta propuesta y que, por otro lado, no se tenga esta información.Por lo tanto, nosotros vamos a votar en contra, porque está presupuestado, están los proyectos hechos, se está en información pública y el único problema que hemos tenido, precisamente, ha sido con el Ayuntamiento de Roquetas, que está gobernado por el Partido Popular y su Alcalde es el Presidente del Partido Popular.De modo lo que sí les pido a los compañeros diputados y diputadas del Grupo Popular es que convenzan a su Presidente provincial.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080083_30.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Presidente.Señor Valderas, precisamente el uso torticero es lo que esta tarde vamos a discutir aquí, aunque usted quiera vestirlo de otra manera, y usted lo sabe.Referente a la disolución, ya se lo dije: no hay nada, únicamente hay respeto al Estado de derecho, porque los informes hacen prevalecer el derecho de la presunción de inocencia, el derecho de los actuales concejales en plenitud de sus derechos, y, por lo tanto, el principio de autonomía municipal, que a usted debería preocuparle más de lo que le preocupa.Bueno, yo lo que sí quisiera decir es que, efectivamente, efectivamente, aquí estamos hoy, como decíamos ayer, una cortina de humo, una cortina de humo que pretende, que pretendía tapar las vergüenzas del Partido Popular, del señor Rajoy y del señor Arenas, que no está aquí, pero ha sido en vano, puesto que finalmente, finalmente, el señor Camps va a tener que ir al tribunal, el Tribunal Supremo le va a llamar a declarar, y, por lo tanto, Gürtel va a seguir adelante, y ese es un tsunami que ustedes van a tener muchas dificultades para poder taparlo, por mucho que quieran hacerlo, por mucho que quieran hacerlo, con el famoso caso Poniente.Esto es, esto es lo que viene a decir, lo que viene a decir el Supremo, que ordena juzgar al Presidente Camps por cohecho. Por lo tanto, no es que no vayamos a aprobar; es que nos parece... Primero voy a leer exactamente en qué consiste, en qué consiste la comisión que pide el Partido Popular, porque a la misma vez es un uso torticero a lo que se hace en El Ejido, cuando se dice que el Partido Socialista está en contra de una comisión de investigación en el Ayuntamiento de El Ejido. El Grupo Popular, acogiéndose..., al amparo de lo dispuesto en el artículo 52 del Reglamento de la Cámara, solicita la creación de una comisión de investigación para determinar y exigir las responsabilidades políticas que pudieran derivarse de las implicaciones de miembros de la Administración autonómica en el denominado caso Operación Poniente. Esto es lo que se pide aquí, no lo que se dice en El Ejido, engañando a los ejidenses, no una comisión en el Ayuntamiento de El Ejido, que sí pidió el Partido Socialista, que se aprobó y que está funcionando, y que el Partido Popular todavía no ha presentado ni una sola iniciativa en esa comisión, que sí se aprobó, a propuesta del Partido Socialista. Allí sí hay una comisión, que está pidiendo documentación y que está investigando. Ustedes todavía no han presentado ni una sola iniciativa.¿Qué es lo que viene a decir aquí, a leernos lo que dicen los medios de comunicación, que dice el sumario? Muy bien, las conversaciones entre segundas y terceras personas hablando de otras, a su vez, segundas y terceras personas. Hombre, si eso es duda suficiente, como dice el señor Valderas, como para iniciar una investigación, pues me parece realmente poco serio, y utilizar este ayuntamiento, este, perdón, este Parlamento, mucho menos, para eso. Pero, claro, por lo tanto, no hay, no hay nada que esclarecer en este Parlamento; donde hay que esclarecerlo es en el Ayuntamiento de El Ejido, donde lo vamos a esclarecer todo, todo, y todas las conversaciones.Sin embargo, sin embargo, al margen, efectivamente, de lo que la Justicia ya está haciendo, y evidentemente va a seguir. De modo que seguir por el camino de cortinas de humo para tapar Gürtel no les va a servir, porque Gürtel es un tsunami y no se le pueden poner puertas al campo. De modo que no sigan por esa línea.De modo que lo que deben hacer, lo que deben hacer es dejar de mentir en El Ejido diciendo que van a pedir una cosa y pedir aquí otra que saben que en ningún caso va a salir, en ningún caso. Y, sobre todo, sobre todo, lo que sí les voy a dar es unas pistas, si es que realmente ustedes quieren investigar, si ustedes quieren investigar cuestiones de personas imputadas en delitos, imputadas por delito por el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, pues podrían hacerlo en este Parlamento, porque lo tienen sentado ahí. El señor Torres está imputado por delito, y, por lo tanto, ahí sí podrían ustedes poner una comisión. No es el caso, no se puede ser torticero. Diría: hagan esa comisión para invitar a imputados. ¿No son imputados? Porque usted está imputado, señor; pues que le hagan una comisión para investigar qué es lo que usted ha hecho.Segundo, segundo: si la comisión de investigación realmente, realmente, quieren ustedes hacerla sobre el caso Poniente, sobre el caso Poniente, saben y conocen perfectamente, conocen perfectamente cómo se llama, cómo se llama la empresa sobre la que se inician las investigaciones, y sobre todo las escuchas. Sistemas de Dirección, S.L. La empresa Sistemas de Dirección, S.L., que es sobre la que se inician los cargos, está formada, como administrador único, en su inicio, por el señor Luis Rogelio Rodríguez, ¿no? Y este señor, que yo sepa, es el actual Alcalde de Almería y candidato del Partido Popular. Esa es la empresa. En esa empresa, el señor Luis Rogelio Rodríguez ha sido, ha sido, apoderado hasta marzo del año 2010. De modo que hagan ustedes la comisión en el Partido Popular, investiguen a ver qué hacía en esa empresa [aplausos], y él les podrá dar la pista de qué es lo que está pasando y qué es lo que pasa con la Operación Poniente y con el señor Alemán Bracho, que es el administrador de esa empresa. Ahí tienen ustedes cuestiones, muchas, que investigar.Si ustedes lo que quieren es decir que resulta que todo esto es la culpa, voy a repetirlo, porque parece que tampoco ustedes lo han escuchado. El Partido Popular, con el señor Enciso a la cabeza, estuvo hasta el año 2005 en el Ayuntamiento de El Ejido. El Partido Popular. Y en el año 2005, y durante todo ese año 2005, ustedes lo que tuvieron fue una pelea por el poder provincial, y la señora Espinosa y el señor Góngora formaron parte de ese partido, el PAL, estuvieron en ese partido, y querían seguir trabajando con el señor Enciso, que ustedes conocen bien. De modo que el señor Enciso es del Partido Popular, las personas que le asesoran son del Partido Popular y el señor que está en la cárcel con él es un muy buen conocido del Partido Popular, a la hora de hablar de financiación. Le voy a decir lo que decía su presidente provincial cuando la famosa ruptura: que los seis concejales aseguraron que no piensan presentar ninguna moción de censura contra Enciso, y que incluso estaban dispuestos a apoyarle en cuestiones puntuales para la aprobación de presupuestos. Eso lo dicen ustedes. De modo que el Presidente del Partido Popular descartó que pueda promoverse una moción de censura y garantizó el apoyo de los seis concejales a las iniciativas que interesen al municipio. Aunque estamos en la oposición, apoyaré todo lo que este programa lleva. El programa era con el que se presentó el señor Enciso a la cabeza, como Partido Popular, de modo que el señor Enciso y toda la trama son del Partido Popular. Y lo que deberían hacer el Partido Popular y el señor Arenas es pedir perdón a los andaluces y pedir perdón a los ejidenses por dar lugar a esa golfería [aplausos], que es él el que lo ha hecho. Pedirles perdón a los ejidenses y no engañarlos más.De modo que, a partir de este momento, a partir de este momento, lo que sí podrían hacer ustedes es investigar en su partido cuáles son los problemas que se plantean a la hora de la financiación, cuáles son los problemas que se plantean a la hora de tener estas tramas, con...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080083_30.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Presidente. Concluyo.Quiero decir que si lo que queremos realmente es aclarar qué es lo que ha pasado en Operación Poniente, qué es lo que ha pasado con ese dinero, tienen una manera: la comisión que se ha creado en el Ayuntamiento de El Ejido. Allí, allí es donde hay que trabajar para solucionarle los problemas a la gente de El Ejido, no aquí usando torticeramente el Parlamento sin necesidad ninguna, porque esto lo único que hace es denigrar la democracia, que es lo que ustedes hacen cuando pretenden echarles la culpa a los demás de sus propios problemas.Y lo mismo que Gürtel finalmente ha concluido y va a seguir investigando sobre qué, cómo y de qué manera se financia el Partido Popular, pues también lo veremos con el Caso Poniente: también lo veremos.Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080114_27.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Bueno, señora Consejera, como algunos, por lo visto, tienen dificultades importantes para aceptar lo que dicen las urnas, aunque sean los consejos reguladores, y siempre creen que la manipulación política siempre es posible, seguramente porque es lo que permanentemente, históricamente han hecho, quisiera ver si podemos hablar de algo que les interesa a los andaluces y a los ciudadanos de nuestra región.Todos conocemos Andalucía como una región fundamentalmente rural, que yo creo..., y así me lo hacen llegar cuando salgo fuera de esta bendita tierra, cómo se ha conseguido que la Andalucía rural no se despueble, cómo se ha conseguido que la Andalucía interior, gracias a las políticas del Partido Socialista al frente del Gobierno..., han hecho posible.En ese sentido, celebro el protocolo de colaboración que su Consejería firmó con los ayuntamientos almerienses de Lubrín, Chirivel y Bentarique, para tratar de seguir en esa línea, que yo creo que es en la que debemos seguir: darles una mejor vida a todos los ciudadanos, vivan donde vivan.Y, en este sentido, aparte de animarla a seguir trabajando en ello, saber, por boca de usted, cuáles son las principales actuaciones previstas en el desarrollo de ese protocolo.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080114_27.xml">
  <discurso>-Sí, únicamente quiero animarla, señora Consejera, a que haga la política para transformar y solucionar los problemas de los ciudadanos, y no como otros, que convierten la política en un lodazal.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080343_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, el motivo de esta pregunta viene dado, ya que, desde que usted es Consejero de Turismo y Comercio de la Junta de Andalucía, se ha distinguido por un trabajo incansable y, después, por un innovación, sobre todo, a la hora de la promoción de Andalucía, que creo que todos los miembros de esta Cámara reconocen, por las distintas comisiones en las que he tenido oportunidad de asistir.Por eso nos ha parecido al Grupo Socialista una iniciativa de cara al turismo nacional, como uno de los grandes proveedores de turistas en nuestra Comunidad Autónoma, el hecho de utilizar los establecimientos de El Corte Inglés por todo nuestro territorio. Y esta campaña lleva por lema: Andalucía, disfrútala.Creo que es un paso más en esa línea de innovación en la promoción. Por esto quería preguntarle: ¿En qué consisten las acciones promocionales que se van a poner en marcha con esta campaña? ¿Qué objetivos pretende conseguir dicha campaña? ¿Y a cuánto asciende la inversión destinada a la misma?Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080343_1.xml">
  <discurso>—Sí.Muchas gracias, señor Consejero. Animarle a que siga trabajando de la manera que lo está haciendo porque nuestra tierra y nuestra gente así se lo merecen.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080054_7.xml">
  <discurso>—Sí, muchas gracias, señora presidenta.Bueno pues como bien ha dicho el Consejero, recordaremos que la alta velocidad fue una apuesta, bueno, digamos que de Andalucía, pero en realidad fue la apuesta del Partido Socialista como una opción de futuro. Y bueno, todos recordamos, incluso, las chirigotas que se hacían sobre el Ave de Sevilla, en aquellos momentos, tanto de partidos políticos como de eminentes empresarios que visionaban el futuro mucho más que el Partido Socialista, que, como se sabe, pues no está por esas, ¿no?, según ellos.Afortunadamente, hoy, parece que todos lo apoyamos, parece que todos lo hemos hecho y, bien, no está mal que se venga ahora a reconocer que esa apuesta, en realidad, sí fue una gran apuesta de futuro, sobre todo para Andalucía, porque, evidentemente, fue el gran ancla que fijó Andalucía al proyecto de la España democrática.Y ante eso, como es natural, pues se crea una oportunidad importante de creación de empleo y uno de los retos de la formación ocupacional, que es a lo que viene a referirse la pregunta, es la adecuación de la cualificación de los demandantes de empleo a las demandas ocupacionales derivadas de las nuevas circunstancias del mercado laboral.Y en este sentido, pues, señor Consejero, quisiera que nos dijera ¿qué acciones se están desarrollando, en materia de formación ocupacional, desde la Consejería de Empleo, para responder a la exigencia de cualificación, derivada de la implantación de industrias y empresas relacionadas con las infraestructuras de alta velocidad?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080054_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Consejero, por la información dada, y esperemos que referente a la visión de futuro a la política se le reconozcan, como en este caso, más credibilidad de lo que algunos hacen.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080583_2.xml">
  <discurso>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero, el motivo de esta solicitud de comparecencia era precisamente escucharle a usted, que era lo importante para las personas que en Andalucía tienen problemas de empleo. Evidentemente, yo creo que hay..., el empleo, como el gran drama de esta crisis, y que en España, singularmente, estamos sufriendo.Efectivamente, yo creo que el modelo es el que se hace en esta estrategia española, primero, porque viene de un acuerdo económico y social de 3 de febrero, y, segundo, hace participar y colaboran las comunidades autónomas, sindicatos y empresarios. Yo creo que es lo que tenemos que tener en cuenta y es lo que nos va a venir.Tenemos un país con un problema específico de empleo, y además un país complejo en cuanto a su ordenación administrativa. Y, por lo tanto, yo creo que esa es la base fundamental de este acuerdo.Efectivamente, y yo no creo que tengamos por qué rasgarnos las vestiduras. Parece que a mucha gente le molesta que Andalucía pueda presumir de algo. Esta mañana he tenido la ocasión de tener una entrevista con una encuestadora, y una de las consecuencias de esa entrevista es que determinados territorios, y sobre todo no territorios, sino formaciones políticas de todo el territorio nacional y formaciones políticas de territorios específicos, tienen dificultades cuando tienen que, sencillamente, aceptar que, en Andalucía, se hacen más cosas que tomar vino en la barra de los bares.Por lo tanto, efectivamente, como en esta estrategia española del empleo, Andalucía, como en otras muchas cosas, aporta mucho más, mucho más que el resto de los territorios de España.Y, por lo tanto, animarle a que siga, y sigamos en esta línea, porque no voy a entrar en las cuestiones específicas que usted ha explicado perfectamente, y, por lo tanto, sería redundante, pero sí he de hacer una reflexión importante referente al tema del empleo, y el hecho, no solo de los que más lo necesitan, sino toda aquella posibilidad de recualificación y todas las políticas que haya que hacer para que las personas que quieran trabajar en Andalucía, y tengan la oportunidad de cualificarse suficiente para el futuro que nos espera.Y, desde luego, espero —porque esto puede ser una profecía— que las listas del empleo, que ahora está en cinco millones y pico —no sé exactamente cuánto, en los cientos— desciendan en el próximo trimestre, o segundo semestre, en un millón o millón y medio, sencilla y llanamente porque se cambien las formas y las normas para poder apuntarse a las listas del desempleo. Cuestión que ya hemos conocido en otros tiempos, cuestión que, en otros países, también se está haciendo, y, por lo tanto, que la Encuesta de Población Activa pase a ser papel mojado, y con el simple hecho de endurecer claramente las condiciones para poder aparecer en esa lista, desaparezca, y algún millón más —bien más que menos— desaparezca de esas listas, y, por lo tanto, descienda el desempleo de una manera absolutamente ficticia en España.Creo que el esfuerzo que tenemos que hacer desde las administraciones públicas y tienen que hacer los que, en este momento, gobiernan, y los que gobiernen en cada momento, es ver que España necesita de una reeducación prácticamente general para el empleo, puesto que los posibles puestos de empleo que van a venir, desgraciadamente, no van a venir de sectores como hasta ahora..., sectores como la construcción, digo desafortunadamente puesto que su manera de crecimiento no a ser tan exponencial como ha sido de aquí atrás, y, por lo tanto, hacer el esfuerzo de recuperar a esos andaluces, que por mor de, evidentemente, ganar un buen sueldo, en un momento determinado, abandonaron cualquier tipo de cualificación, creo que ese es uno de los grandes problemas que tenemos, y hacer ahí todo el esfuerzo que podamos, puesto que esas personas se van a enfrentar a puestos de trabajo de una mayor cualificación, o exigencia de una mayor cualificación, y, por lo tanto, creo que esta estrategia perfectamente encaja en esas políticas que haya que poner.De modo que animarle, señor consejero, a que se mejore esta gestión; que la gestión pública sea la más eficaz a la hora de formar, cualificar y recualificar, y sobre todo que para nada pueda ser usado en contra de los propios parados, porque se les pongan trabas para poder apuntarse en un sitio y decir dónde están.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080122_1.xml">
  <discurso>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta,Bueno, no sabía yo que daban los granizos para un análisis de ese calibre, pero, aprovechando que han caído granizos, podemos hablar de todo en Almería.Yo creo que lo primero que deberíamos hacer, no ya solo como parlamentarios sino incluso como agricultores, es agradecer a la Consejería de Agricultura que haya tenido la reacción rápida, haya tomado las medidas necesarias y esté trabajando, no ya desde ahora sino desde hace mucho tiempo, en cómo adaptar los seguros a Almería. Y yo creo que es bueno que lo reconozcamos porque, desde luego, desde el Partido Socialista, creo que es la hora de terminar con los discursos populistas, que les dan la razón a los agricultores, que lo han hecho todo bien; los únicos que lo han hecho mal son los políticos, y los únicos que ganan dinero son los que venden y los que compran. Creo que ese discurso es pernicioso para Almería y es pernicioso, sobre todo, porque crea desencanto en estos agricultores.La forma de tratar a los agricultores como personas ignorantes, a las que tenemos que alumbrar en todo, pero, luego, a la hora de la verdad, echándoles la culpa a otros y dejándolos tirados, que es lo que ha pasado en muchas ocasiones, es la peor de las ayudas que les podemos hacer, incluyendo la del granizo.Por lo tanto, creo que es hora de reconocer que, desde la Junta de Andalucía, desde su fundación prácticamente, se están ejerciendo y ejecutando políticas económicas dedicadas a la horticultura. Y, en eso, estoy de acuerdo con esos que dicen que no tenemos invernaderos, porque es cierto que nuestros abrigos no son invernaderos, porque no controlamos la temperatura para mantener unos mínimos, sino que son abrigos que, afortunadamente, son suficientes para crear las mejores hortalizas del mundo. Esa es nuestra gran fuerza.Por lo tanto, si no se empieza a reconocer que se han elaborado una serie de políticas económicas concretas y a destinar dinero público a las empresas de comercialización, a las empresas de la industria auxiliar, a los agricultores directamente; o sea, mientras no se reconozca que no hay ni un solo invernadero, o abrigo, en Almería, que no haya recibido, si ha querido hacerlo el agricultor, como mínimo un 33% de subvención y hasta un 60%, en algunos casos, dependiendo; mientras no reconozcamos que no hay ni una sola empresa comercializadora, ni una, sea cooperativa, sea SAT, sea sociedad anónima, sea alhóndiga, o sea lo que sea, que no haya recibido para sus inversiones, equipamientos o maquinaria, un mínimo del 32% a fondo perdido, estaremos engañando a la gente. Y, por lo tanto, creo que, en esto, deberíamos ponernos de acuerdo todos en la llamada que hace el Consejero a ponernos las pilas, en ir en una sola dirección. Porque ahora sí nos estamos enfrentando a un reto muy importante; es decir, nuestro sector ya ha madurado, y sus retos son muchísimo más complejos que los que hemos abordado hasta ahora, afortunadamente.Claro que hay gente que no le ha sacado dinero. Bueno, claro, porque en aquellos momentos había personas que eran chóferes y dedicaban el domingo a ir a trabajar al invernadero, porque le ganaban al invernadero, trabajando los fines de semanas, casi más que al camión; y albañiles, taxistas... ¿Por qué? Porque era una actividad realmente en la que se ganaba mucho dinero. Y no hay por qué negar que El Ejido fue durante cinco años la renta per cápita más alta de España a finales de los 80. Pues, bueno, si es que están las estadísticas ahí, y no creo que fuese ni de la comercializadora ni de la industria auxiliar. Por lo tanto, yo creo que negar la realidad no nos lleva a ningún sitio.Y si no reconocemos que esas políticas económicas que se están aplicando, fundamentalmente en Almería... Porque es verdad que todas y cada una de ellas lleva consigo el compromiso, porque no son subvenciones, no son dádivas; todo va ligado a que ese dinero, a su misma vez, produzca más, porque requiere el compromiso de inversión por parte de los agricultores. Y mientras no reconozcamos que esas políticas únicamente se han hecho en Andalucía, que ninguna otra parte de España, ninguna comunidad autónoma tiene afinadas sus políticas económicas para su agricultura como las tiene la andaluza, pues hacemos un mal servicio. Porque, además —y es cierto y también estoy de acuerdo—, como resulta que agricultor es el que no sirve para otra cosa, pues, efectivamente, nuestros niños no van a querer ser agricultores, evidentemente. Pero no porque la política castigue eso, sino porque no somos capaces de asumir que esa actividad, que es la agricultura de Almería, si bien viene del sector primario, es una actividad de alta cualificación, y, sobre todo, de tanta necesidad de formación, tanta necesidad de inventiva y tanta capacidad de trabajo, que requiere, efectivamente —y le adelanto que en El Ejido estamos trabajando en eso—, poner módulos de Formación Profesional para el agricultor, para que socialmente sea reconocido. Lo que no se puede es estar dándoles palmaditas en la espalda a los agricultores, y luego dejarlos tirados. Y, en eso, es en lo que yo creo que debemos trabajar.No voy a insistir en las medidas referentes a los granizos, porque, bueno, como bien ha dicho Pepe, el portavoz del Partido Popular, efectivamente, en los últimos años ha habido más. Por lo visto, según dicen —aunque hay algunos que no—, hay un cambio climático, que, precisamente, algunas de esas cosas estamos viendo. Sin embargo, hay prohombres del liberalismo económico que dicen que no, que eso no, que no está pasando nada. Pero, en fin...Todo esto es en lo que yo creo que debemos trabajar. Y, sobre todo, reconocer la acción de la política en la medida en que los ciudadanos —en este caso, agricultores— la acepten como una necesidad. Hasta Bush, aunque pidiendo perdón, ayer, por haber tomado estas medidas, tuvo que hacer mención a eso, pidiendo perdón por haber tenido que intervenir para salvar el mercado. Por lo tanto, yo creo que es hora, también, de hacer esa valoración.Yo creo —y con esto termino— que los agricultores de Almería nos lo agradecerán. Pero, aparte de agradecérnoslo, lo que sí creo es que, si sabemos entre todos reconocer lo que estamos haciendo, sabemos reconocer lo que hemos hecho y sabemos dar a cada uno lo que le corresponde en esta gran transformación que ha sufrido la provincia de Almería, a todos nos irá mejor. Porque —y, ya, sí es verdad que termino— decir que no se ha colaborado con el sector, por parte de la Administración autonómica, en la cuestión de los famosos bichos, entre comillas, pues ya es faltar a la verdad, Pepe. Y, por lo tanto, creo que no es bueno decirlo, no porque no fuese posible, sino, sencillamente, porque estábamos metidos en una vorágine de insecticidas que estaban machando la salud de los agricultores y de las plantas, en donde se ha venido a demostrar que, hasta que no ha habido una posición fuerte y un puñetazo en la mesa de la Administración, no se ha adaptado este sistema. Y si la Administración no hubiera estado trabajando 15 años para probar y para poner en marcha esos depredadores naturales, no hubiéramos podido hacer eso. Por eso, nadie entiende el milagro de Almería, no lo entiende nadie, porque nadie quiere conocerlo. Nadie entiende que, de un año para otro, se pase de 350 hectáreas a 11.500, porque se lleva quince años trabajando. Nadie entiende por qué Almería, que era esparto y lagañas y tal, haya pasado a equilibrar la balanza andaluza. ¿Por qué? Porque se llevaba siglos trabajando, y donde efectivamente hubo una simbiosis de la tecnología del cultivo enarenado con la tecnología del parral. Bueno, pues ese es el milagro: es trabajo, conocimiento y tecnología. Y ese es el futuro también, ese es el pasado y ese es el futuro.Y yo pido al Partido Popular que, por lo menos en esto de la agricultura, nos pongamos de acuerdo para eso, porque los retos que tenemos por delante, desde luego, son muy superiores a los que hemos pasado hasta ahora.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080122_1.xml">
  <discurso>—Sí. Me cuesta trabajo tener que volver sobre este asunto.El portavoz del Partido Popular vuelve a decir... No dice que no haya ayudado, sino que ha ayudado un poco. O sea, la Consejería de Agricultura ha ayudado solo un poco en el tema de los depredadores para la lucha biológica. O sea, veinte años de investigación, que cualquier ultraliberal hubiera cobrado, pues, no sé... —pues seguramente no hubiéramos podido meter ni una caja en un invernadero de bichos, por decirlo en términos castizos—, veinte años de investigación, y, como ha dicho el Consejero, que el Delegado del Gobierno y el Delegado de la Consejería se plantasen ante las presiones que recibieron de agricultores, de dirigentes de agricultores, de empresas y de historias, le parece a usted poco, un poco. Vale, pues muy bien. Ojalá tengamos muchos pocos, incluidos 19 millones de euros para implantarlos, 19 millones de euros. Eso es un poco, pero en fin.Señor Consejero, siga usted poquito a poco. Poquitos como esos, todos los que hagan falta para Almería, por favor.Volvemos a lo mismo; es decir, crear un fondo...Yo creo que debemos seguir trabajando en la línea de lo que ha propuesto el Consejero. Si con 690 euros al mes, una hectárea de invernadero..., al año, perdón, al año, en una hectárea... Eso es un riego mal dado, como diríamos allí. O —lo voy a decir también en términos castizos— una sulfatada pequeña. Esto, si nosotros no colaboramos en que esta cultura del seguro se ponga, va a ser imposible, porque no va a haber, ni esta ni ninguna otra Administración, la gobierne quien la gobierne, que cree un seguro para catástrofes, porque un seguro para catástrofes —su propio nombre lo indica— es una cuestión absolutamente excepcional. Porque supóngase usted que hacemos un fondo para catástrofes y en veinte años no viene una catástrofe. ¿Qué hacemos con el fondo? ¿Se lo damos a Madoff para que lo administre en los Estados Unidos? Entonces, yo creo que debemos huir de este asunto.Es como decir: «El 613 tiene muchos problemas burocráticos para el agricultor». Pues claro, un agricultor tiene que..., como mucho, si no tiene una gestoría que se lo haga, que se lo pueda hacer rápido y por poco dinero, un agricultor le puede dedicar un par de días a hacer los papeles, y, en un par de días, pues le puede suponer una entrada de subvención que puede estar entre los cuatro y los ocho millones de las pesetas que antes manejábamos. ¿Dónde va a ganar un agricultor, ni cualquiera...? Incluso ni nosotros mismos podemos, en dos días, ganar ocho millones de pesetas dedicándonos a juntar los papeles que, según usted, tiene mucho trabajo en juntar el agricultor.Luego este es el discurso populista. Cuando me refiero al discurso populista es que, al agricultor —y a cualquier ciudadano que paga sus impuestos—, lo que hay es que hablarle claro.Y ya, para terminar, en Almería nunca ha habido ayudas, efectivamente. La Unión Europea no ha..., no a Almería, sino a las frutas y hortalizas de la Unión Europea, le ha dado menos dinero que a otros sectores que tenían otras características y que eran más básicos. Pero, afortunadamente, Almería, o las hortalizas españolas, ya dieron muestras de su capacidad de competitividad cuando la Unión Europea nos impuso, en el año 1986, diez años para ser de pleno derecho en frutas y hortalizas, si bien en el resto sí éramos ciudadanos de pleno derecho. Afortunadamente, después de eso, en vez de diez fueron cuatro, y quedó en menos.Luego, por tanto, nosotros es que en Almería no necesitamos ayudas, no es una cuestión de ayudas. Las políticas económicas que se han aplicado en Almería son incentivos, que no es lo mismo que ayudas. Son incentivos, porque cada peseta que ha invertido la Administración pública en Almería se ha convertido en cinco pesetas de producción para la sociedad andaluza. Por lo tanto, no es lo mismo incentivar que ayudar, y ojalá nunca nos ayuden.Por lo tanto, creo que en eso es en lo que debemos seguir trabajando. Es decir, yo no estoy de acuerdo —y lo digo aquí ahora mismo—... Soy de El Ejido. Pues no estoy de acuerdo en que la Consejería de Agricultura mantenga de por vida los tres mil euros para los bichos: no estoy de acuerdo. Estoy de acuerdo hasta que se imponga... Ya se ha incentivado, ya se ha demostrado que económicamente es viable y que el dinero público vaya a otros incentivos que van a hacer falta en Almería, mucho más importantes que estos.Y ya, para terminar, desde luego... Y si las ayudas que vamos a recibir en Almería tienen que venir de las que nos den los alemanes, de las grandes superficies alemanas, en Alemania, para después, por una peseta que nos den de allí, descontarnos, a la hora de poner precio a los tomates o a los pimientos, un euro, pues más vale que no nos den ni una sola peseta.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080491_9.xml">
  <discurso>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.Bueno, efectivamente, esta es la enésima vez de seguir aprovechando una situación que nada tiene que ver con la realidad. Estamos de acuerdo en la exposición de motivos, pero el Partido Popular tiene siempre el mismo problema: que cuando gobierna, no hace nada, y cuando está en la oposición, llega tarde. Pues, sí, su señoría, la señora Espinosa, ha hablado de que llevan pidiéndolo 10 años. Hace 10 años era 2001. En 2001, que yo recuerde, quien gobernaba en España era el señor Aznar y el Partido Popular, y, que yo recuerde, las competencias sobre ese asunto eran de la Administración central.De modo que, en todo ese tiempo, su señoría, la señora Espinosa, era diputada en el Congreso de los Diputados, y su señoría, la señora Espinosa, era concejal del Ayuntamiento de El Ejido. Bien. Pues todos estos señores de la Balsa del Sapo nunca fueron atendidos, jamás fueron escuchados, jamás se les dio una cita para hablar con ellos.En 2005, que es cuando pasan las competencias del Gobierno central a la Junta de Andalucía —en enero de 2005—... En julio de 2005 había instaladas cuatro bombas que, en ese momento, era el informe del Instituto Tecnológico Geominero el que decía qué era lo que había que evacuar para dejar esa lámina en la cota 24, para que pudiera ser también utilizada y mantenida como un humedal aprovechable tanto ecológica como turísticamente. Esto se hizo en conversación permanente con los afectados, hasta tal punto que, incluso, participaron en dónde establecer las bombas, con arreglo al conocimiento del terreno que ellos tenían. Hasta ese punto se empezó a hablar con los señores de la Balsa del Sapo, que, efectivamente, están en esta situación.¿Qué es lo que el devenir del tiempo ha puesto sobre la mesa? Que el acuífero superior está muy por encima de lo que se había previsto en el año 2005, que fue cuando se tomó esa decisión, y por eso, en 2009 aprobamos una proposición no de ley por unanimidad de los tres grupos aquí, que decía «que se acometan de forma urgente los estudios y proyectos constructivos para la ejecución de las obras necesarias para el desagüe de la Balsa del Sapo». «Instar al Ministerio de Medio Ambiente, Rural y Marino a que acometa la financiación de estos proyectos, a través de convenios con la Junta de Andalucía». Y que, «una vez cumplidos estos objetivos, se ponga en valor este humedal como espacio de relevancia ambiental y sociocultural, y se potencie su uso como lugar de esparcimiento público y estudio natural». Esto es lo que aprobamos aquí en 2009, porque estábamos en una previendo una situación que, efectivamente, es muy dañosa para los agricultores, en primer lugar, y para los ciudadanos de Las Norias, en segundo lugar.A partir de ahí, ¿qué es lo que se ha hecho? Por eso digo. Vamos a ver, no se puede aprobar una ley que diga «acelerar la tramitación necesaria para hacer efectivo de la forma ágil posible el convenio suscrito por la Consejería de Medio Ambiente y el Ministerio de Medio Ambiente, Rural y Marino, para la redacción del proyecto de construcción del túnel de desagüe de la Balsa del Sapo», cuando el Partido Popular sabe que, con fecha —y esta mañana, el propio Consejero, parece ser, ha tenido la oportunidad de decirlo aquí—..., ese estudio ya está en proceso de adjudicación, por un valor de 815.000 euros. Por lo tanto, eso ya está hecho. Entonces, que yo sepa, las iniciativas son de impulso al Gobierno. Si el Gobierno va delante, es difícil impulsarlo, lo máximo que se puede hacer es empujarlo, no impulsarlo.Por lo tanto, en lo que se refiere a la nueva situación, ¿qué es lo que dice el Instituto Tecnológico Geominero? Lo que dice el Instituto Tecnológico Geominero es que, efectivamente, lo que se preveía que era un exceso de en torno a cinco hectómetros cúbicos anuales, que con un bombeo de 200 litros por segundo —si usted echa las cuentas, señor Gordillo, verá que salen perfectamente y se mantiene el nivel—..., desgraciadamente, no es eso, desgraciadamente. Pero eso el Instituto lo ha hecho hace tres meses, porque eso no es fácil de determinar. Y determina que no son cinco, que son casi veinte, el problema en el que se ha metido porque, a la misma vez que el acuífero va subiendo, va presionando sobre este humedal.Por lo tanto, ¿qué es lo que se ha venido haciendo? Seguir trabajando con estos señores. Se ha tenido una reunión con ellos —una, en las últimas tres semanas, multitud de ellas durante todo este tiempo— y la propuesta que ellos han hecho, efectivamente, es la que se está estudiando, que es tratar de hacer unas impulsiones de mayor calado, si es posible lo más rápidamente posible, para que, en paralelo, vaya bajando la lámina y, por lo tanto, aumentar la capacidad de bombeo.Otra de las cuestiones que se están estudiando... Todo eso está encima de la mesa a partir de ese informe que nadie conocía, porque pensábamos que era una cuestión, fundamentalmente, de años lluviosos, y lo que demuestra es eso, que no es una cuestión de años lluviosos. El informe es de aumentar la posibilidad del uso de esa agua, y en eso es en lo que está trabajando el Gobierno andaluz, la Consejería de Medio Ambiente. Y está trabajando hasta tal punto que mañana, como bien se ha dicho aquí, el señor Consejero va a tener una visita específica allí para hablar con ellos de las propuestas para seguir trabajando, para solucionar los problemas, que es de lo que se trata. Evidentemente, estos señores han venido al Parlamento. Quiero decir que han venido al Parlamento, que este diputado es quien ha gestionado la visita al Parlamento, y su grupo es quien acreditó a estos señores para que entraran en el Parlamento. Efectivamente, porque tienen derecho a exponerle a todo el mundo cuál es su problema. Pero fue el Grupo Socialista el que facilitó ese asunto, a petición de ellos. O sea, que no hay oscuridad, que no hay mentiras y que no hay nada. Lo que hay es un problema que, evidentemente, ha sobrepasado todas las previsiones y que, en este momento, ese mismo día que estuvieron en el Parlamento, aparte de reunirse con los distintos grupos, tuvieron la oportunidad de reunirse con el propio Consejero. A partir de ahí se sacó este compromiso, que es en el que está trabajando y en el que mañana va a seguir trabajando el señor Consejero. De modo que le pido al Partido Popular que cuando gobierne, haga más, y cuando esté en la oposición, que impulse; y no que cuando gobierne, cuando está en el Gobierno, no haga nada, ni siquiera recibirlos, y cuando está en la oposición, llegue tarde para empujar. Creo, francamente, que se están dando todos los pasos en las líneas que los propios afectados están pidiendo, y el Partido Socialista va a seguir trabajando para solucionar, que es lo que ha hecho desde el primer día que las competencias fueron de la Junta de Andalucía.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
