<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080118_25.xml">
  <discurso>-Gracias, señor Presidente.Para dar por formulada la pregunta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080118_25.xml">
  <discurso>-Gracias, señor Presidente.Gracias, señor Consejero.Hemos de felicitar el acuerdo de este acuerdo. Fueron, precisamente, las peculiaridades del trabajo agrario las que motivaron la aparición de normas específicas y separadas de la regulación general y de la pervivencia y supervivencia en el tiempo, con una regulación desigual y menos favorable.La primera ley de accidente de trabajo no llegó a alcanzar al trabajo agrícola. Y no fue hasta la llegada de la Segunda República, de la que hoy celebramos su 80 aniversario, con su ingente labor normativa en el ámbito del derecho al trabajo, hasta cuando no se amplió, realmente, la cobertura de accidentes a los trabajadores agrícolas. Con el franquismo, paso atrás, hasta 1961 no se constituyó una mutualidad agraria.Esta progresiva integración y asimilación de Régimen Especial Agrario al Régimen General, para garantizar la igualdad de derechos -como usted bien ha dicho, señor Consejero-, ha sido una larga reivindicación de la lucha obrera, particularmente en nuestra tierra.Cumplimos así la recomendación del Pacto de Toledo, los acuerdos del Gobierno con los agentes sociales de 2006, y el compromiso electoral socialista de 2008, y además por la vía de la concertación social.Como usted muy bien ha dicho, señor Consejero, los socialistas tenemos muy clara la importancia esencial del colectivo de trabajadores del campo para el futuro de nuestra economía. No cabe duda de que la integración de los trabajadores del campo en el Régimen General dignificará la dedicación agraria y favorecerá la fidelización de los trabajadores, que en la expectativa de obtener las mismas prestaciones no tendrán necesidad de huir de la actividad agraria hacia otros sectores, con todo lo que ello supone para fijar la población, el desarrollo económico y la riqueza del mundo rural.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080454_6.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente. Señor Consejero.Se formula esta pregunta para conocer cuáles son los resultados del Plan de Inspección de Trabajo y Seguridad Social de Andalucía.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080454_6.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Consejero.No nos cabe más que felicitarnos y congratularnos de estos datos y para insistir en tres aspectos que considero fundamentales.Congratularnos, como digo, de la tutela efectiva y del importantísimo papel que, a través de la colaboración entre las distintas administraciones y en cumplimiento de los acuerdos de concertación social, cumple y brinda la Inspección de Trabajo en la salvaguardia y cumplimiento de la normativa laboral, ¿no? No en vano se cumplirá este año el 105 aniversario de este órgano cuya labor no sería justo circunscribirla al mero papel de vigilante y sancionador, sino que, haciendo justicia, debe encuadrarse, preferentemente, en su aspecto técnico y educador y por ello preventivo de males mayores. Créame que en mi anterior devenir profesional puedo dar fe de la alta cualificación y profesionalidad de este órgano.Es significativo, señor Consejero, el dato de la conversión de los más de diez mil..., la transformación de contratos temporales que por su dudosa casualidad se han transformado en indefinidos a raíz de la intervención de la Inspección de Trabajo, en la misma línea de lo que venía sucediendo en años anteriores. A lo que, sin duda, estamos seguros de que vendrá a colaborar el hecho de que —una de las medidas adoptadas por el Gobierno de la Nación en el Decreto de Reforma Laboral— se hayan incorporado a nuestro derecho positivo la automaticidad de estas transformaciones con expresa obligación de informar a los trabajadores afectados, y cuyos efectos son verdaderamente obvios e inmediatos. Tenemos el dato de que en los seis últimos meses se han convertido en indefinidos en España más de 167.000 contratos temporales por esta causa.Para terminar, desde el Grupo Socialista, señor Consejero, compartir, en estos momentos de dificultad económica, la necesidad de realizar un esfuerzo decidido y compartido con todos en la lucha contra la economía sumergida, en cuyo fango, como muy acaba de decir, se ahoga la dignidad de muchos trabajadores, y la viabilidad de otras muchas empresas que sí cumplen con sus obligaciones, y que sufren esa competencia desleal, de las que no.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080485_4.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Señor Consejero, ¿qué objetivos, inversión y beneficiarios de los proyectos incentivados por el Consejo de Gobierno, dentro del programa Euroempleo para la cooperación nacional y europea?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080485_4.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente. Gracias, señor Consejero.Compartimos, desde el Grupo Socialista, los objetivos perseguidos en este programa, basado en el principio de cooperación transnacional y transregional, mediante proyectos que tienen ese denominador común de ser innovadores, transferibles, y, por tanto, dinámicos, en cuanto a que permiten compartir experiencias que ya funcionan; e integradores, en cuanto que incluyen elementos también correctores y de discriminación positiva en materia de género, medioambientales o de inclusión social. Porque ya sea aprendiendo a emprender en la Sierra de los Filabres, en Almería, o apoyando iniciativas de sostenibilidad en Villamartín, en la Sierra de Cádiz; exportando las buenas prácticas del Consorcio Escuela de la Madera, de Encinas Reales, en Córdoba; o las de la artesanía tradicional y de restauración artística en el centro de Albaicín, de Granada; favoreciendo el desarrollo rural del Andévalo onubense, o fomentando el reaprovechamiento de su producto, del olivar, en Puente Génave, en Jaén; apostando por el empleo de calidad en el sector gastronómico del Gaudalhorce malagueño, o por el Programa de Becas de Movilidad en la Unión Europea o en la Cámara de Comercio de Sevilla, entre otros muchos proyectos, la convergencia europea de sus naciones y de sus regiones ha de lograrse así, con medidas homogeneizadoras y de puesta en común de experiencias para conocer, compartir y aplicar, en beneficio de todos, lo mejor de todo.Frente al ruido y al caceroleo de otros —como Machado, señor Consejero—, desdeñemos las romanzas de los tenores huecos y el coro de los grillos que cantan a la luna, y pongámonos a distinguir las voces de los ecos y a escuchar, solamente, entre las voces, una. Y esa es la voz del pueblo andaluz, que nos manda y nos confía seguir en la lucha por la creación de empleo y la generación de actividad económica; aprender, imaginar e innovar han de ser las principales armas, como ha dicho el compañero Fernando Martínez. Esa es nuestra política, la política de quienes, como socialistas, aspiramos a conseguir un mundo más justo, más igualitario y más próspero.Gracias, señor Consejero.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080101_11.xml">
  <discurso>-Gracias, señor Presidente.Agradezco la oportunidad de poder intervenir ante esta Cámara por primera vez, para formular la siguiente pregunta a la señora Consejera.La inclusión, por el Ministerio de Fomento, del Parque Logístico de Córdoba en el plan estratégico europeo de modos de transporte y mercancías por vía férrea, dentro del eje Algeciras-Sines-Madrid-París, refuerza considerablemente las posibilidades de este centro y sus expectativas de futuro. Cuatro empresas de distribución ya operan desde el centro, que funciona como aparcamiento de camiones y vehículos industriales desde el pasado mes de noviembre, ya que se han incorporado recientemente las dos primeras naves de transbordo y multiuso.Por todo lo expuesto con anterioridad, la pregunta, señora Consejera, es qué actuaciones tiene previstas el Consejo de Gobierno para impulsar la actividad y el desarrollo del Parque Logístico de Córdoba.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080546_6.xml">
  <discurso>—Bien.Continuando con el turno de comparecencias, damos la bienvenida al representante de la Asociación de Regantes de Andalucía (AREDA) y a don Fernando Márquez Escudero, su secretario general.Tiene la palabra, señor Márquez Escudero.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080464_3.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.La política de la Junta de Andalucía en materia de cooperación internacional para el desarrollo, tiene como objetivo esencial contribuir en la medida de sus posibilidades a la erradicación de la pobreza y a la consolidación de los procesos encaminados a asegurar un desarrollo humano sostenible, por lo que pretende, entre otros objetivos, fomentar la acción humanitaria.Señora Consejera, ¿qué intervenciones de acción humanitaria ha financiado la Junta de Andalucía en 2010?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080464_3.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Consejera.Desde el Grupo Socialista nos felicitamos de la paulatina consecución de objetivos que, como usted bien dice, son fiel reflejo de la voluntad del pueblo andaluz y que obedecen también al mandato estatutario, y en la misma línea que nos obliga el programa electoral del Partido Socialista para mantener y profundizar en una política de cooperación internacional para el desarrollo, orientada a la erradicación de la pobreza, la consecución de un mundo más justo y solidario, basada en el apoyo a las organizaciones y personas cooperantes, y todo ello con una especial mirada hacia los pueblos hermanos en historia y cultura: Iberoamérica, Oriente Medio, el Magreb, el África subsahariana. Y proyectos que además contienen el noble denominador común de ayudar a ser por sí mismos a quienes más lo necesitan.Muchas gracias, Consejera.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080459_8.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Para abundar en la composición de lugar sobre el embalse de Cordobilla. Es un embalse dedicado a riego y a la producción eléctrica. No contempla otros usos su plan de actuación. Y el proceso de colmatación no es un proceso de ahora, sino un problema de muchos años, causado principalmente por, tal vez, una mala gestión por parte del concesionario que hace uso de la producción eléctrica y también por las malas prácticas agrícolas, en cuanto a que determinado tipo de cultivo favorece esta mayor erosión del terreno.Esta colmatación de la tierra, del pantano, aporta al fondo tierra procedente de la erosión, la deposita y queda retenida por la presa. Da lugar también a la aparición de una nueva realidad en esta zona, que es una nueva realidad medioambiental, con la aparición de nuevas especies, como los tarajes, los carrizos... Se convierte más en una laguna que en un embalse y constituye ya una importante zona de refugio de la fauna, que contempla en sus orillas tanto cigüeñelas, andarríos, garzas, ánades, aguiluchos, galápagos, culebras de agua y, últimamente, incluso parece se ha observado que ha anidado y ha criado hasta alguna especie de ganso del Nilo. Esto lo convierte, además, desde el año 1989, en un paraje natural protegido.Por lo tanto, cualquier intervención, cualquier actuación que se pueda hacer en esta zona debe contemplar también la protección medioambiental de esa nueva realidad, derivada, precisamente, del proceso de colmatación.En cuanto a las posibles soluciones, la Agencia Andaluza del Agua, ya en el año 2009, inicia un anteproyecto de alternativas para solucionar el problema. Se autorizó el decrecimiento de una parte de la presa, de los rebosaderos, de unos 25 centímetros. Y se empiezan a barajar distintas opciones, seis en total: una de ellas —por supuesto, a no tener en cuenta— es no hacer nada; otra, el dragado normal, con un coste bastante alto, más de 240 millones de euros; hacer una nueva presa con un canal, unos 190 millones de euros; canal o túnel de alimentación, otros 180 millones de euros, y, últimamente, una solución más novedosa y más considerada, respetable y menos agresiva con la realidad ambiental, que se ha concentrado en la laguna, que es la de redireccionar los caudales por la margen derecha, para que el agua circule. Esta intervención tendría unos 647.000 euros, y es la opción elegida.La actuación consiste básicamente en utilizar ultrasonidos, sin maquinaria pesada, para deshacer los lodos y, luego, retirarlos, porque además puede reutilizarse este material como abono o fertilizante.Se ha producido ya la autorización a Endesa. Se le notificó el día 8 de febrero último. Se autoriza, además, esta intervención porque, además, no precisa autorización ambiental unificada, dado su bajo impacto y al ser también en una zona muy localizada, y se le imponen, como es natural, algunos condicionantes de comunicación, de observar las indicaciones de los agentes de medio ambiente. Y, por supuesto, es de inmediata realización.En diciembre del año 2010, la Junta de Andalucía, la Consejería, se reúne con parte de los afectados: la comunidad de regantes, los Alcaldes de Puente Genil y Santaella, la Agencia Andaluza del Agua, la Delegación de Gobernación, y explica todo el proceso seguido hasta ese momento. Mientras tanto, al margen de estas actuaciones, pues Endesa, como ya decía, que es la empresa concesionaria de la explotación eléctrica, está empezando a hacer las primeras pruebas, hace un ensayo satisfactorio el pasado verano, recaba la confirmación de que no es necesaria la autorización ambiental unificada y se trabaja en un convenio con Endesa porque la intervención de Endesa, además, supone que no haya que estar esperando a habilitar una partida económica para abordar esta intervención, sino que la haría primeramente Endesa y, luego, a través de este convenio, se le compensaría.Mientras tanto, la Junta y la Agencia Andaluza del Agua han estado buscado estas soluciones, se ha constituido una plataforma de afectados preocupados por la inmediatez de la campaña de riego, el riesgo que supone un retraso en la solución de ese problema. Y esta plataforma protesta, además, por el retraso en dar una solución.El Partido Popular es verdaderamente beligerante en este asunto y acusa a la Junta y a la Consejería de dejadez en este asunto, de utilizar la política del avestruz, de manoseo, de silencio vergonzoso y también de la posible pérdida de las inversiones realizadas en la infraestructura de riego, como ha apuntado del portavoz de Izquierda Unida. Pero, eso sí, recalcan que no se trata aquí de electoralismo, sino que ellos trabajan en la calle y no en los despachos.Para llegar a conclusiones, lo que vamos a hacer es que el Partido Socialista ya aprobó esta proposición, evidentemente se aprobó por unanimidad en diciembre del año 2010. Se está trabajando en la solución del problema, no en la utilización política y demagógica del mismo. La Agencia Andaluza del Agua ya se ha puesto de acuerdo con Endesa en este tema y desde mayo se está trabajando en solucionar el problema. Hay vía libre ya, por parte de la Agencia Andaluza del Agua y de la Consejería de Medio Ambiente, para la obra, una obra que no va a durar más de dos meses y que, evidentemente, posibilitará que con toda normalidad se pueda realizar la campaña de riego.Por tanto, entendemos que no es necesario preocupar en exceso ni a los regantes ni a la población, sino buscar soluciones.Este tipo de intervención elegida, además, mejorará tanto la producción eléctrica como la toma de agua para regadíos. Decir también que, desde que la Agencia Andaluza del Agua asumió las competencias en la cuenca del Guadalquivir, en el año 2009, se empezó a redactar ese proyecto, contemplando las alternativas; que, hasta ahora, Endesa, que es la que se había ocupado de la producción de energía eléctrica, ni Endesa ni la comunidad de regantes, también afectados, habían solicitado a la Consejería de Medio Ambiente efectuar ninguna actuación anteriormente, y que, tan pronto como Endesa consultó los trámites, tuvo respuesta, el pasado enero, de la Delegación Provincial de Medio Ambiente, en el sentido de autorizarle..., no era preciso, como he dicho antes, la autorización ambiental unificada, y sí una mera solicitud que, luego, recibe los condicionantes que se han expresado, por tratarse de un paraje natural.Simultáneamente a todo esto, como digo, la Dirección General de Infraestructuras de la Agencia Andaluza del Agua elabora un convenio de colaboración con Endesa, en el que se contempla la forma de compensarle los gastos de la intervención, independientemente, como digo, de que se empiece la obra a realizar. Y también tenemos noticias recientes de que, precisamente la financiación última de la obra, se está tramitando para que pueda efectuarse con cargo a la financiación con fondos europeos de I+D+i y, por lo tanto, no haya que abordar la modificación de créditos en los presupuestos.La Delegación Provincial de Medio Ambiente, finalmente, contempla también la intervención en los caminos de servicios y acceso a la presa de Cordobilla, en la antigua carretera de Confederación. Por lo tanto, decía el portavoz de este Grupo Socialista, en el primer punto de esta Comisión, que quien ha llegado tarde, quien ha llegado tarde a los temas medioambientales ha sido la derecha. Pues bien, en este caso, tal vez ni haya llegado, porque podemos compartir con el Partido Popular el énfasis en la repercusión económica que tiene este asunto, pero no que se deje en un segundo plano la repercusión medioambiental que tiene. Y, por supuesto, muchísimo menos con el fin último de esa iniciativa, que entendemos que es la repercusión mediática y los fines políticos. Porque se hicieron los estudios previos, se han recogido ensayos positivos, se ha concedido la autorización condicionada, por su repercusión medioambiental, el convenio está en estudio y no afecta a la inmediata ejecución de la obra, el camino se va a arreglar con antiguos fondos de la Confederación, y por ello nos vamos a oponer a la proposición no de ley del PP, porque estamos de acuerdo en la necesidad de actuar rápidamente, para recuperar la utilidad del embalse y salvar la campaña de riego salvaguardando la nueva realidad medioambiental surgida, podíamos decir literariamente, como la vida primigenia de los lodos del Cordobilla; pero estamos en desacuerdo con utilizar la demagogia y el electoralismo como vía de actuación política, porque ni el PSOE ni la Junta han embarrado el embalse. Lo que hacemos es buscar soluciones desde que asumimos las competencias sobre la cuenca en 2009, y, en cambio, desde el Partido Popular sí parece que se le está dando bien lo de embarrar, porque eso es parte de su estrategia política, y esta vez entendemos que no iban a dejar pasar la ocasión, que, aprovechando que el Genil pasa por Cordobilla y que se trata de barros y lodos, pues no la iban a dejar pasar.Como ha dicho el señor Consejero, esa es la diferencia. Nosotros vamos a trabajar por quitar...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080459_8.xml">
  <discurso>—... el barro, y ustedes por salpicarlo a los demás.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080583_6.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Señor consejero, ¿cuáles han sido las actividades desarrolladas en el marco del cuarto programa de actuación sobre empresas de mayor siniestralidad de Andalucía, PAEMSA? ¿Qué resultados se han obtenido, en términos de reducción de la siniestralidad? ¿Y qué conclusiones se han extraído para la mejora del programa?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080583_6.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Señor consejero, no podemos por menos que felicitar el evidente éxito y la positiva repercusión que el programa PAEMSA, próximo a completar su cuatro ciclo de implantación, viene cosechando. Resultados que suponen, por encima de los números y las cifras, mayor seguridad y salud y, en definitiva, mayor calidad de vida para los trabajadores andaluces.Trabajar también, señor consejero, y valorar positivamente esta iniciativa como una clara manifestación de la voluntad política de apostar por la asistencia y colaboración con las empresas, buscando la implicación, la concienciación y la mayor participación de estas en el objetivo común de mejorar la seguridad y la prevención de riesgos en el trabajo, dejando en segundo plano el carácter punitivo o meramente sancionador que tradicionalmente caracterizaba a la actuación inspectora o de la Administración laboral en su conjunto en este ámbito.Decía el poeta posromántico español de mediados del siglo XIX, Augusto Ferrán, «levántate si te caes y, antes de volver a andar, mira dónde te has caído y deja allí una señal». Ese largo camino recorrido entre las primeras normas sobre accidentes de trabajo surgidos en los albores del siglo pasado, pasando por la vieja normativa en materia de seguridad e higiene en el trabajo y la regulación dispar y dispersa de las ordenanzas laborales, hasta la progresiva implantación y aceptación de la vigente Ley de Prevención de Riesgos, está llamado a culminar en la meta de la bien denominada cultura de la prevención, concebida como un proceso global y transversal, que supone concienciación, asimilación, universalización y enfatización de todos los valores y principios que conlleva la prevención de riesgos.Si es mejor prevenir que curar, tanto o más mejor convencer que imponer. Administración y empresas no frente a frente, sino codo con codo en un objetivo común. Y si añadimos un planteamiento que suma, compromete e involucra en la consecución de ese objetivo tanto a los respectivos servicios de prevención como a los trabajadores, en tanto destinatarios últimos y principales de las condiciones más seguras, mejor que mejor.Constatamos, a partir de sus palabras, señor consejero, la firme voluntad política de nuestra Administración laboral, para continuar el provechoso camino iniciado, y en ello dispuestos a contemplar, para sucesivos planes, como nos ha dicho, la necesidad de disminuir la ratio empresa-técnicos-tutores y de mejorar su especialización.Con ello estaremos, sin duda, en buena disposición de seguir consiguiendo que la frialdad de las cifras y números sean resultados positivos y la experiencia nos sirva para dejar señal a cada paso en el camino hacia la consecución de un ambiente laboral más seguro y, por tanto, más cálido y más humano.Gracias, señor consejero.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080516_4.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Señor Consejero, compartida por el Grupo Socialista la preocupación por el empleo, y especialmente para el empleo de los colectivos a los que van dirigidos, nos interesa conocer qué valoración hace el Consejo de Gobierno de la puesta en marcha de los planes integrales de empleo para jóvenes y mayores de 45.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080516_4.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Gracias, señor Consejero. Celebramos la publicación de estas iniciativas que tienen en común abundar en la discriminación positiva, a favor del empleo de los jóvenes y de los mayores de 45 años, de reiterada tradición en toda la normativa de empleo, pero que además introducen nuevos elementos o herramientas que ponen de manifiesto una mayor implicación de la Administración laboral andaluza en la consecución del objetivo general de afianzar y facilitar la incorporación al mercado laboral de estas personas.Y es también en este último aspecto, implícito en la explicación que nos ha dado el señor Consejero, en el que quisiera poner énfasis. Hasta ahora, con alguna excepción por supuesto, las medidas contempladas tanto a nivel andaluz como en general incidían principalmente en la política de incentivos a la contratación o las ayudas al autoempleo como principal herramienta, a lo que se sumaban otras medidas adicionales de regulación dispersa.Los primeros pasos dados en los últimos años, con experiencias como el programa Orienta, se confirman ahora, con la principal novedad y acierto, que es que, de forma integral, se recogen, en una sola norma. Norma que mantiene esa política de incentivos, la refuerza e introduce, de manera decidida, la mayor implicación de los recursos disponibles de la Administración andaluza para apoyar a estos colectivos. Y todo ello mediante herramientas ciertamente innovadoras y pioneras como son:En los itinerarios personales de inserción y en los nuevos acuerdos profesionales de empleo se refuerza la figura del profesional de SAE, tutelando, auxiliando y haciendo un seguimiento efectivo y personalizado de cada caso. La mayor implicación, también, del SAE en la realización de profesiones en sectores emergentes y empleo sostenible en la zona, para poner a disposición de los colectivos, objeto de estas medidas, información sobre dónde y cuáles son las profesiones con más futuro y más demandadas. Una mayor implicación, también, del SAE, en las unidades de atención preventiva, con objetivos claros de reciclaje, reorientación y consolidación profesional de trabajadores en riesgo de desempleo. Las acciones destinadas a favorecer la movilidad, la conversión, como ha dicho el señor Consejero, de los consorcios escuela en centros de empleo de integrado. Y una mayor implicación, también, a través de la puesta a disposición de los dossieres de formación y la creación de sistemas de alerta sobre acciones formativas. De esta manera, se optimizan recursos de la Administración autonómica y a la vez se potencia el carácter tutelador de la misma.Al sumar a todo esto la reserva expresa de cupo, garantizado por estos colectivos, en las convocatorias de acciones formativas, escuelas taller, incentivos a la contratación y ayudas al establecimiento del primer empleo y a la cultura emprendedora, estamos contribuyendo, decididamente, a mejorar su empleabilidad, con mayor eficacia y eficiencia. Cumplimos, además, así, con ello, con otro de los compromisos adquiridos en el VII Acuerdo de Concertación Social, incluidos también entre los de investidura del Gobierno socialista para esta legislatura.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080118_7.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.Para dar por formulada la pregunta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080118_7.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.Compartimos, señora Consejera, esa iniciativa que constituye un verdadero esfuerzo transversal que convoca y reúne el trabajo de seis Consejerías y supone, en suma, la implicación cien por cien de la Junta en la consecución de ese objetivo. No es flor de un día, como usted ha dicho, el esfuerzo de todas las instituciones cordobesas, que ahora se perfecciona y engrandece con el empuje y apoyo de las instituciones andaluzas. Córdoba ha impulsado, como usted ha dicho, durante los últimos años, toda una revolución a través de la renovación y puesta en valor de su legado histórico y patrimonial, apostando por nuevos espacios de creatividad y dinamismo cultural.Créame, señora Consejera, si le hablo de mi perplejidad cuando hace unos meses, recién incorporado a este Parlamento, escuché al señor Arenas Bocanegra decir, en esta misma sala, que le parecía una vergüenza que, para el reto de Córdoba de la Capital Cultural 2016, se destinaran sólo 55.000 euros. Y a mí, tal vez en mi ignorancia de parlamentario novato, lo que me sorprendía precisamente era que un parlamentario tan cuajado como el señor Arenas, manejando la cifra simbólica de una partida contable, ignorase y ninguneara el esfuerzo de tantísima gente, de tantos años, en la lucha por conseguir ese objetivo para Córdoba. Esfuerzo al que no ha sido ajeno el Gobierno andaluz, apostando no solamente por la Córdoba del 2016, sino por la de antes y por la que está por venir.No podemos olvidar, tampoco hoy, cuando parece que tenemos al alcance de la mano el sueño, el esfuerzo realizado por el voluntariado. Eso que mi compañero y maestro Juan Cebrián llama los pequeños anonimatos, todos esos ciudadanos y colectivos particulares que se sumaron a esta iniciativa desde los primeros momentos.Córdoba ya es. Y en cuanto que es y tiene en marcha todo lo necesario, el esfuerzo que resta está en mostrarse. Decía Blas Infante que los pueblos, para conseguir su ideal, necesitan tres condiciones inmediatas: libertad, fortaleza de genio y una sola y gran voluntad que inspire su determinación. Tenemos la gente, la historia, la cultura, el lugar, los medios y una gran ocasión. Formemos entre todos los andaluces esa sola y gran voluntad para conseguir que sea Córdoba 2016 como un libro o, mejor, una gran ventana abierta de jazmines y geranios para mostrar al patio del mundo nuestra casa, Andalucía.Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080494_5.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.El Plan Andaluz de Cooperación confiere a la evaluación un papel fundamental para conocer el funcionamiento, los resultados y los efectos de las intervenciones.Incorpora procedimientos de seguimiento y evaluación no como elementos de control legislado, sino como una práctica sistemática que permita mejorar e incorporar el aprendizaje positivo de lo actuado.El plan andaluz encomienda al Consejo de Gobierno la definición de estos procedimientos que deberán estar establecidos por decreto, decreto cuyo borrador se elaboró en 2010 y que concreta el papel de los distintos agentes, las responsabilidades, las actuaciones sometidas a control y los criterios de calidad que deben regir la actividad evaluadora.Contempla un sistema de evaluación continua, pues se realizará en tres momentos: antes, durante y después del desarrollo de cada proyecto.Este decreto es un compromiso del Gobierno de la Junta de Andalucía en aras de una mayor eficiencia y transparencia, siendo una iniciativa pionera a nivel nacional al prever un sistema de evaluación y control más exigente que ningún otro.Actualmente el borrador de decreto está en fase de consulta con los agentes de la cooperación andaluza. Sin perjuicio de ello, ya existen mecanismos de control incorporados a las órdenes reguladoras de la concesión de subvenciones, por lo que, además de, en todo caso, un seguimiento de los indicadores incluidos en la formulación de cada proyecto, se establece la obligación de externalizar la evaluación de todas aquellas cuya cuantía supere los 250.000 euros, ya desde el año 2006.Se está realizando una implantación paulatina de la cultura evaluativa entre los agentes andaluces. Tenemos, por tanto, un sistema de garantía que se va a perfeccionar con un decreto específico que ya está en trámite. Miren ustedes, en el Pleno de este Parlamento, de 10 de diciembre pasado, la señora Martín Moya acusaba al Partido Socialista de estar permitiendo y renunciando al control del Gobierno andaluz, que una buena parte del gobierno..., del dinero de todos los andaluces que debería estar invirtiéndose en ayudas se esté perdiendo en un continuo goteo. Mi compañera y diputada socialista Regina Cuenca vino a contestarles que no eran ustedes precisamente los que podían darnos lecciones de transparencia, y les invitaba a preguntarles a los coordinadores y responsables de las ayudas al desarrollo de Madrid, Valencia, Murcia o Galicia sobre cómo tratan o cómo les tratan sus gobiernos. Y dado que se ve que no lo han hecho, yo se lo cuento, solo como un ejemplo, y así terminamos antes.Mientras la Coordinadora Andaluza de ONG al Desarrollo dice que la cooperación es una política que en Andalucía, al contrario que en otras comunidades andaluces, se ha caracterizado por el desarrollo permanente y la búsqueda de consenso entre los actores de la cooperación, la Coordinadora Valenciana de Organizaciones No Gubernamentales para el Desarrollo, la entidad que agrupa a las ONG de más solera en la cooperación valenciana, considera que las irregularidades detectadas por la Sindicatura, que es el órgano similar a la Cámara de Cuentas andaluza, abren interrogantes sobre los procesos seguidos por la Consejería de Solidaridad y Ciudadanía del Gobierno valenciano, tanto en la adjudicación de las ayudas como en la justificación de las mismas. Por ello reclaman la realización de una evaluación externa e independiente que verifique las labores que deberían haberse llevado a cabo. La Coordinadora se muestra sorprendida por la concesión de ayudas en la reciente convocatoria a entidades que están siendo investigadas por su mala gestión de los fondos de cooperación. Pero, además, a ONG de reciente creación o prácticamente desconocidas. El comunicado de la Coordinadora no entra en detalles sobre estas ONG. Distintas fuentes del entorno de cooperación, sin embargo, citan sus nombres, curiosos, o cuanto menos evocadores, como son Cazadores Solidarios o Soñadores Despiertos. Yo añadiría casi «pero bien despiertos».Pero lo que sí es muy posible es que hayan hecho un par de llamadas, o tres, y tal vez se hayan enterado de cómo va esto de la cooperación en la gestión del Gobierno valenciano. Y ustedes, que son buena gente, lo que proponen —y yo sé que por nuestro bien— es que, para que no nos pase como a su compañero de partido, el Consejero Blasco Castany, cuya peculiar forma de distribuir los fondos de la cooperación en la Comunidad Valenciana les habrá iluminado y alentado estas prisas, ¿verdad? No lo digo yo, lo dice la prensa. El señor Blasco lanza una campaña en medio de nuevos escándalos de cooperación. La ayuda valenciana a Nicaragua se gastó en un mes en dos pisos, se denuncia que Blasco entrega directamente a una trama la construcción de un hospital en Haití, el grupo Compromis entrega al fiscal 14 gigas de documentación sobre la trama de las fundaciones, la Fiscalía investiga el destino de las ayudas que Blasco da a la cooperación, el Consejero ya había subvencionado en 1998 a similares organizaciones, la Fiscalía de Valencia investiga a Blasco por la compra de pisos en fondos de cooperación, pagó 16 veces más por el proyecto de Nicaragua, etcétera, etcétera, presenta facturas sin sello... En fin, no se preocupen, yo creo que no deben de preocuparse porque todos no somos iguales, evidentemente compartimos el mismo material genético, pero, sin duda, no estamos hechos de la misma pasta.Y por eso vamos a votar que no a esta proposición no de ley, porque estamos convencidos de que aquí las cosas se están haciendo bien. Y además por eso de que, siendo socialistas, tenemos la vocación no solo de hacer bien las cosas, sino de hacerlas mejor cada día, estamos tramitando un derecho pionero, un decreto pionero, perdón, que nos situará como referente y vanguardia nacional en cuanto a la evaluación, el control, la transparencia de los procedimientos de concesión de ayudas para la cooperación.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080100_2.xml">
  <discurso>[Intervención no registrada.][Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080504_1.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente. Gracias, señor Consejero.La iniciativa, cuyo contenido y destinatario acaba usted de exponer, constituye una importantísima herramienta para la consecución de los objetivos generales de educación, sensibilización y sostenibilidad ambiental, y precisamente su importancia radica en que está dirigida a un colectivo multidisciplinar, como es la comunidad universitaria, cuya proyección social garantiza, además, la transversalidad para este tipo de políticas.La estrategia andaluza de educación ambiental que contemplaba el plan andaluz del año 2004 ya había apuntado al colectivo de universidades como un escenario de actuación preferente, porque trabajar en la formación, la información y el fomento del voluntariado ambiental entre los futuros profesionales que se abrirán al mundo de la investigación, la tecnología, la empresa, la docencia, los servicios de consultoría y también en el de las letras y las artes, evidentemente, va a tener un provechoso efecto multiplicador en todos los ámbitos de nuestra sociedad. Los proyectos de movilidad sostenible, la edición de material informativo o divulgativo sobre buenas prácticas, la implantación de la Agenda 21, los talleres prácticos, las acciones de voluntariado, la convocatoria de eventos y cursos, y toda una larga serie de actividades, a las que usted también se ha referido, consideramos que tendrán cabida en este proyecto Ecocampus y van a contribuir, sin duda, a crear opinión, compromiso y, por qué no, activismo civil por el cambio social que precisa el nuevo modelo de sociedad sostenible.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080443_2.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Para fijar el posicionamiento del Grupo Socialista, y decir que nosotros también..., vamos, yo personalmente he tenido ocasión de visitar el entorno y visitar el pueblo de Baena para interesarme por la situación en que se encuentra el entorno del río y de las zonas adyacentes al río Baena.Decir en un principio que, evidentemente, los calificativos que se puedan dedicar a la situación de un río que discurre en el entorno urbano pueden ser de muchos tipos. En este caso nos parece, en cierta medida, exagerado el hablar de auténtica cloaca o de una situación insostenible, cuando, realmente, intervienen muchísimos factores en la determinación de esa situación.Se habla, en la introducción de esta proposición no de ley del Partido Popular, de que existen vertidos directos de aguas residuales. Hemos de recordar que el Ayuntamiento de Baena cuenta, desde el año 2005, con una EDAR, con una estación depuradora que, como parte de su mantenimiento, tiene seguimientos periódicos.Evidentemente, se han producido, como en cualquier sitio, algunos episodios de vertidos incontrolados, uno de ellos..., vamos, y todos objeto, por supuesto, de seguimiento y de inspección, y de actuación sancionadora, como el producido en el Polígono de San Bartolomé, aguas arribas y perteneciente al término municipal de Luque, o el vertido efectuado por la agroenergética El Tejar. En este sentido, también se menciona en la proposición no de ley esta situación causada por los supuestos vertidos de El Tejar.Evidentemente, se produjo un vertido en marzo del año pasado. Como cuestión aclaratoria decir que Agroenergética El Tejar es una empresa que se dedica a la producción de energía eléctrica a partir de la combustión de biomasa, que tiene todas las autorizaciones medioambientales para el desarrollo de su actividad y que a principios de este año, como decía, ha tenido una autorización de vertidos, por causas excepcionales, determinada por las lluvias producidas en el pasado mes de febrero, especialmente, que determinaron que la Consejería de Agricultura autorizara un vertido, siempre dentro de unos parámetros y con unas limitaciones en cuanto a concentración del vertido y siempre para evitar el riesgo y rotura de la presa. Aun así, existe también una actuación sancionadora con respecto a un vertido anterior.En cuanto a la afirmación que se hace en la proposición no de ley de que existen vertidos a la altura de la ermita de Los Ángeles, que desembocan las aguas sin depurar de la urbanización del Zambudio, hemos de decirle que no es cierto esa afirmación porque las aguas de esa urbanización se recogen, si bien ciertamente no están depuradas bien, porque existe una depuradora que, en este caso, es insuficiente. Pero sí debemos de informar también de que, precisamente, con fecha 8 de noviembre, se ha publicado la adjudicación de la obra de la nueva depuradora para esa zona dentro de los planes provinciales, una iniciativa propuesta también por el Ayuntamiento de Baena.En cuanto a la acumulación de enseres y residuos, decir también que el ayuntamiento dispone de punto limpio y realiza campañas periódicas y continuadas de recogida gratuita de enseres para evitar estas conductas.En cuanto al mantenimiento de los márgenes, el Ayuntamiento de Baena también ha desarrollado, a través de un taller formativo, tareas, en un vivero municipal, que han colaborado también en esa intervención de recuperación de las laderas.Y, por tanto, decir también que, cuando se habla de mantenimiento..., de que existe la necesidad de que el mantenimiento de los cauces y márgenes del río debe ser una acción concertada, evidentemente, es de todos los agentes, tanto de las administraciones como de la ciudadanía y de las empresas, como decía el portavoz del Partido Popular.Y en ese trabajo está verdaderamente implicado el Ayuntamiento de Baena, que realiza continuamente campañas de sensibilización. Hay una campaña, tenemos información proporcionada por el propio Ayuntamiento, de concienciación escolar dirigida a todos los escalones del ámbito formativo, educativo, desde la Primaria hasta el Bachillerato, incluida la educación de adultos. Hay también campañas de reforestación. Existe un convenio en vigor por parte del Ayuntamiento de Baena con el grupo Groden-Ecologistas en Acción, para el desarrollo de campañas de reforestación. Y es cierta y verdaderamente comprometida la acción de la Delegación Municipal de Medio Ambiente del Ayuntamiento de Baena, en cuanto al respeto y la lucha por mantener la calidad ambiental de río Marbella. Por tanto, no podemos compartir esa afirmación que se vierte en la proposición no de ley, de que es poco respetuosa la actuación del Ayuntamiento de Baena en cuanto a la calidad ambiental del río.Consecuentemente en este contexto, pues, no podemos compartir la mayoría de las propuestas, porque, evidentemente, la Agencia Andaluza del Agua, todas las administraciones y la Consejería de Medio Ambiente llevan un seguimiento de la calidad medioambiental. Se están abriendo expedientes sancionadores en los casos puntuales en que se incumplen. Los vertidos principales o los vertidos, que pudieran afectar, por ejemplo, a la agroenergética de El Tejar, cuentan con las autorizaciones y, en el momento en que se han producido, se han hecho siempre para evitar males mayores, en este caso, por las informaciones. Se siguen haciendo campañas informativas de concienciación ciudadana por todas las administraciones. A nivel general la Consejería también cuenta con las campañas generales de Andarríos, los monográficos sobre ríos y el inventario de espacios fluviales, como medidas de concienciación general.Y apuntar también, por último, que, en cuanto a la actuación de todas las administraciones, la industria y los ciudadanos, ese es el camino en el que hay que seguir trabajando. Hay que seguir apostando por concienciar a la ciudadanía y a todos los agentes de que se debe de respetar el medio ambiente. Y esto es algo parecido a cuando se pone la mesa: continuamente hay que estar poniendo la mesa, recogiendo la mesa, poniendo la mesa y recogiendo la mesa. No es una actuación puntual que se pueda hacer en una inversión y no tener que preocuparse más de ese arroyo —en este caso de este río— porque ya está todo hecho, genera una tarea continua, como todos los días —decía anteriormente— poner y quitar la mesa. Esta es la política que se viene desarrollando.Volver a insistir en la conducta —totalmente al contrario de lo que se afirma en la proposición— respetuosa, con el medio ambiente y con el compromiso por recuperar ese arroyo para Baena y su entorno, del ayuntamiento. Y, por tanto, anunciar la oposición del Grupo Socialista a esta iniciativa del Grupo Popular.</discurso>
</iniciativa>
