<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080310_4.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.La fibromialgia, como conocen ustedes, es una enfermedad que se caracteriza por dolor generalizado, acompañado de una agotamiento profundo, que afecta a unos setecientos mil españoles.La fibromialgia, hasta ahora, ha sido un trastorno poco conocido y frecuentemente mal diagnosticado. Aún hoy, hay diversidad de opiniones acerca de las causas que pueden producir la enfermedad, aunque parece que las investigaciones han ido mostrando que, en realidad, se trata de un problema en el proceso de percepción del dolor, que tiene sus raíces en el sistema nervioso central, el cerebro y la médula espinal. Como también parece ser que, en un porcentaje muy importante, afecta más a las mujeres que a los hombres. Nueve de cada diez afectadas son mujeres, en una edad entre 20 y 50 años.También hay que decir que esta enfermedad es causa de muchas bajas laborales. En Granada, que es la provincia que hoy nos ocupa, hay 17.000 personas que sufren dolor intenso en distintas partes del cuerpo y el cansancio que supone esta enfermedad, y la casi totalidad de ellas, muchas, viven sin tener un diagnóstico certero, y, otras, aún están por diagnosticar.Las personas afectadas tardan entre cinco y seis años en recibir un diagnóstico de su enfermedad. De en torno a diecisiete mil personas, como digo, que se suponen afectadas en Granada, solo alrededor de quinientas cuentan con un diagnóstico ya establecido. Por ello, las asociaciones de afectados insisten constantemente en la necesidad de contar con unidades propias en los centros hospitalarios donde puedan dirigirse, así como un mayor apoyo a la investigación terapéutica y farmacológica. Sabemos que ahí estamos avanzando y que recientemente se han realizado unas jornadas en la Escuela de Salud Pública en Granada para formar a 400 sanitarios en este sentido.Pero nos gustaría que, en esta misma materia, a la vez, señora Consejera, siguiéramos avanzando. Y, sobre todo, que siguiéramos trabajando en la creación de esas unidades propias de fibromialgia en Granada, donde los enfermos se puedan dirigir.Por eso, hoy, en este sentido, le queríamos preguntar si tiene previsto la Consejería de Salud crear unidades propias coordinadas, entre atención primaria y especializadas, para dar una cobertura íntegra y centralidad a la enfermedad de la fibromialgia en la provincia de Granada, y nos gustaría saber si esta necesidad de crear estas unidades se encuentra entre las prioridades de la Consejería.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080310_4.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Señora Consejera, me entristece en parte su contestación. En una parte yo le agradezco el sentido que tiene la Consejería de seguir haciendo hincapié en la investigación de lo que es esta enfermedad y cuáles son sus causas, pero me entristece enormemente el conocer el cambio de opinión que desde el año 2005 a los días en los que nos encontramos ha tenido la Consejería.Nosotros traemos esta iniciativa, esta pregunta a comisión, después de haber tenido varias reuniones con asociaciones de familiares y pacientes afectados por la fibromialgia, en concreto con la federación andaluza y con la asociación que tiene su sede en Granada y que recoge a más de quinientos asociados, que es Agrafim y en la que nos dicen que —vamos, y nosotros también tenemos esa información, por otra parte—, ya en el año 2005, por parte de la Consejería de Salud se prometieron tres unidades en el distrito metropolitano, una unidad en la capital y una unidad en la zona este, específicas para el tratamiento y el diagnóstico de la enfermedad de la fibromialgia. Por eso me sorprende y me entristece que se haya cambiado de opinión, porque tanto los profesionales en esta materia, los profesionales médicos, como la propia asociación, con las investigaciones y con el trabajo que vienen desarrollando, entendían, y compartían con la Consejería en ese momento, como digo —es una cosa prometida desde el año 2005—, que estas unidades eran esenciales para el diagnóstico eficaz y, sobre todo, para el seguimiento y para el buen tratamiento y para la mejora del proceso que supone para, sobre todo, las mujeres, que son las más afectadas por fibromialgia.Tengo que decir que me voy triste de esta Comisión con esta pregunta, por el cambio de actitud que ha adoptado la Consejería. Nosotros pensábamos que sería cuestión de meses, pero que la Consejería tenía previsto, en esos 25 millones de euros que piensa invertir, según ha prometido —esperemos también que no se cambie de opinión—, en la provincia de Granada en infraestructuras médicas, como digo, que entre esos 25 millones de euros estuviera prevista la creación de esas unidades prometidas por parte de la Consejería en el año 2005, pero que parece que, a día de hoy, se han esfumado.Yo lo siento y nada más.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080310_4.xml">
  <discurso>—Sí. Solo quería aprovechar la ocasión —sí—, para no dejar la oportunidad...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080310_4.xml">
  <discurso>—... de agradecer a las asociaciones que trabajan con los familiares y con los afectados la labor tan importante que están desarrollando.Perdone.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080376_3.xml">
  <discurso>—Gracias, Presidenta.Doy por formulada la pregunta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080376_3.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, son ya tres legislaturas las que su grupo, el Partido Socialista, cuando llega una campaña electoral, especialmente las elecciones autonómicas, promete a los vecinos de Busquístar que se realizará la construcción del nuevo colegio Los Castaños de forma inmediata. Los mismos quince años que ustedes siguen incumpliendo sus promesas, tal vez porque el pueblo de Busquístar no les cree y no les vota, pero los vecinos, las familias de Busquístar, los profesores y, sobre todo, los niños de Busquístar tienen derecho, como todos los niños andaluces, a recibir sus clases en unas instalaciones adecuadas a sus necesidades, y las del colegio de Busquístar, evidentemente, no lo están. No es tampoco, señor Consejero, la primera vez que viene esta pregunta a la Comisión de Educación en esta legislatura, y entiendo que usted lleva poco tiempo en esta responsabilidad y, por tanto, no le vamos a culpar del reiterado incumplimiento, pero los ciudadanos no tienen la culpa y no deben sufrir las consecuencias de que esta legislatura esté siendo tan accidentada. Y lo que le pedimos, señor Consejero, es que ahora tome usted las decisiones necesarias para que las nuevas instalaciones del colegio sean una realidad ya, porque son extremadamente necesarias, esto no es un capricho. Es un colegio del año 1956, y no le voy a nombrar las deficiencias, a pesar del esfuerzo por mantenerlo que realiza el ayuntamiento, porque todo él, todo el colegio es una pura deficiencia. En un entorno, además, donde las condiciones climatológicas son duras durante gran parte del año.Pero, señor Consejero, hace unos días, estuvo en la Alpujarra la Delegada del Gobierno de la Junta en Granada para hablar de los próximos proyectos que supuestamente se van a poner en marcha en la Alpujarra. En sus declaraciones en prensa nombró una serie de colegios, pero no lo hizo, no hizo ninguna mención al colegio de Busquístar. Esa situación, estas declaraciones que han obviado el colegio de Busquístar, nos preocupa. Unos días después, la Delegada de Educación en Granada, en calidad, por cierto, de Delegada de Educación, visitó Busquístar para reunirse con los vecinos, que fueron convocados, a través de representantes del PSOE en el municipio, para hablar del colegio, y, para sorpresa y asombro de los padres de los alumnos, no se convoca a la alcaldesa a dicha reunión. ¿No le parece, como mínimo, extraño, sectario, poco serio, irrespetuoso y, en definitiva, lamentable llevar a cabo un proyecto desde la Consejería de Educación y que su delegada en Granada visite el pueblo sin ponerse en contacto con la máxima autoridad, que en este caso es la Alcaldesa del municipio de Busquístar? Es por eso que esto nos suena otra vez un poco a estos quince años de promesas incumplidas y a marear la perdiz. Y le digo, señor Consejero, que los niños de Busquístar necesitan ese colegio. La situación, como le digo, es lamentable y es precaria. Si usted tiene la oportunidad de visitarlo, verá que es un colegio totalmente tercermundista. Por poner un ejemplo, ya que le he dicho que no me quería extender en las deficiencias, porque todo es una pura deficiencia, incluso las puertas no cierran, en un colegio donde gran parte del año soportan grados bajo cero.El lunes de esta misma semana, se recibió un escrito de la Consejería solicitando licencia de obras para la construcción del centro. Después de tantas fechas incumplidas, usted entenderá que la desconfianza es evidente y justificada, y nos preguntamos si no sería más lógico, primero, visitar la obra; segundo, adjudicarla, y, tercero, solicitar la licencia de obras por la empresa adjudicataria. Pero, de todas formas, ustedes elijan la forma de llevar el proyecto a cabo, pero háganlo, porque a nosotros no nos preocupa cuáles sean los trámites a seguir, si primero unos, después otros, o que no entendamos mucho la lógica del proceso, pero, de todas formas, lo que sí nos preocupa y lo que sí queremos saber es cuándo van a dar comienzo las obras del colegio de Busquístar, cuándo los niños podrán disfrutar de tener su necesidad cubierta, de dar las clases, y los profesores, de impartir sus clases en unas instalaciones dignas. Por eso, hoy nos iremos más tranquilos si usted nos dice, nos reitera cuál es el presupuesto de ejecución, pero, sobre todo, cuáles serán los plazos, y los plazos serios, para cumplir no promesas, de nuevo, que se las lleva el viento, y cuándo los niños, en definitiva, podrán estar gozando de las instalaciones que Busquístar se merece, como en todas las partes de Andalucía.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080310_8.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta. Señores diputados.No voy a contar yo aquí hoy qué es el alzheimer y lo complicada que es esta enfermedad para quien la padece y para sus cuidadores, porque, desgraciadamente, cada vez está más extendida y todos la conocemos, y conocemos cuáles son sus devastadoras consecuencias; cómo, paulatinamente, van mermando todas las funciones físicas, psicológicas y sociales del individuo y privándolo de cualquier capacidad.En la actualidad, es verdad que hemos avanzado, y que cada vez contamos con más medios para hacer un diagnóstico más acertado, y que, al parecer, incluso se va avanzando en medios farmacológicos que ralenticen los síntomas en la enfermedad dentro de lo posible; pero no es menos cierto que todavía contamos con luces y con sombras, especialmente en lo que a medidas asistenciales se refiere.La desigualdad de recursos dependiendo del lugar donde residan el paciente y sus familiares es un grave problema del que adolece una gran parte de la población andaluza afectada por este padecimiento. Uno de los grandes problemas a los que se enfrentan a diario los enfermos y sus familiares en la provincia de Granada que hoy nos ocupa es la necesidad de trasladarse grandes distancias, a veces por carreteras tortuosas, en ocasiones para recibir tratamientos y realizar nuevas exploraciones.Para que se hagan una idea de la magnitud del problema, 26.000 personas se estima padecen la enfermedad. Solo 9.653 están diagnosticadas.Por todo esto, y porque uno de los problemas al que se enfrentan pacientes y cuidadores es el desequilibrio nervioso y el emocional que la enfermedad produce en el paciente cualquier situación fuera de lo habitual, que para ellos es estresante, es contraproducente, es por lo que nosotros pedimos y hacemos hincapié en que se implanten unidades especializadas en el diagnóstico y tratamiento del alzheimer en el hospital comarcal de Santa Ana de Motril, hospital comarcal de Baza y comarcal de Guadix, de manera que hagan más asequible y llevadero el diagnóstico y tratamiento de la enfermedad a pacientes y familiares, y acerquen, con ello, la atención a este colectivo en la medida de lo posible.Por eso nosotros hacemos esta propuesta, que esperamos que el Grupo Socialista y el Grupo de Izquierda Unida vean acertada, y con ella apoyen a este sector, a este colectivo de pacientes, de familiares y de cuidadores, que, desgraciadamente, cada vez son más en nuestra sociedad y que lo están pasando extremadamente mal.Nada más.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080310_8.xml">
  <discurso>—Bueno, señora diputada, por otra parte, ya, tengo que decir que es desagradable, pero que, por otra parte, no nos sorprende su negativa ante cualquier tema que el Partido Popular presenta en beneficio de los ciudadanos. Desgraciadamente, esto parece la tónica habitual. Pero, en fin, vamos al tema que nos ocupa. Y es decir, en primer lugar, que la implantación de estas unidades especializadas en estos hospitales comarcales de la provincia de Granada que antes hemos citado no es un capricho de este grupo, que se dedica a pedir, sino que es una demanda casi histórica de las asociaciones de enfermos, familiares y cuidadores de alzheimer, que el Partido Popular, por supuesto, comparte, porque entendemos que es crucial, necesario e imprescindible para estos pacientes.Pero, señora diputada, si usted considera que esta petición que hoy nosotros hacemos, ciñéndonos a la provincia de Granada, de que haya unidades especializadas para el diagnóstico y el tratamiento de los enfermos de alzheimer en estos hospitales comarcales, es una discriminación hacia el resto de la población andaluza, porque también deberían en el resto de las provincias andaluzas existir estas unidades de diagnóstico y tratamiento, pues hagan ustedes una transaccional, que nosotros, por supuesto, estamos deseosos de votar a favor, y pidan que esas unidades de tratamiento y diagnóstico de alzheimer no solo se hagan en los hospitales comarcales de la provincia de Granada, sino en todos los hospitales comarcales de todas las provincias de Andalucía, porque, por supuesto, eso es lo que nosotros, el Partido Popular, pretendemos y lo que pretenden las asociaciones de familiares de alzheimer, con lo cual estaríamos satisfechos con que eso se hiciera así, y encantados de poder apoyarlo.Pero, dicho esto, solo le voy a decir un poco cómo está ahora mismo la situación. Mire, los pacientes de alzheimer en la provincia de Granada —y creo que ocurrirá en todas las provincias de una forma parecida— están siendo..., se les están dando citas a un año, les puede visitar el neurólogo en un año. Les dan citas para un año. Deberían tener, a criterio de los especialistas, de los neurólogos, deberían tener revisiones más periódicas, porque cada enfermo evoluciona de una manera distinta. Los familiares de los enfermos que pueden costearlo están teniendo que ir, en la provincia de Granada, que es la que hoy nos ocupa, pero probablemente en todas las provincias ocurrirá igual, están teniendo que acudir a la asistencia sanitaria privada para que estos pacientes puedan ser revisados, porque entienden que la evolución de la enfermedad no puede esperar un año para ser diagnosticada y para hacerle un seguimiento.Tienen, en la provincia de Granada, los pacientes, en una primera fase, porque después es prácticamente imposible, por sus circunstancias, poderles trasladar, porque eso les produce unos síntomas contraproducentes de nerviosismo y de estrés, pero los que pueden hacerlo en los primeros estadíos de la enfermedad se desplazan, en una ambulancia que les va recogiendo pueblo a pueblo, hasta llegar a Granada, y que después les va devolviendo pueblo a pueblo hasta llegar a sus respectivos domicilios. Eso es una locura para cualquier enfermo de cualquier patología, pero mucho más si estamos hablando de enfermos donde el sistema nervioso es uno de los que están más afectados. Los de cualquier..., cualquier cambio en sus hábitos diarios para ellos es totalmente contraproducente.No somos nosotros, los diputados del Partido Popular, sino que son los propios neurólogos, los expertos en esta materia, los que hablan de que hay 600.000 enfermos en España, 26.000 concretamente en Granada, y que el problema mayor está en que muchos están sin diagnosticar; pero el mayor problema, dicen los expertos, dicen los neurólogos, es que tienen que enfrentarse a la desigualdad de recursos dependiendo de la comunidad o el municipio donde viven estos pacientes. Esto es el principal problema al que ahora mismo tienen que enfrentarse los enfermos, los pacientes con enfermedades diagnosticadas de alzheimer, sus familiares y sus cuidadores.Y, dicho esto, yo tengo otra vez que lamentar la actitud del Partido Socialista negándose a avanzar en los cuidados paliativos que estos enfermos necesitan, y a facilitarles a ellos y a sus familiares por lo menos los diagnósticos y los tratamientos, que los tengan, en la medida de lo posible, lo más cercanos a sus domicilios, que para esta enfermedad es esencial.Como digo, lamentar este voto en contra del Partido Socialista, y no quiero dejar pasar la oportunidad sin agradecer a las asociaciones de familiares y cuidadores de alzheimer la labor encomiable que están haciendo para poder atender a estos enfermos y para poder sustituir, en muchos casos, lo que desde la sanidad y lo que desde la Consejería de Sanidad, en este caso gobernada por el Grupo Socialista, no les facilitan.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080435_7.xml">
  <discurso>—Sí, gracias, Presidenta.Esta proposición viene a poner sobre la mesa una situación que ya todos conocemos en esta Comisión, una situación a la que las personas con discapacidad auditiva, sordos, sordo-ciegos, se enfrentan a diario, una situación que en nuestra tierra afecta a más de 180.000 personas y que ven cómo la ley que se plasma en el papel les ampara. Pero eso es en el papel, la realidad es otra.Hablamos de la Ley 27/2007, de 26 de octubre, de ámbito estatal, y la norma, el anteproyecto de ley que desde la Junta de Andalucía, supuestamente, se está elaborando como anteproyecto de ley, pero que aún no hemos visto la luz en el Parlamento y que ni siquiera hemos tenido la posibilidad de conocer después de pedirla en varias ocasiones por el artículo 7. Una ley dirigida a regular el uso de la lengua de signos española y las medidas de apoyo a la comunicación oral de las personas con discapacidad auditiva. Una ley que supuestamente ampara a este colectivo, pero que, lejos del mero papel, no se hace realidad en el día a día en Andalucía de las personas con esta discapacidad y que continúan estando plagadas de dificultades para este grupo de personas.En una sociedad mayoritariamente oyente, las personas sordas deben de afrontar no solo los problemas derivados directamente de su discapacidad, sino también aquellos otros que la sociedad les impone en forma de barreras de comunicación.Las personas sordas en nuestra tierra se encuentran hoy en estos momentos, todos los días, con muchas de estas barreras invisibles que pasan generalmente desapercibidas tanto para la gente de la calle como para los distintos profesionales.La dificultad con la que estas personas se encuentran de recibir información, o también, y casi más grave, de poder transmitir la información que ellos tienen, es todavía en estos momentos enorme. Los recursos con los que se cuentan son escasos y cuando no inexistentes.La norma, la Ley de Lenguaje de Signos estatal, establece, y el anteproyecto de la ley andaluza pretende, se supone, mejorar las medidas y garantías necesarias para que las personas con discapacidad auditiva puedan hacer uso de la lengua de signos española y de las medidas de apoyo a la comunicación oral en todas las áreas públicas y privadas, con el fin de hacer efectivo el ejercicio de los derechos y libertades a los que la Constitución les ampara. Pero esto es un derecho recogido en la ley en el ámbito de la educación, en el ámbito de la formación, del empleo, del transporte, de las relaciones con las administraciones públicas o en el ámbito cultural o deportivo; o lo que es mucho más importante, es un derecho que la ley les ampara y que es urgente en el ámbito de la salud al día de hoy, pero que no se cumple.Son escasos los actos públicos donde se cuenta con un intérprete de lenguaje de signos a pesar de que ya existen muchos titulados —en nuestra Comunidad aproximadamente setecientos—. Y las asociaciones de sordos apenas cuentan con un intérprete de signos subvencionado por la Consejería, a todas luces insuficiente para la labor que tienen que desarrollar día a día. Y le puedo poner un ejemplo, en Granada un solo intérprete de signos para atender aproximadamente a tres mil usuarios a través de la Asociación de Sordos.Como verán, señores diputados, el día a día de las personas con esta discapacidad y sus familiares sigue siendo hoy complicado. Y yo desde la Administración... Y hasta la fecha no se está facilitando su derecho a informar y ser informados en igualdad de condiciones que otros ciudadanos, como a ellos también les ampara la ley. Y sigue impidiéndoseles su desarrollo autónomo e individual, siguen siendo personas dependientes de sus amigos o familiares para realizar cualquier tipo de gestión sea de la más mínima índole.Para nosotros, desde el Partido Popular, entendemos que esto no puede seguir así, porque, entre otras cosas, les ampara la ley. Y por ello solicitamos al Consejo de Gobierno y a esta Consejería que dote de intérpretes de lenguaje de signos y que ponga a disposición de los usuarios que lo requieran en todos los centros hospitalarios, en los museos, en los monumentos y en aquellas administraciones que dependen de la Administración pública, en este caso, de la Junta de Andalucía, para que el día a día de las personas con esta discapacidad auditiva, de los sordos, de los sordociegos, sea más fácil, y, sobre todo, que se cumpla, de una vez por todas, esa ley que desde el año 2007 les ampara, pero que al día de la fecha no la ven en el desarrollo de sus labores cotidianas.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080435_7.xml">
  <discurso>—Es bien cierto, señora Arenal, que hemos avanzado. Hemos avanzado mucho desde el siglo XVI, cuando los monjes emprendieron la labor de educar a los niños sordos, o desde que, en el siglo XIX, en España se establecieron los primeros colegios de sordos, mudos y ciegos.Es cierto que hemos avanzado mucho, pero no es menos cierto, señores diputados, que en Andalucía, ustedes, en este sentido, han avanzado poco, pero que muy poco.Y los discapacitados auditivos en Andalucía siguen enfrentándose hoy a las mismas barreras a las que tenían que enfrenarse hace treinta años. Y, si algo ha cambiado, ha sido mayoritariamente gracias al esfuerzo de sus propias familias.Señores diputados del Partido Socialista, señora Arenal, francamente, no esperaba otra cosa. Así se lo había hecho saber a las distintas asociaciones de sordos con las que he tenido la oportunidad de mantener reuniones en estos meses. Pero, ciertamente, no por esperado, deja de ser triste.Mire, hay que reconocer que lo que hacen estupendamente es mentir. Mienten pero que muy bien. Y hay que reconocer también que son maestros del marketing.Hace ya unos dieciocho meses, aproximadamente, ustedes me van a permitir la expresión, pero me parece que, con un poco de cara dura, anunciaban a bombo y platillo que, para principios del año 2010, había un anteproyecto de ley en Andalucía que mejoraría la ley del año 2007, a nivel estatal, y la Consejera anunciaba a bombo y platillo, como digo, el día 10 de noviembre del año 2009: «Andalucía hará obligatorio, por ley, el lenguaje de signos en los servicios públicos».Unos meses antes, los socialistas pedían y exigían a la Junta de Castilla y León que se pusiera de inmediato en funcionamiento la ley que el Gobierno estatal había aprobado en el año 2007. «Es una ley muy importante para la igualdad de las personas sordas en el acceso a la educación, la sanidad o la enseñanza». Decía su portavoz allí, en la Comisión, en la Junta de Castilla y León. «No podemos conformarnos con pequeñas iniciativas, sino que tenemos que poner esta ley en marcha y tenemos que dotar a los servicios públicos de interpretes del lenguaje de signos».Pero es que hace unos meses, en mayo, el Partido Socialista proponía al Ayuntamiento de Marbella que anticipara la ley del lenguaje de signos y que la hiciera efectiva en el ayuntamiento. Y decía: «El Grupo Municipal Socialista va a presentar una moción al Pleno reclamando al equipo de Gobierno que anticipe la puesta en marcha de las medidas previstas en la ley que regulará en Andalucía el uso de la lengua de signos». Es más, le pedía, le pedía, entiendo yo, al Ayuntamiento de Marbella que tapara las vergüenzas de la Junta de Andalucía.Me hubiera gustado haber podido celebrar el Día de los Discapacitados con una buena noticia para el colectivo de los discapacitados auditivos, pero, desgraciadamente, ustedes no lo han hecho posible. Es impresionante la doble vara de medir, la distancia que ustedes tienen entre el dicho y el hecho. Y es verdaderamente bochornoso tener que asistir a cómo lo venden en los medios de comunicación y a cómo en el Parlamento votan justo en contra de lo que, hace unos meses, ustedes vendían a bombo y platillo.Evidentemente, este es el día a día de este Parlamento. Y, desgraciadamente, pues no cambia. Como digo, yo les decía a las distintas asociaciones que íbamos a intentarlo, que íbamos a intentar que su petición saliera adelante, pero que, desgraciadamente, todo lo que el Partido Popular viene presentando en este Parlamento, para el bien de los ciudadanos andaluces, cuenta con el voto en contra del Partido Socialista.Siempre cabía la esperanza de que, después de que ustedes lo hubieran vendido y de que la Consejera lo haya vendido en los distintos medios de comunicación, un año y medio después, ustedes aprobaran la iniciativa, pero votan en contra de lo que ustedes mismos dicen en los medios de comunicación y en las conferencias, en las distintas asociaciones, cuando las visitan.Como digo, es lamentable, pero no por eso ya no lo esperábamos. Y, bueno, lo siento, como digo, por las asociaciones de discapacitados auditivos, que trabajan enormemente para poder sacar a los asociados y a muchos casos, que son sus familiares, adelante, y sobre todo para aliviarles esas barreras, esas barreras auditivas con las que se encuentran todos los días.Porque, señora Arenal, usted decía que la Federación de Sordos lo que quiere es que, a través de una Administración, otra, otra, otra, al final, llegue el intérprete cuando tienen que ir a un hospital. No, mire usted, las asociaciones de sordos lo que quieren es que, cuando lleguen, de manera individual y de manera autónoma, a un hospital, tener el discapacitado auditivo las mismas garantías que tiene cualquier otro ciudadano de que va a ser atendido inmediatamente. Y, para eso, lo que tiene que haber es un intérprete de signos a su disposición a la llegada a ese hospital, que no tiene que ser contratando a un intérprete de signos en cada hospital, sino viendo la forma en la que se prime a cualquier funcionario que vaya haciendo turnos, bien en el hospital o bien en cualquier museo o en cualquier Administración pública, para que conozcan el lenguaje de signos y así poder rentabilizar ese trabajo, pero también poder, como digo, facilitar a las asociaciones y, en definitiva, a los discapacitados esa garantía, que además le reconoce la ley, y es poder tener los mismos derechos que los demás ciudadanos andaluces.Ustedes, una vez más, lo anuncian en prensa a bombo y platillo, como todos los temas sociales, pero, luego, los recortes están escondidos y los votos en contra se encuentran en este Parlamento.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080382_8.xml">
  <discurso>—Carmen Lidia Reyes.Gracias, Presidente.Señores diputados, esta iniciativa que hoy tratamos: Acondicionamiento del cauce del río Trevélez, se enmarca en un escenario de urgencia, de necesidad extrema de acometer una serie de infraestructuras en una comarca de gran belleza natural, la comarca de La Alpujarra, y en un municipio, Trevélez, el pueblo más alto de Andalucía y uno de los más altos de España, gran parte de cuyo término municipal se encuentra en el Parque Nacional de Sierra Nevada. Es un lugar increíble, con una riqueza paisajística extraordinaria; un municipio donde, cuando te vas acercando, puedes sentir a flor de piel la naturaleza y el aire en su estado más puro.El río Trevélez, que hoy nos ocupa, y su afluente, el río Chico, discurren por un valle de considerable altura, dividiendo el municipio de sur a norte. El accidentado relieve, la dificultad que presentan los terrenos para el desarrollo de la agricultura y la escasez de vías de comunicación han hecho siempre que los ciudadanos de Trevélez necesiten realizar un sobreesfuerzo para poder salir adelante, aunque el carácter constante, decidido y emprender de sus vecinos ha hecho que sea uno de los municipios más conocidos de Andalucía, entre otras cosas por la calidad de sus jamones, que de todos es conocido el exquisito jamón de Trevélez.Pero ya, una vez situados, vamos a ocuparnos del problema que hoy tratamos en esta Comisión, que nos ocupa, y que son las infraestructuras de regadío y también la situación de las infraestructuras viarias. Pero hoy nos vamos a ocupar de la situación de las infraestructuras de regadío, que han quedado tras las tormentas acaecidas, en los últimos días de diciembre y primeros de enero, en un auténtico desastre; que sumieron al pueblo en un auténtico caos de destrozos, como ya ocurrió en el año 1992, aunque, también como ahora, las crecidas del río y la velocidad con que discurren las aguas afectaron a casas, secaderos de jamones, a fincas, y a toda la red de acequias que recorren el término municipal de Trevélez. Estos daños podían paliarse en parte con la realización de una serie de diques a lo largo del trazado del río Trevélez, ríos Grande y Chico, que regule la velocidad del caudal ante posibles crecidas.Igualmente, es obligada, y aportaría una necesaria seguridad a los vecinos de Trevélez, la realización de unas barreras protectoras que encauzaran de una forma más segura los cauces de los ríos de Trevélez —Grande y Chico— en los tramos que discurren a lo largo del casco urbano, ante, como digo, las posibles crecidas producidas por las tormentas en los inviernos duros que se viven en esta comarca y en este municipio de Trevélez.Por eso, nosotros hemos presentado una iniciativa, en la que pedimos que la Consejería realice unos estudios para ubicar, a lo largo del trazado del río, una serie de diques que hagan, como digo, que las aguas que discurren por este río mengüen en lo posible su velocidad, evitando los destrozos que, como en este año pasado, han ocurrido.Y, como digo, en nuestra iniciativa presentamos también una propuesta de que el río, en su trazado que discurre dentro del casco urbano, se encauce, de manera que las aguas, cuando atraviesan la población, lo hagan de una forma más segura para los vecinos.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080382_8.xml">
  <discurso>—Gracias de nuevo, señor Presidente.Señores diputados, la red tradicional de acequias, de tiempos inmemoriales en Trevélez, como en otros municipios de Andalucía, son las arterias de este municipio. Por ellas discurre el agua para regar los campos, mantener la flora y la fauna, para mantener el paisaje, que ha hecho que este término municipal, prácticamente en su totalidad, sea declarado parque nacional, e incluso para surtir los acuíferos subterráneos, que hacen posible que afloren fuentes utilizadas después para abastecer de agua potable al municipio. Bueno, pues hoy, después de aquellas lluvias del pasado invierno, se encuentran prácticamente inutilizados.Y es cierto que llovió mucho; pero no es menos cierto que las infraestructuras no estaban preparadas. Ni siquiera los cauces de los ríos estaban limpios. No olvidemos que a los vecinos no se les permite actuar, como siempre lo habían hecho, en la limpieza de cauces y caminos. Pero, señores diputados, las administraciones tampoco lo hacen, y eso solo hay que ir y verlo.La comunidad de regantes Nuestra Señora de Las Nieves, que es la comunidad de regantes del municipio de Trevélez, está realizando un enorme esfuerzo para mantener y recuperar esa red de acequias dañada tras las últimas lluvias; pero, como imaginarán, cuentan con unos recursos económicos y unas posibilidades muy limitadas.Hace ya diez meses que se produjeron los daños. En aquellos momentos, algunos responsables de las distintas administraciones estuvieron allí, se hicieron la respectiva foto, e incluso valoraron los daños en 1.300 millones de euros; pero, diez meses después, todo sigue igual, a excepción de las obras provisionales y en precario que la comunidad de regantes ha podido realizar.La construcción de estos diques en el río Chico y Grande de Trevélez, que proponemos estudie y realice la Consejería, y que la comunidad de regantes, su presidente y sus miembros entienden que serían necesarios y urgentes, debería estar situada en Acequia Nueva, en el paraje del Pozuelo, en el barranco de la Solana, en el barranco de los Partíos y en el Pago de Jalva. Eso es lo que al Partido Popular le han transmitido los vecinos de Trevélez y los miembros y el presidente de la comunidad de regantes, que conocen perfectamente la zona de la que estamos hablando. Estos diques, entendemos desde el Grupo Popular pero también desde la comunidad de regantes y los vecinos de la zona, como digo, supondrían un aval de seguridad junto con el encauzamiento de los ríos en el casco urbano ante las posibles y nuevas lluvias en próximas temporadas.Señores de Izquierda Unida, desde luego nosotros también estamos de acuerdo, agradecemos el apoyo que van a prestar a esta iniciativa. Y desde el Partido Popular también estamos de acuerdo en ese matiz, y para nosotros es importante, para que las obras se realicen de una forma sostenible y estén perfectamente encuadradas en el paisaje y en el municipio, porque eso, al final, dará riqueza paisajística que es de lo que se trata, además de mejorar las condiciones de los ciudadanos que allí viven.Y al Grupo Socialista decirle que nosotros estamos dispuestos admitir las enmiendas que ellos han hecho a esta proposición no de ley, pero en una forma de adicción. O sea, a nosotros nos parece bien ampliar esta proposición, ampliando además de los dos puntos que el Partido Popular presenta, porque entendemos que es urgente actuar y que es urgente hacer esos diques en el río Trevélez y que eso no es óbice para poder hacer unos estudios más amplios en toda la cuenca de Sierra Nevada. Nosotros estamos dispuestos, como digo, a admitir esas enmiendas, pero en forma de adicción y no de modificación, porque una cosa no es óbice para que se realice la otra.Entendemos que es urgente, que podría convertirse en una auténtica catástrofe si no se actúa de forma inmediata en el cauce del río Trevélez haciendo esos diques y esos encauzamientos de una forma inmediata, antes de que se produzcan nuevas lluvias y nuevas tormentas. Y eso no quita, eso no es óbice, como digo, para que también de una forma más amplia se realicen estudios por parte de la Consejería en el resto de la cuenca de Sierra Nevada. Porque, por supuesto, estamos de acuerdo en que no sea solo Trevélez sino toda la provincia de Granada, en este caso, y toda la cuenca de Sierra Nevada, como digo, y todos los pueblos que pertenecen a ella los que vean mejorada su situación y se les aporte con este estudio una mayor seguridad ante posibles avenidas de agua.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080382_8.xml">
  <discurso>—Señor Presidente, nosotros entendemos que no se trata... En nuestros dos puntos, que la proposición no de ley presenta, queda muy claro: es la actuación de forma inmediata en el cauce del río de Trevélez realizando unos diques, que además sugerimos que la Consejería de Medio Ambiente en su estudio tenga en cuenta la opinión de la comunidad de regantes como conocedores de la zona. Queda muy claro que la intención de esta iniciativa es recordar a la Consejería que hace falta, de forma urgente y antes de las próximas lluvias, que se actúe en el cauce del río Trevélez en la forma de construcción de diques y también en el encauzamiento del río a lo largo del casco urbano.Eso lo consideramos urgente y necesario, pero no es óbice que se sumen las dos propuestas que el Partido Socialista ha dicho; pero una no quita a la otra.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080202_3.xml">
  <discurso>—Gracias, Presidente.Señora Consejera, desde el entendimiento de que usted no ha sido la responsable de que durante tantos años las carreteras de la comarca de La Alpujarra hayan estado abandonadas, que usted no era la responsable ni de cuándo ni de cómo se acometieron las obras y que tampoco lo era cuando se produjeron los derrumbes; desde la comprensión de todo eso, le digo que ahora lo es y que ya están tardando para dar una solución a este tramo de carretera que hoy nos ocupa, que es el tramo de la carretera Torvizcón-Cádiar, de la A-348. Y permítame que se lo diga con todo el respeto, pero también con toda la indignación, que ya están tardando, porque es que la situación en este tramo de carretera así lo exige.La Junta de Andalucía está actuando con dejadez, con indiferencia, con desprecio. Es una situación de extremo abandono y de incompetencia por parte de su Consejería que indigna a diario a todo el que tiene que transitar por esa carretera y que está exponiendo a los usuarios a un riesgo desmedido.Por todo ello, hoy traemos aquí esta pregunta, para preguntarle cuándo de una vez se va a actuar en ese tramo de carretera, porque lo que está ocurriendo allí es lamentable y es un auténtico riesgo para todos los ciudadanos que tienen que transitar por esa carretera.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080202_3.xml">
  <discurso>—Señora Consejera, la incompetencia, la desidia con que la Consejería de Obras Públicas está actuando en este tramo de carretera —y se lo tengo que volver a repetir—, no tiene nombre. Veinte años esperando los vecinos de La Alpujarra, pacientemente, que se arreglen este y otros tramos de carretera que se encuentran en una penosa situación, y, cuando por fin se acometen las obras, las distancias y el tiempo de recorrido apenas se han acortado ni en un kilómetro ni en un minuto, quedando, incluso, con puntos más peligrosos que antes de acometer las obras.Los vecinos de estos municipios están decepcionados, porque el Plan Más Cerca llega a estas carreteras tarde, muy tarde, y mal. Mal porque, incluso, pequeños tramos ejecutados hace varios años, como Torvizcón-Barbacana o el cruce de Cádiar con la rambla de Lobras, tenían mejores condiciones en peraltes y en diseños de curvas que los 11 kilómetros que hoy nos ocupan.Pero lo extremadamente lamentable es que esta carretera, cuyo arreglo se finalizó a principios de verano, pasados unos meses, apenas cinco meses, en las primeras lluvias, en el primer invierno, ya está inundada completamente de deslizamientos a lo largo de todo el trazado y se encuentra cortada totalmente en tres puntos, y con 27 desprendimientos en solo 10 kilómetros. Más de la mitad de esos desprendimientos ocupan totalmente una de las calzadas de la carretera. Pero, además, es que apenas tiene señalización indicando... Vamos, es que no tiene señalización indicando dónde están esos desprendimientos, apenas señalización durante el día y ninguna señalización luminosa por la noche. Y eso es así y lo puede comprobar cualquiera de los diputados que hoy nos acompañan en esta Comisión, y usted misma, si visitan esas carreteras.Pero es que, además, eso lleva así siete meses. Es que los desprendimientos se produjeron en diciembre, y apenas podemos encontrar algunos días a dos operarios quitando una piedra de la carretera. Es vergonzosa la situación que se está sufriendo por los vecinos y por todos los visitantes de aquellos pueblos y de aquella comarca en esa carretera: siete meses con los desprendimientos en la carretera, siete meses sin apenas haber quitado un montón de tierra que te encuentras por sorpresa en muchas curvas.Los problemas que a lo largo del trazado se han producido en cuanto ha habido incidencias climatológicas, como le digo, las formas en las que han quedado los cortes y los taludes, tampoco han sorprendido en ningún momento a los vecinos. Hay que decir que, cuando se estaban acometiendo las obras, a ninguno de nosotros, tampoco a ninguno de los vecinos de esos municipios, y a los que, de forma asidua, visitan esa comarca, les ha venido por sorpresa la forma en que se estaban realizando las obras. Los vecinos, que conocen el terreno, sabían que, en las primeras incidencias climatológicas, esos taludes se iban a venir abajo, como, desgraciadamente, así ha sido. Pero lo que imaginábamos, lo que esta diputada pensaba, y le aseguro que coincidía con lo que pensaba la mayoría de los alpujarreños, es que se había producido algún recorte presupuestario, como ha ocurrido muchas veces, en el modificado de esas obras, y que la Junta de Andalucía, una vez más, era cicatera con esta comarca, y nuestra sorpresa, nuestra sorpresa, es que eso no ha sido así. Es que no solo no ha sufrido ningún recorte, lo cual hubiera sido lamentable, porque ahora va a costar más, porque ahora, para que esa carretera quede bien, no se tendrán que hacer solo unos arreglos puntuales en unos puntos determinados, sino que tendrá que ser un arreglo integral, con lo cual a la Junta de Andalucía y a la Consejería les va a costar más, aparte de las molestias y de los graves peligros que está suponiendo para los vecinos de la comarca. Pero, además de eso, como digo, nuestra sorpresa es que, lejos de haber sufrido un recorte en el presupuesto, lo que ha ocurrido es que se ha aumentado el presupuesto en un 18% más. Esto es que no se puede..., es difícil de entender.Y es que hay volverlo a decir, y yo siento tenerlo que decir así...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080202_3.xml">
  <discurso>—... pero esta carretera es, una vez más, muestra de la incompetencia de la Junta de Andalucía, y de la incompetencia sobre todo en esta comarca, y es la vergüenza, la vergüenza de la Consejería de Obras Públicas.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080202_3.xml">
  <discurso>—Señor Presidente, disculpe y permítame que me salte un segundo la normativa, pero pedirle, sobre todo, que retire los escombros, son siete meses sin retirar ni siquiera los escombros.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080140_7.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta, señora Consejera.Granada es la provincia andaluza con más puntos peligrosos cuando hablamos de inundaciones. Y eso no lo dice esta diputada ni el Grupo Popular, sino la Agencia Andaluza del Agua. Pero también es una de las provincias donde menos se viene invirtiendo por parte de la Administración andaluza para evitar los daños que estas inundaciones vienen produciendo año tras año. Las dificultades en los drenajes de las aguas, la falta de limpieza de los cauces de los ríos, arroyos y ramblas, y la insuficiente capacidad de las redes de alcantarillado ante una tromba de agua son, fundamentalmente, las principales causas de las inundaciones que, año tras año, los vecinos —como digo— vienen sufriendo en la provincia de Granada y en los pueblos, sobre todo, del cinturón. Sucesos que siguen y seguirán repitiéndose si el Gobierno andaluz, que es el que debe de ejercer la competencia y el que dispone de presupuesto —1.235 millones de euros hasta el 2015—, sigue mostrando su incompetencia habitual y no actúa.Señora Consejera, la Junta de Andalucía ya contaba con un Plan de Prevención contra las Avenidas e Inundaciones en Cauces Urbanos, elaborado en 2002 por Obras Públicas, y que a todas luces, para la provincia de Granada, ha quedado en eso, simplemente en un plan, en un propósito, pero no en una realidad que haya resuelto los problemas de las poblaciones y sus vecinos.Y no nos cabe más que preguntarnos: ¿Son accidentales las riadas o son las consecuencias de una negligencia más del señor Chaves, que lleva 18 años gobernando, los mismos años que los vecinos siguen viviendo sus problemas sin ver que se resuelvan? Por ello, cuando en noviembre del 2008 usted anunciaba el plan específico contra las riadas en el cinturón granadino, no nos quedaba más que mostrar nuestra satisfacción, y la felicitamos por ello. Pero, permítannos que nos mostremos un tanto escépticos, y por ello le formulemos la siguiente pregunta: ¿Qué pueblos de la provincia de Granada tiene previsto la Consejería de Medio Ambiente que se vean beneficiados por este plan, qué proyectos se van a realizar y cuál es el presupuesto que se va a asignar a cada uno de los municipios afectos a este plan?Y le pedimos, por favor, señora Consejera, que nos dé fechas y concreción, si es tan amable, porque la verdad es que, si no, seguiremos pensando que esto sigue siendo un plan, un propósito, pero que la realidad sigue quedando muy lejos.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080140_7.xml">
  <discurso>—Yo no sé si lo he entendido mal, o es que estoy completamente sorprendida, porque me dice, señora Consejera, que no existe ningún nuevo plan específico para Granada y el cinturón de municipios que la rodean. Y yo tengo un recorte de prensa, en el que ustedes anuncian a bombo y platillo que, de una vez por todas, se van a solucionar los problemas de inundaciones en los pueblos de la provincia de Granada, y que eso se hará gracias al nuevo plan específico contra las riadas que la Delegación de Medio Ambiente va a poner en marcha a partir de diciembre.Yo me quedo sorprendida cuando me dice que no, que eso forma parte de aquel primer plan... Que, por cierto, mucho plan, pero nada de nada.No sé si lo he entendido mal. Mi sorpresa, la verdad, es que cada vez va en aumento. Espero que me lo pueda contestar en esta segunda intervención.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080318_2.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente. Señora Consejera.La pregunta que hoy le formulo es ya arcaica para los vecinos de Lanjarón y, en definitiva, para todos los alpujarreños, pues la ejecución de esta vía, que es la entrada natural a la comarca, es muy necesaria y ha sido anunciada infinidad de veces.Por ello todos nos preguntamos cómo se va a actuar en esta carretera, pero, sobre todo, para cuándo la ejecución del nuevo trazado de la A-348 en el tramo que conecta la Nacional 323 con Lanjarón, cuál es el presupuesto de ejecución, y el plazo de inicio y finalización de estas obras.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080318_2.xml">
  <discurso>—Señora Consejera. Señores diputados.Lo primero que me gustaría es agradecer a mi grupo la oportunidad que me da de defender las infraestructuras de La Alpujarra, y en este caso especialmente de un tema que afecta enormemente a Lanjarón; una comarca brillante por sus paisajes, por sus gentes y por su gastronomía, pero extremadamente necesitada de unas adecuadas comunicaciones y de unos accesos decentes.Señora Consejera, puede parecer una frivolidad preguntar por este nuevo trazado, cuando hay tramos en la red de carreteras de La Alpujarra que son prácticamente intransitables, como la ya tristemente famosa Torvizcón-Cádiar o la A-4132 en el tramo de Pitres, o un poco antes en el tramo de Pampaneira, o en la A-337 entre Picena y Ugíjar, o en la 4130, término de Rubite, y podríamos nombrar algunas más por donde circular es jugarse la vida a diario.Pero deja de ser una frivolidad cuando —señora Consejera, usted se habrá informado— son ya más de 25 años prometiendo desde la Consejería que usted ahora dirige las obras en este tramo. Un recorrido de solo 7 kilómetros pero que consta de 67 curvas, la mayoría cerradas y, por lo tanto, de escasa o nula visibilidad, por el que circulan a diario un volumen muy importante de vehículos, de los que una gran parte son transporte pesado de gran tonelaje, procedente de toda La Alpujarra y especialmente de la planta embotelladora de Aguas de Lanjarón.Todo ello con una carretera de una anchura de calzada bastante reducida, sin arcenes en gran parte del trayecto. Un tramo que en cuanto caen dos gotas los coches de deslizan como en una pista de patinaje. Este trozo está considerado de alto riesgo hasta en los informes de algunas importantes asociaciones del motor.Ustedes llevan prometiendo, con ímpetu, el nuevo trazado 25 años, especialmente en épocas de elecciones, pero las obras nunca llegan. El 7 de noviembre del 2008 el que fuera Consejero de Obras Públicas hablaba de redacción del proyecto prácticamente realizado y de que faltaba poco para dar comienzo a las obras —la autorización medioambiental y poco más—. Pero el tiempo pasa y de hechos nada de nada.Por eso, señora Consejera, acometan ya lo prometido, hagan el nuevo trazado de este tramo, que en La Alpujarra se llama Cerro de los Cañones, y no esperen a prometerlo en las próximas elecciones, porque ya se está perdiendo su credibilidad.Con respecto a lo que me decía en su intervención de que se ha echado un firme; pues, sí, se ha echado un firme, efectivamente, es que era imprescindible echar un firme, es que era intransitable la carretera. Pero, desgraciadamente, para echar ese firme se esperaron 18 meses. Se hizo un fresado en la carretera —que se hace técnicamente tres días antes de echar el firme— y el fresado estuvo en la carretera 18 meses. Los accidentes de las motos se multiplicaban todos los días.Yo le digo que esperemos que, efectivamente, esta obra sea una obra urgente, que sea eminente su realización, como acaba de decir la Consejera, porque de eso nos felicitaremos todos.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080300_6.xml">
  <discurso>—Gracias, Presidenta.Señores diputados, la iniciativa que hoy traemos desde el Partido Popular a esta Comisión es clara y concreta en la exposición de motivos, por lo que yo no me voy a repetir y voy a ser bastante breve.En Granada, lo digo por los diputados que no son granadinos en esta Comisión, pues los granadinos lo deben conocer todos, en la población de Armilla existe un recinto bastante amplio, los llamados Centros Sociales de Armilla. Los llamados Centros Sociales, como se dice en la exposición de motivos, cuentan con una serie de edificios y una zona ajardinada. Pues bien, varios de estos edificios se encuentran inutilizados desde hace ya prácticamente una década, y día a día se van deteriorando por su falta de utilización; una falta de utilización que ni entendemos ni compartimos, pues podrían dar respuesta a las necesidades de algunos de los colectivos granadinos demandantes de espacios especializados para atender a personas dependientes durante un tiempo parcial o bien completo.En la provincia de Granada, en estos momentos, como, por otra parte, en el resto de Andalucía, existe una gran demanda, que se traduce en una importante carencia de espacios donde ubicar una serie de servicios y estancias para colectivos demandantes de servicios asistenciales, dentro del marco de los servicios sociales especializados. Según los últimos datos, publicados por el Instituto de Estadística de Andalucía en el anuario 2009, en nuestra Comunidad hay 14.199 plazas en centros para personas con discapacidad, cuando, según los datos del INE, en Andalucía existen 716.000 personas discapacitadas. Por lo tanto, existe una cobertura tan solo de un 2%, proporción que no mejora en la provincia de Granada, donde, con un total de 96.800 personas con discapacidad, las plazas en centros para personas con discapacidad son solamente 2.035, incluyendo en ellas las plazas públicas y las plazas concertadas, lo que aporta una tasa de cobertura no mejorable a la andaluza, que es de un 2,1%. Un 2,1% donde están incluidas plazas en residencias para gravemente afectados, centros ocupacionales, unidades de estancia diurna, residencias de adultos y viviendas tuteladas.Entendemos, por todo ello, que tener una infraestructura inutilizada en los centros sociales de Armilla es un desvarío que no podemos permitir, y por ello pretendemos, con esta iniciativa, con esta proposición no de ley, que se acondicionen, que se pongan en valor estos edificios, ahora mismo en desuso, de forma que permitan dar una mayor cobertura asistencial a estos colectivos dependientes. Y estos son los motivos que nos llevan a pedir en esta Comisión a la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social que dedique una partida presupuestaria, en este Presupuesto 2010, que permita, en colaboración con la Diputación Provincial de Granada, adecuar los espacios, edificios inutilizados existentes en los centros psicopedagógicos Reina Sofía de Armilla que permitan dar un servicio a colectivos de usuarios dependientes de esta provincia, y, al mismo tiempo, instar a la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social para que, en colaboración con la Diputación Provincial de Granada, se inicie de forma inmediata un estudio para prever a qué colectivos de usuarios dependientes se les debe ofrecer prioritariamente estas rehabilitadas instalaciones.Muchas gracias, Presidenta. Señores diputados.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080300_6.xml">
  <discurso>—Sí. Gracias.Bueno, nosotros seguimos pidiendo...Es verdad que esta proposición lleva bastante tiempo registrada; que los motivos, me imagino, de agilidad en la Mesa para ir incluyendo la iniciativa han hecho que venga a estas alturas, y que habría algún problema de redacción en el cual yo digo «instar a la Consejería a que incluya en los Presupuestos» y ahora, ya, pues me limito a decir que la Consejería los tenga en cuenta, y exactamente le decía yo la palabra... —vamos a ver si la encuentro...— En vez de que se incluya en la nueva Ley de Presupuestos, pues que se dedique una partida en los Presupuestos ya elaborados.Está claro que eso tampoco debe ser un gran problema para el equipo de Gobierno, pues no sería la primera vez que se modifican los Presupuestos, cosa que se viene haciendo con bastante normalidad todos los años. Y, además, porque hay una cosa más, y es que tampoco eso de que venga recogido o no en los Presupuestos es una garantía para que se realicen o no las obras, porque nunca, nunca se cumplen los Presupuestos.Y yo podría remitirme a datos de la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social en la provincia de Granada, donde, en el año 2008, solo se cumple un tercio del dinero presupuestado para esa provincia con lo que respecta a la Consejería de Bienestar Social, con lo cual, que la iniciativa haya venido un poco antes o un poco después, cosa que tampoco se puede achacar a este grupo la responsabilidad, pero que se esté tratando, en definitiva, unos meses antes o unos meses después en esta Comisión no es factor determinante para que pueda tener su reflejo en los presupuestos y por ese motivo sea o no descartable la ejecución.Y con respecto a si la palabra la hemos puesto adecuada, si nos referimos a edificios útiles o inutilizados, pues nos seguimos refiriendo a edificios inutilizados. Y me refiero a esto porque yo ahora mismo le podría mostrar... Son varios los edificios inutilizados que en el recinto de los servicios sociales de Armilla podemos encontrar. Y yo, pues, ahora mismo le puedo hablar incluso de uno que se acaba de desalojar hace pocos meses y que parece ser, por las informaciones que tenemos, que también va a ser otro de los edificios que caen en desuso en ese recinto. Me refiero a la unidad 7. A nosotros nos llega la información, por parte de la Administración, de que es un edificio que se tiene que abandonar rápidamente por los usuarios porque tiene graves riesgos en la estructura, pero la verdad es que la asociación de padres y los propios técnicos no avalan esa teoría, y nos dicen —y aquí tengo los datos— que sí es verdad que necesita una remodelación, de la cual nosotros también somos partidarios porque queremos que las personas que ocupen esos centros estén en las mejores condiciones, pero los servicios técnicos solo hablan —y me voy a remitir a las palabras—, simplemente dicen que para abordar la reforma del tejado habría que desalojarlo mientras se realizan las obras. Y solo mencionan el arreglo de los cielos rasos como más urgente; es decir, los falsos techos de escayola en el lenguaje coloquial.Con esto quiero decir que esos edificios inútiles no es exactamente lo que parece que reflejan los técnicos. Pero, es más, no solo es que no lo reflejen los técnicos, sino que la propia Administración de la Junta, pues, no hace tampoco..., unos dos o tres meses antes de que se desalojaran esos edificios, había instalado en ellos aire acondicionado nuevo, una fibra óptica nueva, había arreglado los aseos y había puesto calefacción. Me parece un derroche y un despropósito que la Junta y la Administración de esta Consejería hagan todos esos arreglos y, justo tres meses después, nos digan que esos edificios están totalmente fuera de utilidad porque corren un riesgo inminente. En todo caso, tendría que haberse visto antes de hacer esas infraestructuras, ¿no?, esos arreglos.Con lo cual nosotros insistimos en que se haga un estudio, que se vea la viabilidad de esos edificios que parece ser, según los usuarios y las familias de los usuarios que podrían estar perfectamente adaptados, pues, que se tenga en cuenta, que se haga un estudio de los colectivos que los necesitan y que les saquemos su máximo rendimiento y su optimización, porque la verdad es que Granada lo necesita, Granada está carente de plazas para estos colectivos y para las personas mayores —me remito a las cifras que ya he dado antes—.Y nada más. Espero contar con su apoyo en esta Comisión, no por el bien del Partido Popular, sino por el bien de todas las personas pertenecientes a estos colectivos y sus familias que están necesitados de cuidados y de atenciones.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080300_6.xml">
  <discurso>—Sí, sí. Aceptamos esa enmienda que adapte la iniciativa a los momentos en que la estamos tratando.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080300_6.xml">
  <discurso>—Sí.Pues en vez de «instar a la Consejería de Igualdad y Bienestar Social para que incluya una partida presupuestaria en el próximo Proyecto de Ley de los Presupuestos 2010», «instar a la Consejería de Igualdad y Bienestar Social para que dedique una partida presupuestaria en el Proyecto de Ley de los Presupuestos 2010..., en el actual proyecto de ley de los presupuestos 2010».</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080300_6.xml">
  <discurso>—Pues en la ley, en la ley de presupuestos 2010.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080300_6.xml">
  <discurso>—Sí.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080300_6.xml">
  <discurso>—Como primer punto de esta proposición no de ley nosotros decimos: «Dedique una partida que permita, en colaboración con la Diputación Provincial de Granada, adecuar los espacios, edificios inutilizados existentes en el centro psicopedagógico Reina Sofía de Armilla, que permita dar servicio a colectivos de usuarios dependientes en esta provincia».El segundo punto quedaría igual.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080500_6.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta. Señores diputados.No es esta la primera vez que traemos una iniciativa parecida a esta Comisión. Hace aproximadamente un año fue en una pregunta oral, prácticamente en los mismos términos, nuestro compromiso con las asociaciones de diabéticos andaluzas, y también con los miembros de esta Comisión y con la propia Consejera es repetir esta iniciativa ahora en forma de proposición no de ley para dar una solución al problema que padecen los diabéticos andaluces en nuestra Comunidad.Esta iniciativa viene motivada por la preocupación que al Grupo Popular y a esta diputada les ha supuesto conocer la discriminación patente que sufren demasiado frecuentemente las personas diagnosticadas de diabetes por el solo hecho de padecer esta enfermedad.Todos conocemos que la diabetes es un desorden del metabolismo donde, bien el páncreas no produce, o produce poca insulina, o las células del cuerpo no responden a la insulina como se produce. Hasta hace unos años el solo diagnóstico de la diabetes conllevaba el reconocimiento de un grado de minusvalía del 33%. Actualmente, y desde hace unos años, el diagnóstico de esta patología no supone ningún grado de discapacidad, y hasta ahí bueno si no continuara siendo una causa de exclusión para ejercer actividades de la vida diaria demasiadas veces.El veto de forma genérica que sufre este colectivo para poder acceder a una serie de empleos públicos, como son los Cuerpos de Seguridad del Estado, bomberos, conductores, etcétera, por el solo hecho de padecer esta dolencia, probablemente sea incluso anticonstitucional; pero, en todo caso, lo que sí es lamentable e injusto es que de un solo plumazo perdieran en su momento las ventajas que, desgraciadamente, por padecer esta enfermedad, pero, al fin de cuentas, ventajas sociales y fiscales, les suponía el reconocimiento del 33% de minusvalía, pero que han seguido y siguen sufriendo los obstáculos que ante las distintas administraciones públicas supone el padecer esta enfermedad a la hora de acceder a un puesto de trabajo. Eso sí lo siguen manteniendo. Como digo, no mantienen ese 33% de discapacidad, pero sí mantienen, a la hora de acceder a un puesto de trabajo —y hago hincapié en esto—, sí mantienen las mismas dificultades que mantenían antes de que desapareciera esa cuota de discapacidad.Es cierto, y usted me va a decir, que el reconocimiento, declaración y calificación de la minusvalía es una competencia estatal y el Ministerio de Salud y Bienestar Social es quien tiene que otorgar, es el que debe otorgar o no el certificado de minusvalía; pero no es menos cierto que las comunidades autónomas, en este caso la nuestra, su Consejería, junto con la Consejería de Salud, la consejería en la que nos encontramos, la Consejería de Igualdad, tienen o deben tener mucho que decir, pues son el primer eslabón en cada comunidad autónoma donde se encuentran los centros base, donde están los EVO, que son los centros de valoración y orientación y donde se valoran, revisan, se determinan, se fijan y se emiten los informes, y donde, en definitiva, se hacen los dictámenes y las propuestas.Así que no debemos ni queremos mantenernos ajenos a esta situación. Así lo entiende esta diputada que les habla y así lo entiende el Partido Popular. De este problema tan importante para muchos andaluces, en definitiva, entendemos no podemos abstraernos, y, por segunda vez, yo, la que les habla lo intenta, y aquí está esta mañana en esta proposición no de ley, y es poner sobre la mesa un problema que limita, afecta y angustia a numerosas familias andaluzas. Son más de cuatrocientas cincuenta mil las personas con diabetes en Andalucía, cincuenta personas aproximadamente en mi provincia, en la provincia de Granada, que, efectivamente, no se sienten, en la mayoría de los casos, como discapacitados, pero que, a la hora de acceder a multitud de trabajos, sí los tratan así, impidiéndoles su libre acceso en igualdad de condiciones como a otras personas.Por ello, y recogiendo este compromiso que este partido, esta diputada y la propia Consejera, cuando presentamos la pregunta oral, nos hizo en relación a que presentáramos una iniciativa en esta Comisión, pues aquí mi grupo, a través de esta diputada, como les digo, que les habla, realiza de nuevo esta propuesta, en la que yo recuerdo que la Consejera, la Consejera de Igualdad, nos dijo textualmente que la planteáramos y que ella estaría encantada de proponerlo de forma directa desde el Gobierno de Andalucía al Ministerio, para que se revisara y se tuvieran en cuenta las dificultades que los diabéticos tienen, a la hora de acceder a un puesto de trabajo, de que se les valore esa dificultad, pues lo que no puede ser es lo que está ocurriendo en estos momentos, que hay personas que acceden a un puesto de trabajo, que incluso aprueban las oposiciones en ese puesto de trabajo al que ellos libremente han accedido, pero que, cuando llega la hora de resolver y de iniciar ese trabajo y dicen o al pasar el reconocimiento médico detectan que es diabético, inmediatamente pierden esa oportunidad, que ya prioritariamente, en algunos casos, ya previamente habían conseguido. Como digo, por el solo hecho de ser diabéticos. Nosotros entendemos que ya que tienen esas dificultades a la hora de acceder a un puesto de trabajo sería justo, y es lógico, que se les reconozca esa minusvalía del 33% que les permita poder compensar, como digo, esas dificultades que tienen, y esas trabas, por decirlo de alguna manera, que tienen y que continúan teniendo al acceder a algunos puestos de trabajo.Por eso hoy, recogiendo las inquietudes de las asociaciones de diabéticos de Andalucía y del propio grupo, nosotros proponemos solicitar que se les reconozca el grado de minusvalía del 33%, por el solo diagnóstico de padecer la diabetes, porque solo por ese diagnóstico se les excluye de muchos puestos de trabajo.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080500_6.xml">
  <discurso>—Pues, muchas gracias, señora Presidenta.Y, con todos mis respetos, señores diputados y señor portavoz del Partido Socialista, creo que nos hemos desviado, que se ha desviado totalmente de lo que estábamos hablando. Hablamos del Plan Integral de Diabetes, y eso daría para otro debate. Pero hoy estábamos hablando de otra cosa, estábamos hablando de la diabetes y las dificultades que tienen los diabéticos para acceder a muchos puestos de trabajo, muchos de ellos además de la Administración pública. Y eso está ocurriendo. Y a través de las asociaciones, yo misma le puedo contar casos muy concretos, en los que ahora no vamos a entrar, pero que si ustedes quieren podríamos entrar y podríamos demostrar, donde personas con diabetes han accedido en igualdad de condiciones que el resto de las personas que se han presentado a esos exámenes, a esa selección o a esas oposiciones, los han aprobado y se han quedado fuera después solo por el hecho de ser diabéticos, lo cual, a todas luces, es muy injusto. Por eso nosotros insistimos y seguimos insistiendo en que aquí falta algo, y es que hay que dejar muy claro que si no puede acceder en total libertad a cualquier puesto de trabajo como lo hace cualquier andaluz, tendrá que reconocérsele ese 33% de minusvalía que le permita, por lo menos, compensar esas dificultades y esa integración social y laboral de otra forma.Yo, de verdad, lo lamento. No me sorprende, porque ya estamos acostumbrados. Pero lamento que se contradigan, como siempre, de una forma constante. Fue la propia Consejera, la Consejera de Igualdad, de su grupo político, la que hace menos de un año —y eso lo recogen las actas—, nos decía textualmente, cuando hacíamos una pregunta oral: «Plantéelo y yo estaré encantada de proponerlo de forma directa desde el Gobierno andaluz al Ministerio». Eso es lo que le pedimos hoy y eso es lo que estamos haciendo con el compromiso que en esta misma sala ella adquirió: plantearlo, plantearlo de nuevo, para que ustedes, que son los que en estos momentos gobiernan en la Junta de Andalucía y gobiernan en esta Consejería, lo planteen, como fue el compromiso que adquirió aquí la Consejera, lo planteen al Ministerio. Pero una vez más donde digo digo..., ¿cómo es?, donde se dice digo se dice Diego. Y a eso ya nos tiene acostumbrados el Partido Socialista. Yo de verdad que lo lamento por los andaluces y especialmente por el colectivo tan amplio de diabéticos, que, una vez más, pues se sentirán desilusionados con las políticas del Grupo Socialista en la Junta de Andalucía, pero, sobre todo, con sus contradicciones.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080010_2.xml">
  <discurso>-Sí, decirle que no ha funcionado el mecanismo.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080010_2.xml">
  <discurso>-Sí, mi voto es sí.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080110_4.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.La pregunta es qué razones amparan a la Consejería de Cultura para no permitir que el Centro Andaluz de Danza tenga su sede en el espacio escénico de Granada, después de haberlo afirmado responsables de esa Consejería en los medios de comunicación y haberse dirigido al Ayuntamiento de Granada para adaptar el espacio escénico para este cometido.Señora Consejera, Granada y los granadinos, y todos los andaluces que visitan esta bella ciudad, merecen que los dirigentes políticos y las distintas administraciones se esfuercen para cubrir las necesidades de la ciudad; una ciudad —como usted sabe— con un hondo calado histórico y cultural y que al fin parece que, gracias al esfuerzo conjunto de esta Consejería y su Consejera, y del Ayuntamiento de Granada, que siempre ha sido, y es, un leal colaborador de la Junta en todo aquello que beneficie a Granada y a sus ciudadanos, va a poder contar —esperemos que en breve— con un gran espacio escénico, por otra parte, imprescindible para que las distintas artes que hasta ahora no se han podido desarrollar y disfrutar en la ciudad de Granada se desarrollen en el espacio y entorno adecuados.Pero, señora Consejera, durante años se ha ido consolidando la idea, no solo entre los ciudadanos, sino también entre los representantes políticos, de que el espacio escénico pudiera acoger en sus instalaciones el Centro Andaluz de Danza, y fuese Granada, y esta nueva infraestructura, un referente no solo de la música y el teatro, sino también de la danza; expectativas que se fueron forjando con las esperanzas mostradas y las declaraciones en los medios de comunicación de representantes de la Junta de Andalucía y de esta Consejería en Granada, como el Delegado de Cultura, que, por reiteradas declaraciones, decía, por ejemplo, declaraciones como esta:«Benzal se muestra expectante ante el inminente nombramiento del nuevo Gobierno andaluz; pero, en cuanto pase este periodo, insistiré en el espacio escénico como centro de la danza en Andalucía». O como esta otra, del 10 de abril de este mismo año, en la que decía: «Representantes de la Junta de Andalucía» —Pedro Benzal, Delegado de la Consejería de Cultura— «y del Ayuntamiento de Granada» —Juan García Montoro, Concejal de Cultura— «apostaron, en declaraciones a Ideal, por la idea del Centro Andaluz de Danza para Granada una vez terminado el Teatro de la Ópera». Pedro Benzal lo expresó de este modo: «Lo que queremos es que el centro, el Teatro de la Ópera, sea referente no solo de la música y el teatro, sino también de la danza».Sobre el papel hay tres factores favorables para las opciones de Granada. El primero, el Centro Andaluz de Danza no tiene en estos momentos una sede fija; segundo, el futuro Teatro de la Ópera reúne, según los técnicos, las condiciones apropiadas para acoger esta institución después de las modificaciones que se han introducido, y, en tercer lugar —este factor, aunque menos relevante, sí puede ser simbólico—, la directora del Centro Andaluz de Danza es Blanca Li, granadina. O con actuaciones de estrecha colaboración mostradas por el Ayuntamiento ante las demandas de la Junta en este proyecto, como es el cambio de edificabilidad y altura de la parcela destinada.Tras esta serie de acontecimientos, actuaciones y declaraciones de todos los representantes políticos en las distintas administraciones, señora Consejera, ha sido una decepción en el mundo de la cultura en particular, y en todos los ciudadanos granadinos, la negativa tajante, por parte de la Consejería, a que el Centro Andaluz de Danza se ubique en esta parte de Andalucía, en la Andalucía oriental.Nos gustaría conocer las razones que han llevado a la Consejería a tomar esta decisión.Pero, señora Consejera, si es tan amable y me lo permite, me gustaría también poderle hacer esta mañana una pregunta y es para cuándo la adjudicación definitiva del proyecto del Espacio Escénico, una vez que el concurso ya ha sido realizado, y para cuándo el comienzo de las obras.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080110_4.xml">
  <discurso>—Sí.Un segundo, solo para agradecerle a la Consejera su contestación a las preguntas, que no intentaban ser periodísticas, sino, simplemente, la preocupación por que ese Espacio Escénico que en Granada hemos soñado durante tantísimo tiempo, pues podamos ir viéndolo cercano y vaya siendo una realidad.Muchísimas gracias por su contestación.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080125_7.xml">
  <discurso>—Gracias, Presidenta.Y gracias a la Mesa por permitir la alteración en el orden de las preguntas. Se lo pedía porque tenía también una pregunta en la Comisión de Educación, y han coincidido en el tiempo. Muchas gracias.Señora Consejera, la historia de las minas de El Conjuro viene de bastante atrás. Referencias fiables hablan de que ya en la Edad Media estaban en explotación, pero hay indicios de que los romanos ya estuvieron arrancando hierro en aquellas tierras. Las minas estuvieron en explotación hasta mediados del siglo pasado, aunque parte de las instalaciones se fueron abandonando poco a poco. Estas minas contribuyeron históricamente al esplendor de los municipios que hay a su alrededor. Y el cierre, no cabe duda, supuso un paso atrás en la prosperidad de estos municipios.La repercusión de las minas de El Conjuro por parte de la recuperación... La intención de recuperar las minas de El Conjuro por parte de la Universidad de Granada constituye una noticia de honda y positiva repercusión para la Alpujarra, una comarca, señora Consejera, muy bella y con bastantes recursos, sobre todo, recursos naturales, pero muy olvidada históricamente por todas las Administraciones. Nos consta que ha sido el Rector de la Universidad de Granada el primer interesado en este proyecto de puesta en valor cultural de las minas de El Conjuro de Busquístar, y que, al parecer, cuenta con el respaldo de la Junta de Andalucía a través de su Consejería, la Consejería de Cultura. Todo ello orientado al logro de un objetivo: la creación en terrenos del antiguo complejo minero de El Conjuro de una residencia-albergue de carácter universitario, de un centro de interpretación de la zona, otro de documentación y un cuarto destinado a escuela de hostelería y similares. La puesta en marcha de rutas interpretativas del territorio, los programas de investigación centrados dentro de un plan estratégico de cultura andaluza y los planes y programas de promoción turística, previstos al parecer por la Universidad de Granada y la Junta de Andalucía para esta zona, constituyen, sin lugar a dudas, una enorme gran noticia para la Alpujarra, su promoción y, en general, para todos sus vecinos. Sabemos que, al conocer este proyecto, instituciones como el Centro Unesco de Andalucía ya se han felicitado y han ofrecido su colaboración. Pero, señora Consejera, nuestra preocupación y la de los alpujarreños es que estamos acostumbrados a muchas promesas, a que se hable de muchos proyectos para esta comarca y al final se queden en nada; muchas promesas y pocas realidades.Por eso, hoy le preguntamos: ¿cómo se van a concretar los apoyos a este proyecto desde la Consejería de Cultura, y qué presupuesto se le va a asignar? Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080125_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Consejera, por adquirir hoy este compromiso con esa comarca y con este proyecto, porque es un proyecto bonito, porque es un proyecto que se presta, porque hay unos recursos naturales como para poderlo poner en acción, y porque es una comarca que lo necesita. Por eso, esta diputada le solicita y pide que, con toda la cautela que un bien cultural merece, no se alargue demasiado en el tiempo y que, al final, no se quede en un sueño, que se sigan todos los pasos necesarios, pero que se sigan con agilidad, porque la comarca lo necesita y el proyecto —como usted bien ha dicho— es un proyecto ambicioso, y merece la pena realizar el esfuerzo.Muchas gracias.[Intervención no registrada.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080463_8.xml">
  <discurso>—Sí. Gracias, señor Presidente.Nosotros vamos a apoyar esta iniciativa, porque, para todos los pasos que supongan un paso adelante en la preservación, en el mantenimiento, en la puesta en valor del patrimonio andaluz, ustedes contarán con el apoyo del Partido Popular.Esperamos que este primer paso, que es ser declarado bien de interés cultural, no sea solo una declaración de intenciones —como lo ocurrido en el Palacio de los Enríquez de Baza, del que hemos hablado hace un momento, en el que han pasado 34 años desde que se declaró bien de interés cultural, hasta que la Junta, la Consejería de Cultura, ha empezado a actuar en ello porque se venía literalmente abajo—, sino que suponga una verdadera preocupación y un paso adelante en la conservación de nuestro patrimonio artístico y cultural, y se actúe inmediatamente en él. Aunque, después de las palabras que nos ha dicho el señor Consejero, a mí me preocupa, porque él nos ha dicho que nos tenemos que adaptar a los tiempos. Y adaptarnos a los tiempos, me ha dado la sensación que supone tiempo largo.Con lo cual, bueno, pues nuestro voto a favor, esperando que, de verdad, este voto suponga una preocupación y un paso adelante en la conservación de nuestro patrimonio.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080126_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, Presidente.Señora Consejera, mi pregunta es: ¿para cuándo la construcción del nuevo Centro de Educación Primaria Los Castaños, de Busquístar? y ¿a cuánto asciende —si la hay— la partida presupuestaria en estos presupuestos 2009?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080126_5.xml">
  <discurso>—Señora Consejera, yo venía muy preocupada por este colegio, y me voy un poco más tranquila si usted me dice que las obras van a comenzar en 2009, porque estoy convencida de que nos preocupan los mismos temas. Mire usted, el colegio de Busquístar es que no espera. La verdad es que se encuentra... Sus instalaciones son pésimas. Yo creo que hay pocos colegios en toda Andalucía que se encuentren en una situación tan lamentable como la de este colegio, y, por eso, espero que su preocupación sea la misma que la mía esta mañana aquí.Por decirle o comentarle algunos detalles del colegio: pues que no tienen sala de profesores donde poder reunirse para mantener cualquier reunión de tipo pedagógico; que no hay posibilidad, porque no hay dependencias, como para que pueda ubicarse una biblioteca escolar; que no tienen aulas de informática ni talleres para poder realizar el taller de inglés; que ni mucho menos cuentan remotamente con la posibilidad de tener un pequeño auditorio donde los alumnos realicen actividades escolares y extraescolares, como representaciones teatrales, exposiciones y cualquier tipo de actividad relacionada con el plano educativo. Pero es que la cosa no queda ahí; es que las actividades que se tienen que realizar en las clases cada vez se hacen más insoportables. Las aulas son pequeñísimas, están muy mal dotadas de material, los techos cuando llueve son un colador de agua, las puertas y las ventanas son de una bajísima calidad, con lo que hace imposible incluso que ajusten cuando se cierran. Contando con que nos encontramos en un municipio donde la mayoría de los días de invierno no se llega a los cero grados, pueden hacerse una idea de cuál es la situación para impartir clase en ese colegio. No tiene calefacción integral, pero es que, además, no es sólo que no tiene calefacción, sino que cuando se pone más de una estufa en distintas clases, pues salta el sistema de electricidad, con lo cual ni tienen calefacción ni tienen posibilidad de encender estufas para calentarse. El otro día me decían unas madres que tenían que pensar en comprarles chaquetones a los niños, y chaquetones amplios, porque tenían que permanecer todo el día con los chaquetones puestos. Por eso le digo que es que la situación es lamentable, es que no tiene espera. Como bien ha dicho, señora Consejera, el colegio está dividido en varios edificios, y los niños, para acceder al servicio, tienen que cruzar unos patios de más de 300 metros, en muchos casos nevados.Les cuento todo esto para que se hagan una idea de cuál es la situación del colegio, del porqué de nuestra preocupación hoy, y de la necesidad de que las actuaciones en el colegio de Busquístar sean de una forma inmediata.Las clases de inglés y las clases de informática que el programa escolar registra como obligatorias tienen que darse en una casa de maestros —igual que la educación de adultos—, en una casa de los antiguos maestros que se encuentra, si viene al caso, en peor situación todavía que las aulas del colegio. Los patios son de tierra, no están nivelados, no tienen sistema de drenaje. Cuando llueve, los charcos... Pasan dos o tres días para que los enormes charcos que se acumulan en los patios se sequen. Y, bueno, ya ni contar, porque ni posibilidad remota de que los niños puedan desarrollar allí en unas condiciones adecuadas sus clases de Educación Física, porque no cuentan con ninguna instalación deportiva dentro de los patios.Por eso, decirles que es que es, repito, una situación lamentable, una situación que yo espero que no se repita en muchos municipios de Andalucía. Decirles que el centro, además, está construido en el año 1955, lo cual da una idea también de la antigüedad de las infraestructuras y de los edificios.Por eso, señora Consejera, esta diputada le pide, por favor, que atienda cuanto antes la demanda del pueblo de Busquístar, porque cada vez se hace más difícil poder mantener allí a los niños escolarizados. Los profesores, los padres y los niños en su conjunto, lo que es la comunidad educativa y el pueblo, la verdad es que no aguantan más la situación, y, por poner un ejemplo, decirles que estos últimos días han sido muchos los padres que han decidido no mandar a los niños al colegio porque tenían que optar entre que los niños recibieran sus clases o que los niños enfermaran con resfriados. Por lo cual, están optando últimamente por que los niños no asistan.Muchas gracias, señora Consejera.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080171_3.xml">
  <discurso>—Gracias, Presidente. Señoras, señores diputados.Tras la aprobación en Pleno de la Ley que regula el acceso de los municipios andaluces al régimen de organización de los municipios de gran población, se inician los trámites con la valoración en Comisión de la solicitud presentada por el municipio de Marbella, que por acuerdo unánime de su ayuntamiento en pleno acordó acceder a este régimen de organización.Al igual que la aprobación de la ley se hizo por unanimidad de todos los grupos parlamentarios, esperamos que se apruebe también por unanimidad este régimen de organización para Marbella, aunque ya nos ha anticipado el Grupo de Izquierda Unida que ellos se van a abstener.Pues, aunque llega tarde, y lo cierto es que ayuntamientos de ciudades como Marbella, como Jerez, que hoy hemos tratado aquí, y otros, deberían haberse podido acoger desde hace cuatro años y medio a esta ley de modernización, y han tenido que esperar hasta ahora. Esta ley que por fin llega va a significar una ley que modifica positivamente la organización interna de los ayuntamientos, que les va a permitir una descentralización que responda más y mejor a los intereses de los ciudadanos, y eso es muy beneficioso, entendemos.En el penúltimo paso de la tramitación parlamentaria, ya que tras su aprobación en Comisión habrá de llevarse a Pleno su aprobación definitiva, Marbella es el único municipio de la provincia de Málaga que puede acogerse a esta ley, sin hablar, por supuesto, de la capital. También se ha debatido hoy sobre la inclusión de Jerez de la Frontera, dos de los municipios más pujantes de Andalucía. En este ánimo de consenso de todos los grupos parlamentarios, se da la circunstancia de que incluso cada uno de ellos está gobernado por partidos políticos distintos. Al ser Marbella y Jerez los primeros municipios que se acojan a esta ley serán el referente para el resto de municipios que pretenden a lo largo de esta legislatura sumarse al régimen de organización de municipios de gran población.No dudamos del éxito de la ciudad de Marbella, que tiene grandes expectativas en mejorar la organización y el funcionamiento de su ayuntamiento para poder ofrecer mejores servicios a sus ciudadanos. Se trata de posibilitar, conforme a la modificación de la Ley de Bases de Régimen Local, realizada por la Ley 57/2003, de Modernización del Gobierno Local, una adaptación de la estructura organizativa para darle un impulso a la actividad administrativa del Gobierno local de Marbella, que le permita mejorar, aún más si cabe, su magnífica gestión municipal —y recalcamos, su magnífica gestión municipal— desarrollada hasta este momento por la última corporación municipal. Es un impulso para profundizar en la idea de la autonomía municipal, y reforzar el papel de los municipios como, sin duda alguna, preconiza el Grupo Parlamentario del Partido Popular.Solo nos cabe insistir de nuevo: se está dando un gran paso para ayuntamientos como el de Marbella con esta ley. Esta —como ya se dijo por parte de mi grupo parlamentario en Pleno del 24 de septiembre del 2008, y se ha dicho hoy— debe ser la legislatura de los ayuntamientos, que han sido los grandes olvidados hasta ahora.Y, solo decirles, que esperamos contar con su apoyo para que en un plazo corto de tiempo no sea solo esta ley la que salga adelante, sino que también los ayuntamientos andaluces se puedan beneficiar de la ley de participación de los ayuntamientos en los ingresos de las comunidades autónomas, de la ley de municipios turísticos y de la ley de régimen local, tan necesitada. Todas estas leyes son necesarias y serán bienvenidas por todos los ayuntamientos, independientemente de su signo político, y por supuesto tendrán el apoyo de nuestro grupo.Decirle al Grupo de Izquierda Unida que, bueno, aunque respetamos su abstención, no la compartimos, porque entendemos que como mínimo esta ley va a dar la posibilidad de descentralizar las competencias y de acercarlas a los ciudadanos, y eso siempre debe de ser bueno. Y, a priori, entendemos debe contar con el apoyo de los grupos políticos, y, sobre todo, entendemos que también va a permitir acceder a ciertos equipamientos a los que hasta ahora ciudades grandes como Jerez, como Marbella y como otras no han podido acceder.Y, nada más, muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080062_9.xml">
  <discurso>—Señora Presidenta, señora Consejera, doy por formulada la pregunta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080062_9.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.[Ruido.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080062_9.xml">
  <discurso>—Señora Presidenta. Señorías. Señora Consejera.El motivo de traer hoy esta pregunta a Comisión no es otro que destacar las dificultades que, como usted debe de conocer, y seguro conoce, están sufriendo tanto los pacientes como los equipos sanitarios, pero sobre los escenarios con los que cada día tienen que enfrentarse los familiares de enfermos mentales en la provincia de Granada y en toda Andalucía. Hoy me voy a ocupar de la provincia de Granada.Mire usted, situaciones que, en una inmensa mayoría de ocasiones, son absolutamente dramáticas y que tienden a agravarse con el déficit de recursos tanto materiales como humanos con que esta Consejería viene dotando a este sector de la sanidad pública.Señora Consejera —muy brevemente, porque podríamos hablar de este tema y sus carencias a largo plazo—, le voy a destacar algunas de las insuficiencias más notables, pero no por ello son las únicas:Primero, la unidad de Salud Mental Infantojuvenil que usted ha nombrado, ubicada en el hospital Maternoinfantil del hospital Virgen de las Nieves, es la única unidad y no tiene ni una sola cama para niños enfermos agudos. Cuando un niño sufre una crisis aguda en la provincia de Granada, tiene que ser ingresado en el hospital Virgen de las Nieves, en la unidad de Pediatría, junto con niños con otro tipo de patologías.Las comunidades terapéuticas estas son un eslabón ineludible importantísimo entre unidad de agudos y la vuelta al entorno habitual del paciente. Es donde reside gran parte de la esperanza de éxito de la recuperación del enfermo. Son creadas por decreto en el año 1988, y no se implantan en Granada hasta el 2000, doce años después de su creación. Pero con el agravante de que en la actualidad solo hay dos: una, en la zona norte, con 16 plazas, y otra perteneciente a la zona sur, en Alfacar, concretamente, con otras 16 plazas, y con unas condiciones bastante deficitarias en sus instalaciones. Pero que, además, están siendo utilizadas como dispositivo residencial para los antiguos pacientes provinientes del psiquiátrico, y no como dispositivos de atención sanitaria, que fue para lo que fueron creados. Lo que a nuestro entender —y, por supuesto, entender de profesionales y familias— debería ser el punto más fuerte es el eslabón más débil de todo el sistema, lo que está afectando especialmente a los jóvenes con alguna patología, pues no reciben la rehabilitación necesaria, y esto está causando que sus problemas se agraven y, en muchos casos, se hagan crónicos.El Plan Integral de Salud Mental de Andalucía, PISMA —que usted ha nombrado en su intervención—, establecía en sus líneas de acción 2003-2007 la creación de 60 plazas para Andalucía. Efectivamente, como usted bien ha dicho, algo se ha avanzado con él, pero muy poco, muy poco, sobre todo en la provincia de Granada.Pues bien, agotados ya los plazos de esa acción, no se ha incrementado en Granada ni una sola plaza para esas comunidades terapéuticas, siguen estando las mismas plazas que estaban antes de comenzar el I Plan PISMA 2003-2007.Un tercer aspecto son las unidades de hospitalización. Son claramente insuficientes, pues, como usted bien ha dicho, son tres, pero son tres con 71 camas para un potencial de 9.000 enfermos que, en cualquier momento, pueden tener una crisis. Repito —usted lo ha dicho—: 71 camas para un potencial de 9.000 enfermos.La situación de estos dispositivos de ocupación están al ciento por ciento casi permanente, donde no es raro ver camas en los pasillos de la unidad y en donde son aglutinados enfermos con distintas patologías mentales y edades. Esto, sumado a unas características del recinto poco apropiadas, como es poca luz, poca intimidad de los pacientes, pocas zonas ajardinadas, escasa actividad de terapia ocupacional, esto provoca situaciones conflictivas y de inseguridad constantes, tanto para los pacientes como para el personal sanitario.La situación en la costa de Granada y la Alpujarra ofrece tintes más dramáticos, si cabe. Como usted dice, ha venido a mejorar bastante la situación de haber creado el centro de día, pero quedan carencias muy importantes en esa zona, pues, para una población de más de cien mil habitantes y más de diez mil historias abiertas por los servicios sociales, que son gente que en cualquier momento pueden padecer una crisis, no existe ni una sola cama, lo cual da una medida de las apremiantes necesidades en materia de salud mental en esta área de la provincia. La creación de una unidad de hospitalización en el hospital de Motril es un proyecto pendiente desde hace ya más de veinte años y que todos los profesionales de este ámbito de la salud estiman como imprescindible e improrrogable para atender a la población de la zona, más si pensamos que los enfermos con crisis tienen que trasladarse al hospital, a las dos unidades que hay en los hospitales de Granada, y que tienen sufrir unas carreteras insufribles.Ante esta perspectiva, no es de extrañar que Andalucía ocupe el puesto 14 entre las 17 comunidades autónomas en cuanto al número de camas por cada 10.000, y que la tasa de camas en Granada, con un 0’79 por cada 10.000 habitantes, esté más cerca de África, con un 0’33%, o del Sudeste Asiático, con un 0’34%, que a la de cualquier país europeo...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080062_9.xml">
  <discurso>—Voy a acabar muy rápidamente.El seguimiento domiciliario de los pacientes, este seguimiento previsto en el PISMA 2003-2007, es prácticamente inexistente, debido a la falta de profesionales necesarios para cumplimentar un plan que la propia Consejería calificó como indispensable, pero que no ha cumplido y no se ha dotado de medios, tanto personales como materiales, absolutamente para nada.Para concluir, señora Consejera. Ahora parece que se está preparando un nuevo plan, el PISMA II. Estupendo, háganlo, porque es muy necesario y las familias lo esperan como agua de mayo. Pero cúmplanlo y recojan gran parte del PISMA I, porque terminaron los plazos y, aunque ya, de partida, las metas a conseguir en dicho plan eran bastante escasas, no se ha cumplido apenas ninguno de los propósitos recogidos en ese primer plan. Aumenten los números de plazas en las unidades terapéuticas, aumenten el número de profesionales dedicados a la asistencia domiciliaria, aumenten el número de camas en las unidades de agudos y elaboren convenios laborales que permitan la reinserción en el ámbito laboral de estos pacientes adecuados a sus circunstancias...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080062_9.xml">
  <discurso>—Concluyo, concluyo.Señora Consejera, preste atención a este sector de la sanidad andaluza porque su situación, en numerosas ocasiones, es un auténtico calvario.Gracias, señora Presidenta, por su benevolencia.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080406_3.xml">
  <discurso>—Buenos días. Gracias, Presidenta. Señores diputados. Señora Consejera.Esta pregunta viene motivada por la preocupación que al Grupo Popular y a esta diputada les ha supuesto conocer la discriminación patente que sufren las personas diagnosticadas de diabetes por el solo hecho de padecer esta enfermedad.Todos conocemos que la diabetes es un desorden del metabolismo donde, bien el páncreas no produce o produce poca insulina, o las células del cuerpo no responden a la insulina como se produce.Hasta hace unos años el solo diagnóstico de la diabetes conllevaba el reconocimiento de un grado de minusvalía del 33%. Actualmente y desde hace unos años el diagnóstico de esta patología no supone ningún grado de discapacidad. Y hasta ahí bueno, si no continuara siendo una causa de exclusión para ejercer actividades de la vida diaria.El veto de forma genérica que sufre este colectivo para poder acceder a una serie de empleos públicos —Cuerpos de Seguridad del Estado, bomberos, conductores, etcétera— por el solo hecho de padecer esta dolencia probablemente sea incluso anticonstitucional. Pero, en todo caso, lo que sí es lamentable e injusto, pues de un plumazo perdieron en su momento las ventajas que, desgraciadamente, pero al fin de cuentas ventajas, sociales y fiscales, les suponía el reconocimiento del 33% de minusvalía, pero han seguido y siguen sufriendo el obstáculo que ante las distintas administraciones públicas supone el padecer esta enfermedad a la hora de acceder a un puesto de trabajo. Eso sí lo siguen manteniendo.Es cierto —y usted me va a decir— que el reconocimiento, declaración y calificación de las minusvalías es una competencia estatal, y es el Ministerio de Salud y Bienestar Social quien tiene que otorgar o no el certificado de minusvalía; pero no es menos cierto que las comunidades autónomas, en este caso la nuestra, su Consejería, junto con la Consejería de Salud, tienen o deben tener mucho que decir, pues son el primer eslabón en cada comunidad autónoma donde se encuentran los centros base, donde están los EVO, que son los centros de valoración y orientación donde se valoran, revisan, determinan, fijan y emiten informes, y donde, en definitiva, se hacen los dictámenes y las propuestas. Así que no debemos ni podemos mantenernos ajenos a esta situación, a este problema tan importante para muchos andaluces.En definitiva, señora Consejera, yo lo que he pretendido aquí esta mañana con esta pregunta y con mi intervención es poner sobre la mesa un problema que limita, afecta y angustia a numerosas familias andaluzas. Son más de 450.000 las personas con diabetes en Andalucía, 51.000 personas en mi provincia, en Granada. Y por ello yo le pregunto cuál es la opinión de esta Consejería al respecto, qué información tiene con respecto a esta situación, y le pido: expóngalo donde corresponda si excede a sus competencias, pero vamos a trabajar, vamos a hacer algo hoy en este sentido por este colectivo tan numeroso en nuestra tierra.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080406_3.xml">
  <discurso>—Sí, muy brevemente.Es cierto que desde el año 1999 hasta la fecha han pasado diez años. También yo creo que es cierto que las normas deben ir adaptándose y que los políticos tenemos la obligación de conocer cómo esas normas les están afectando a nuestros vecinos. Y en este caso de los pacientes con diabetes, pues es verdad que no todos los diabéticos tienen por qué ser considerados que padecen una discapacidad, que va muy bien en función, como usted ha dicho, en función de cómo se controlan los niveles de glucosa y cómo eso está haciendo mella en su estado físico diario; pero también es cierto, y yo hago hincapié en que los diabéticos no se consideran ellos mismos discapacitados. O sea, los que de verdad necesiten ese grado de discapacidad, vamos a hacer lo necesario, desde nuestro ámbito de trabajo, para que esa discapacidad se les reconozca, y los que tienen una vida diaria, pues en un estado saludable óptimo, y físico óptimo, pues que se les aparque ese veto que hoy por hoy tienen para poder acceder a cualquier puesto de trabajo, como he dicho, como son los Cuerpos de Seguridad del Estado, bomberos, etcétera.Las leyes están para hacerlas, pero también para cambiarlas cuando se ve que los resultados no son los óptimos para el ciudadano, y yo creo que en eso debemos estar todos. Y yo retomo lo que usted nos acaba de decir, y lo plantearemos para que así se haga y se pueda modificar el marco de la ley a nivel estatal que permita beneficiar a estos ciudadanos de la mejor forma posible.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080222_2.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, en estos últimos meses… gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.En estos últimos meses hemos hablado en esta Comisión del aumento de la delincuencia que se viene produciendo en la provincia de Granada. Cave destacar los robos con violencia y contra la propiedad, en especial cómo se está viendo afectado el sector del comercio granadino. Hemos hablado también, hemos tratado ya, en esta Comisión, el aumento de robos y actos vandálicos que se están produciendo tanto en el Poniente como en el Levante de Almería. Son las propias organizaciones agrarias —Asaja y COAP— las que vienen denunciando en numerosas ocasiones la situación de indefensión que sufren los agricultores, la inseguridad que están padeciendo en el campo almeriense. Pero es también en las calles de pueblos y ciudades y en sus propias residencias donde, cada vez más, los ciudadanos se sienten inseguros. Los datos en Málaga, Sevilla o el resto de las provincias de Andalucía no son más alentadores, sino todo lo contrario. El Fiscal Superior de Andalucía, en la presentación de la Memoria correspondiente al año 2008, nos confirmaba que hemos superado la cifra de un millón de diligencias previas y que la litigiosidad penal real tiene un incremento espectacular en el año 2008. Y concluye confirmando, al margen de otras matizaciones, un incremento de la criminalidad, destacando de una forma preocupante la intensidad delictiva en situaciones de delincuencia juvenil e infantil, con el agravante de la figura, un tanto nueva, del espectador de la violencia.El Partido Popular ya presentó una iniciativa instando al Gobierno al endurecimiento de las penas en cierto tipo de delitos; iniciativa que, por cierto, no contó con los votos del Partido Socialista.Tampoco podemos obviar el llamamiento que hace la Fiscalía sobre la violencia de género en Andalucía: nueve víctimas, a las que se suman dos casos más que están en investigación. Es la Comunidad con mayor número de víctimas por violencia machista.En Andalucía, la Ley de Medidas de Prevención y Protección Integral contra la Violencia de Género, veintidós meses después de su aprobación, apenas se ha desarrollado. El Plan Integral de Sensibilización y Prevención Contra la Violencia de Género no se ha traído después largo tiempo; concretamente, desde noviembre del año 2008. El fomento de los juzgados de violencia de género no se está llevando a cabo, pues solo existe un 21% de los comprometidos, que eran 85.Por todo esto, señor Consejero, se está creando en la población andaluza una percepción de indefensión e inseguridad cada vez más angustiosa y preocupante. Y a pesar de ser conscientes, desde el Partido Popular, y también esta diputada, de que la competencia en materia de seguridad la tiene el Estado de la Nación, el Gobierno central, no es menos cierto que entendemos que el PSOE, en el Gobierno de la Junta, no puede pasar de puntillas ante una situación que preocupa y amenaza a la población andaluza.Es el propio Ministerio el que alertaba, estos días atrás, ante la posibilidad de una subida considerable del índice de criminalidad en los últimos meses del año 2009, en los meses que se nos avecinan, debido, sobre todo, a los efectos de la crisis y el desempleo. Es del propio Ministerio de donde sale esta frase.Por todo ello, nos preguntamos: ¿Qué análisis hace el Gobierno andaluz de los acontecimientos y actos delictivos que se vienen produciendo en estos últimos meses? Y ¿cuáles son las medidas que, al respecto de la seguridad ciudadana, piensa poner en marcha el Gobierno de la Junta? Y le instamos a acometer algunas de ellas con celeridad, para paliar esta situación, que debe pasar, entendemos, por reclamar al Gobierno de la Nación que cubra las plazas bacantes de Guardia Civil, en nuestra Comunidad, y de Policía Nacional, unas plazas que se estiman en 2.500 para la Policía Nacional y en 3.000 para la Guardia Civil.Y, por supuesto, señor Consejero, entendemos que desde esta Consejería se debería abrir una línea de cooperación con los ayuntamientos andaluces, en materia de seguridad ciudadana, que ayude a paliar la situación que, ahora mismo, preocupa a los ciudadanos andaluces, que es una de las más demandadas en estas últimas fechas, dado el desarrollo de los acontecimientos en este apartado.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080222_2.xml">
  <discurso>—Gracias, Presidenta.Señor Consejero, nosotros nos remitimos al palpar de la calle, a los ciudadanos andaluces. Palpar su preocupación. Y nos remitimos también a unos informes objetivos, que son los que se han dando en estos últimos días en este Parlamento, por la Fiscalía, y ellos nos cercioran sobre el índice de criminalidad en aumento en estos últimos meses.De todas formas, como le digo, somos conscientes de que no es este Parlamento el que tiene toda la responsabilidad, sino que es el Gobierno central, en materia de seguridad ciudadana. Pero sí le insistimos y le pedimos que inste al Gobierno de la Nación a poner las medidas urgentes necesarias para paliar esta situación, que a todas luces nosotros entendemos que se está viviendo en las calles de nuestros pueblos y en las ciudades de Andalucía.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080472_5.xml">
  <discurso>—Gracias, Presidenta.Señor Consejero, ante los últimos acontecimientos, pero, sobre todo, ante la preocupación constante y reiterada que desde hace tiempo muestran —y así nos lo han hecho llegar— los usuarios del punto de encuentro familiar de Granada, debido a la situación tanto física —hablamos del estado del edificio— como la falta de medios materiales y humanos que padecen a diario los usuarios, incluso los propios trabajadores, nosotros... Porque nosotros, esta diputada que les habla y algunos compañeros más del Partido Popular de Granada, lo hemos podido comprobar esta misma semana in situ. Es por lo que hoy le preguntamos, alarmados y preocupados, qué opinión le merece y qué medidas tiene previstas llevar a cabo para solventar la situación de precariedad del único punto de encuentro familiar existente en Granada.Porque, señor Consejero, usted sabe —y si no, nosotros se lo decimos— que en estos momentos, el punto de encuentro familiar —y ya lleva demasiado tiempo así— no cumple ninguna medida de salubridad para los usuarios, que son además niños que ya tienen suficientes problemas.Y, lo que es peor, no tiene o escasean también las medidas de seguridad. En estos últimos meses, nos contaban —y nosotros lo hemos podido ver también, como digo— que no hay guardias de seguridad. Ustedes nos dicen que sí, pero nosotros le preguntamos, y también les preguntan las familias, a qué hora y qué días, porque allí ni los ven ellos ni los hemos podido ver nosotros cuando hemos visitado las instalaciones.Por eso, señor Consejero, el punto de encuentro familiar de Granada, ubicado en el Zaidín, es un cuchitril. Y eso no lo dice el Partido Popular ni lo dice la diputada que le habla, sino que lo dicen las personas y las familias que tienen que utilizarlo prácticamente a diario, y, si no es a diario, semanalmente.Está en unas condiciones precarias, y cutre, y así lo han denunciado en numerosas ocasiones. No tiene ventilación, tiene goteras, tiene humedades. Es un garaje con tabiques, simplemente eso, un garaje mal acondicionado y solo con tabiques. Y no hay ningún vigilante que ponga orden en caso de altercado. Esto lo dicen las familias, y así, como digo, lo hemos podido constatar nosotros esta misma semana.Señor Consejero, este punto de encuentro familiar es el único además existente en la provincia de Granada. Y depende de su Consejería. Un punto de encuentro familiar es un recurso neutral, como usted sabe, para familias que en su proceso de ruptura precisan apoyo técnico e institucional, y que facilita las relaciones entre los hijos menores y las familias. Pero el objetivo principal del punto de encuentro familiar es garantizar la seguridad y bienestar del menor, ofrecerle un entorno adecuado y agradable que haga menos traumático el intercambio y la situación por la que atraviesan.Señor Consejero, estas características no se dan ni por asomo en el punto de encuentro familiar de Granada. Ustedes llevan tiempo anunciando el cambio de instalaciones y el aumento de las medidas y de los medios necesarios para contar con el punto de encuentro familiar necesario que haga que los usuarios que allí van a diario, y los usuarios que necesitan utilizarlo, pues no tengan que padecer las circunstancias que padecen en estos momentos, a veces circunstancias tremendas.Por eso, señor Consejero, nosotros le preguntamos qué medidas y cuándo las va a tomar. Y nos gustaría también conocer qué piensa hacer para solventar el problema de la lista de espera, que a veces llega hasta los diez meses, para que uno de los componentes de la unidad familiar pueda ver a los menores en ese centro.Nos gustaría que nos contestase a esas dos preguntas, porque entendemos que las familias necesitan una respuesta, y nosotros también estamos muy preocupados por esa situación.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080472_5.xml">
  <discurso>—Pues, nosotros nos alegramos de que pronto, como usted ha anunciado, vaya a haber un cambio en la ubicación del Punto de Encuentro Familiar, porque nosotros no creamos alarma, nosotros nos hacemos eco de lo que dicen los usuarios, de lo que dicen las familias que tienen que visitar esas instalaciones a menudo.Y nosotros, además, como le digo, lo hemos comprobado in situ y yo le invito a que usted lo compruebe también personalmente, porque creo que entonces coincidirá conmigo en que aquello es un cuchitril que no reúne las condiciones para ser un Punto de Encuentro Familiar visitado, sobre todo, por niños.Efectivamente, si esta vez definitivamente es verdad, pues, como digo, nos alegramos y nos alegraremos con las familias de que ustedes cumplan esas promesas que vienen haciendo desde hace tiempo, pero que no llegan a cumplir como, además, por otra parte, ocurre demasiado a menudo, pero que, efectivamente, si esta vez es cierto, nos alegraremos de que las instalaciones se mejoren y que se cuenten con mejores servicios y más de los que en estos momentos hay, por el bien de esas familias que, como digo, a menudo tienen que utilizarlo.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080238_3.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta. Buenas tardes, señorías.Hoy el Partido Popular de Andalucía vuelve a exponer en el Parlamento, y de una forma reiterada en esta Comisión, pero no por reiterada menos importante y menos inquietante, la situación por la que atraviesan los ayuntamientos de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Y es que los ayuntamientos andaluces no pueden más.La crisis ha mermado de una forma considerable los ingresos en las arcas municipales; una crisis que ha lanzado cuesta abajo los ingresos de los ayuntamientos, con caídas que han supuesto, en algunos casos, hasta un 30% en las arcas locales, y el elevado número de servicios públicos que ofrecen sin recibir a cambio financiación para ello ha llevado a los consistorios locales a un camino sin retorno, en muchos casos próximo a la quiebra técnica.La realidad municipal andaluza se caracteriza cada vez de una forma más creciente por unos ayuntamientos que no solo atienden sus competencias propias, sino que la demanda y la ciudadanía le reclaman soluciones a problemas de su entorno diario que hacen que los equipos de gobierno se vean forzados a asumir y responder sin que sean de su competencia, y que, además, son competencia del Estado y de la Junta, y para los que no tienen ningún tipo de ingresos.La Administración local, señores diputados —y ustedes lo saben bien, porque algunos son alcaldes y muchos o bastantes concejales—, es una administración finalista, en contacto directo y diario con el ciudadano, lo que le hace asumir una responsabilidad constante que le fuerza a dar una respuesta a competencias que le son impropias, y para las que, como hemos dicho, en la mayoría de los casos no cuentan con compensación económica. Eso sin olvidar que, cada vez más, el Estado legisla para ofrecer cuestiones que al final deben ofrecer las administraciones locales, pero que esas cuestiones no vienen acompasadas en términos de financiación.El gasto corriente de los ayuntamientos se ha visto incrementado por el cada vez mayor número de servicios que prestan, buena parte de ellos, y más en los tiempos que corren, en acción social, además de los ya frecuentes en educación, sanidad, etcétera, sin compensación económica por parte de la Administración estatal o autonómica, que son los que tendrían que dar al ciudadano la respuesta ante estos servicios, y no los ayuntamientos.Hasta ahora, esta situación ha sido una situación llevadera, porque la situación de crisis no era la que estamos soportando en estos momentos, y los ingresos corrientes les permitían hacer frente a situaciones, a gastos que no les eran propios y a demandas que no les correspondían, a lo que llamamos «servicios impropios»; pero la crisis, que ha llegado también, además de a los ciudadanos, a los ayuntamientos, hace cada vez más difícil poder asumir toda esta serie de competencias que les son impropias.Señores diputados, los servicios impropios podrían simplemente dejar de cumplirse en los ayuntamientos, pero, en realidad, son servicios necesarios para los ciudadanos en los que el Gobierno local no puede volver la cara atrás y no tiene más remedio que suplir a otras administraciones.Pero a esta situación alarmante se suma la preocupación de muchísimos ediles tras la propuesta presupuestaria del Gobierno, que recoge la posibilidad de cortar aún más el grifo a los ayuntamientos. Un 9,6% es el recorte de las entregas a cuenta que anualmente se ingresan a las corporaciones locales en los Presupuestos del Estado previstos para 2010.En esta época de crisis económica que, actualmente vivimos, y donde la puerta más próxima a la que toca el ciudadano es la más cercana, la de las entidades locales, un recorte más en sus ingresos es lo único que les faltaba.Un estudio llevado a cabo por la FEMP estima en una media de 227,20 euros por habitante y año el gasto que asumen los ayuntamientos en financiar servicios que no son de su competencia.Señores diputados, el 90% de los ayuntamientos están en quiebra técnica y, con ello, están arruinando sin querer a pequeñas y medianas empresas a las que no les pueden hacer frente a los pagos.El momento de una financiación paralela y suficiente a los recursos que se prestan debió de llegar a los ayuntamientos hace ya bastante tiempo. Pero hoy, con la situación que soportan, es imprescindible y urgente.Por ello, con esta proposición no de ley, el Partido Popular quiere contribuir, por justicia histórica con los ayuntamientos, a aliviar la asfixia económica que están atravesando, y pedimos al resto de los grupos políticos su apoyo, para instar al Consejo de Gobierno a la creación, en estos próximos presupuestos, de un fondo de compensación de servicios impropios destinado a sufragar todos aquellos gastos no obligatorios que los ayuntamientos vienen soportando por el bien de sus vecinos.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080238_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Efectivamente, habla de fechas y alude a que hace ya prácticamente un año que se presentó esta iniciativa. Efectivamente, señor Vidal, demasiado lenta la Administración andaluza para dar respuesta a las necesidades de los ciudadanos, y no por culpa del Partido Popular.Habla de indefinición de competencias. Efectivamente, son más de treinta años los que llevan gobernando en la Junta de Andalucía, y son esos mismos treinta años los que llevan asumiendo los ayuntamientos competencias que les son impropias; competencias que son de la Junta de Andalucía y que, hasta el día de hoy, siguen asumiendo los ayuntamientos, por el bien de sus vecinos, porque, como decimos, es la puerta más cercana a la que tocan cuando tienen una necesidad o un problema. Pero esos mismos treinta años, que ellos llevan respondiendo y que la Junta sigue sin facilitar esa financiación, que responda a esa asunción de proyectos impropios que realizan los ayuntamientos por el bien de sus vecinos, como digo.No se nos olvida, señor Vidal, el número de ayuntamientos que tiene el Partido Socialista ni el número de ayuntamientos que tiene el Partido Popular. Lo que pasa es que, cuando el Partido Popular viene a esta Comisión o a este Parlamento a defender los intereses de los ciudadanos andaluces, no miramos que sean ayuntamientos del Partido Socialista ni del Partido Popular, sino que son ciudadanos andaluces a los que hay que responderles, independientemente del color o del signo político que tenga ese u otro ayuntamiento.Señor Vidal, yo considero que no nos podemos amparar en un anteproyecto de ley que saldrá, en su día, así esperemos, que intentaremos llegar a un consenso todos, si es posible, pero que eso no nos da amparo para obviar problemas del día a día y para obviar situaciones de auténtica asfixia, de auténtico estrangulamiento autonómico, por el que al día de hoy están pasando los ayuntamientos. Porque, probablemente, para cuando ese anteproyecto de ley sea ley y para cuando lo que ahí se redacte sea una realidad, habrá ayuntamientos que no habrán podido soportar la situación y habrá vecinos que estarán sufriendo unas situaciones auténticamente catastróficas. Por eso nosotros instamos, y además instamos recordándole incluso que hoy forman parte del Consejo de Gobierno algunas personas que en su momento fueron alcaldes, y que, cuando eran alcaldes y sufrían en sus propias carnes el tener que abrir la puerta a cada vecino solicitando una ayudas que los ayuntamientos no tenían por qué ofrecer, pero que en conciencia tenían que ofrecer, pues decían estas palabras en los medios de comunicación. Y es que acusaban a la Comunidad Autónoma de intransigente e insolidaria con los ayuntamientos y advertían de la posibilidad de un plante, por parte de los ayuntamientos, en lo que se refiere a gastos impropios. Porque es la Junta de Andalucía la que tiene las competencias y, además, la que tiene la financiación para poderlas llevar a cabo, por lo que pedimos que no sea cicatera con los ayuntamientos. Esto lo decían miembros de su partido, no hace mucho tiempo, cuando sufrían en sus carnes el tener que atender directamente a los vecinos, como se hace en los ayuntamientos y como hacen los alcaldes.Por eso, nosotros instamos a que, ante una situación difícil que pasan los ciudadanos de Andalucía y que sufren los ayuntamientos, los alcaldes y los concejales, todos los días, porque no pueden dar respuestas a esas necesidades, porque tienen que asumir unos servicios que les son impropios... Porque no podemos olvidar que, si esos ayuntamientos no tuvieran que asumir esos servicios impropios, probablemente, con los ingresos corrientes, podrían realizar bastante de las inversiones a las que también tienen derecho sus vecinos, pero que son situaciones, como hemos dicho muchas veces, de emergencia social o situaciones sanitarias las que deben asumir, sin ningún tipo de financiación. Por eso, de nuevo, nosotros instamos a que es una cosa inminente, es una cosa urgente, no puede esperar más y creemos que es importantísimo el crear un fondo para poder sufragar todas esas competencias, que los ayuntamientos puedan sufragar todas esas competencias que les son impropias, pero que en conciencia tienen que asumir día a día. Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080507_9.xml">
  <discurso>—Señora Presidenta, la persona que estaba aquí, cuando se ha constituido esta Comisión, era yo. Y aquí se ha dicho que las proposiciones no de ley se votaban…[Intervención no registrada.]Sí, señora. Tiene que estar en el Diario de Sesiones…[Intervención no registrada.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080463_9.xml">
  <discurso>—Sí. Gracias, Presidenta.Bueno, nosotros vamos a apoyar esta iniciativa, pues, por los mismos motivos que acabamos de decir en la iniciativa anterior, porque todos los pasos que supongan un paso adelante en la preservación, en el mantenimiento y en la puesta en valor del patrimonio andaluz, pues, van a tener el apoyo del Partido Popular.Sí queríamos hacer unas salvedades, y para ello podíamos pedir votación separada de los puntos, si lo tiene a bien la Presidenta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080307_1.xml">
  <discurso>—Señor Presidente, diputados, señor Consejero.En el Partido Popular nos congratulamos de todo aquello que suponga una mejora en la calidad de vida, que aporte bienestar y, en este caso, seguridad a los andaluces y a aquellos que nos visitan. El Servicio de Emergencias, ya puesto en marcha en la Comunidad de Madrid y en la Comunidad Valenciana —que a ustedes les gusta poner por ejemplo— cuatro años antes que en la Comunidad andaluza, ha hecho un buen servicio en todas aquellas comunidades donde está instalado y, como no cabe duda, también en Andalucía. Aporta tranquilidad a los ciudadanos, que se sienten más protegidos a priori sabiendo que hay un servicio detrás de ellos que, en un momento de emergencia, va a estar ahí para ayudarles y para sacarles de los problemas que surgen de un momento a otro, de una forma inminente, y que necesitan también respuesta de esa misma manera, de esa misma manera inminente y con esa misma rapidez con la que han surgido.Pero reconociendo esta buena iniciativa, a priori, y este buen servicio, a priori, no todo puede ser autocomplacencia, señor Consejero. Nosotros entendemos que hay dos puntos esenciales que hay que tener en cuenta en este Sistema de Emergencias para hacer que su funcionamiento pues se vaya mejorando día a día.Uno de ellos es que el servicio aún no está difundido por toda Andalucía. Hay muchos puntos de emergencias que no están todavía adscritos a este Servicio de Emergencias 112 y se debería de trabajar por hacer esa integración posible.Y lo que nosotros consideramos más grave, porque redunda en el buen o mal funcionamiento de este Servicio de Emergencias, que, como su palabra dice, son emergencias y que los minutos cuentan y cuestan, pues, muchas veces y en muchas ocasiones, incluso no solo pérdidas materiales sino incluso vidas.Y estamos hablando de la situación en la que se orienta y en la que se define el servicio. Hay coordinadores, hay asesores, que son puestos de confianza, que por esa situación de puestos de confianza van rotando periódicamente, con lo cual no se llega a alcanzar la profesionalidad que un servicio de este tipo necesitaría. Pero, sobre todo, hay una serie de operarios, de empleados, que son el primer eslabón de la cadena, que son los que atienden esas llamadas telefónicas, que recogen esa primera información, que, en muchos casos, tratándose de un servicio de emergencias es esencial, y que, por su precariedad en el empleo, son contratados o subcontratados de otras empresas, muchas veces simplemente de telemarketing telefónico, pues que no tienen la formación que deberían de tener para recoger esos primeros indicios de qué es lo que está ocurriendo. Con lo cual, esto hace que, en muchas ocasiones, pues las emergencias, y la emergencia con que se debería de atender a esas situaciones de urgencia, pues, no sea la deseada.Podemos poner... Yo soy de la provincia de Granada y podría poner en estos momentos pues el ejemplo de Valderrubio, donde desde el Sistema de Emergencias no se actuó con toda la diligencia que el momento requería. Pero son otros muchos y son algunas ciudades de Andalucía y algunos pueblos los que han tenido que habilitar un servicio de emergencias propio y municipal porque entendían que la llamada al teléfono de Emergencias 112 y después al servicio de bomberos o a otro servicio lo que hacía era retrasar la gestión en vez de agilizarla.Por eso nosotros insistimos en que, dentro del reconocimiento de que el sistema 112 ha avanzado y ha supuesto una tranquilidad para los ciudadanos andaluces, todavía le quedan lagunas donde esta Consejería debe seguir trabajando. Y una de ellas, casi la más importante, es adecuar ese primer eslabón que es la atención instantánea a esas llamadas donde haya un personal profesional y especializado en las llamadas que están recogiendo.Nada más.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080139_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.La pregunta que hoy planteamos es, créanme, de enorme importancia, porque de ella depende la tranquilidad o la inquietud de muchas familias andaluzas y, en este caso que nos ocupa, de muchas familias granadinas que han visto de cerca o que han vivido en algún momento, pues, este accidente vascular, cerebro-vascular que es el ictus.No voy a explicarle yo, señora Consejera, qué es un ictus, porque estoy convencida que tanto usted como todos los diputados lo conocen perfectamente, pero sí quiero resaltar, aquí, hoy, en esta Comisión, la importancia que tiene es que este accidente sea atendido de una forma rápida, rapidísima y por personal especializado en el momento en que ese accidente se hace patente.Por ello esta pregunta que es reflejo de nuestra preocupación y nuestra inquietud por cómo se aborda esta enfermedad en los primeros momentos.Y doy por formulada la pregunta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080139_5.xml">
  <discurso>—Señora Consejera, nos preocupa porque estamos hablando, como usted bien ha dicho, pues de una cifra muy elevada. En nuestra Comunidad es la tercera causa de muerte entre los varones y la primera causa de muerte entre las mujeres, según nos dice el Instituto Nacional de Estadística.También nos dicen que el sur de España es, con diferencia, la zona donde se producen más muertes por este tipo de patologías. Y también nos dice la Organización Mundial de la Salud que las probabilidades de que murieran o quedaran secuelas importantes se reducirían en un 25% si los pacientes fuesen atendidos por unidades de ictus, por especialistas.Nosotros, bueno, pues, le agradecemos, felicitamos a la Consejería y, bueno, nos ponemos muy contentos por estos nuevos avances que nos dice que se están realizando y que algunos de ellos se van a poner en marcha a partir de marzo, en la provincia de Granada y en Andalucía, pues, todo lo que se haga pues es bienvenido, porque entendemos que esta enfermedad y estos enfermos están un tanto desfavorecidos si pensamos en la importancia y en las cifras que ello produce todos los años. Nada más que en Granada, pues, aproximadamente, mil seiscientos casos nuevos se repiten anualmente. Pero seguimos pensando que, aunque se avanzó en el Plan Placa, que se ha avanzado, y por ello tenemos que felicitarnos, pues, esto se está implantando muy lentamente y la red neurológica en Andalucía aún sigue siendo insuficiente y no se crean las unidades de ictus al mismo ritmo que se van desarrollando en otras comunidades y en otros países.Hablamos de la inequidad geográfica que se produce. En Cataluña, en la primera intervención de la señora Consejera decía que no podíamos hablar de denuncias sanitarias en Andalucía, comparándolas con otras comunidades, porque la población no es la misma. En Andalucía contamos con una población bastante superior, pero esa equidad no se da con respecto a otros aspectos. Hablamos ahora de ictus, y no se da con respecto a las unidades de ictus: mientras que en Cataluña hay seis unidades de ictus, ahora mismo en Andalucía solamente contamos con una, en el Carlos Haya, de Málaga. Por ello, nosotros le pedimos a la Consejera que haga un esfuerzo en ese sentido porque la red neurológica aún está, pues, muy insuficientemente creada en nuestra Comunidad.Ya solo decirle que nosotros nos hacemos eco de la reivindicación necesaria y urgente que a diario plantea la asociación, la Federación Española de Ictus, pidiendo que tanto en Granada como en el resto de las provincias andaluzas se implanten de forma urgente unidades de ictus en cada uno de los hospitales, porque consideramos que son muchas vidas las que están en juego y que se podría reducir enormemente el número de muertes con una atención rápida y especializada. Y, sobre todo, también se podría reducir las secuelas que quedan a los pacientes, después de haber sufrido este tipo de accidentes, con una intervención rápida de los especialistas en neurología y con el tratamiento en unidades de ictus especiales.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080396_2.xml">
  <discurso>—Carmen Reyes.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080396_2.xml">
  <discurso>—Gracias, Presidente. Señor Consejero. Señores diputados, hablamos del encauzamiento del barranco del Poqueira.En primer lugar, y muy brevemente, situar el barranco del Poqueira para aquellos diputados que aún no han tenido la suerte de conocerlo.Estamos, señores diputados —permítanme que lo destaque—, hablando de uno de los lugares más bonitos de España, y, por ende, de Andalucía; un entorno original, compuesto de tres núcleos de población, tres pueblos, Pampaneira, Capileira y Bubión, con unas vistas espectaculares, en las que la construcción forma parte de un mismo y único paisaje, hasta el punto de ser declarado conjunto histórico. Como todo barranco dispone de un río que lo recorre, el río Poqueira, que nace en la zona central de Sierra Nevada y transcurre en su margen izquierdo por los municipios antes citados, creando a su paso un grave problema puesto en evidencia por los alcaldes de estas tres poblaciones desde hace ya bastante tiempo, pero al que ni la Junta de Andalucía, ni la Agencia Andaluza del Agua, ni, en definitiva, su Consejería, señor Consejero, acaban de darle una solución, mientras que el problema cada vez se agrava con mayor intensidad, especialmente después de las lluvias caídas en el último invierno.Estamos hablando de la necesidad de encauzar el río a su paso por estos municipios, y la construcción de unos diques —siete, han dicho ustedes mismos—; pero estas obras, que deberían haber sido inmediatas, como ustedes mismos, repito, han dicho, no llegan, y el río continúa mermando, desgastando, en definitiva, comiéndose la ladera a su paso por las tres poblaciones que hemos citado, lo que está provocando el deslizamiento y el consiguiente movimiento de tierras en los tres municipios y, con ello, la afección a caminos, fincas y edificaciones que esta diputada que le habla ha tenido la oportunidad de comprobar, y que, como se puede apreciar, si ustedes tienen la oportunidad de comprobarlo también, cada vez son grietas mayores, movimientos de terrenos mayores... En definitiva, mayores problemas para los tres municipios que ven agravada la situación día a día, con el temor que supone que comienza un nuevo invierno, y el temor que supone que las lluvias puedan ser tan intensas como en años anteriores, y los problemas, pues, por su peso, se agraven.Mire usted, las obras públicas, señor Consejero, van a disminuir, se van a ver recortadas, como tantas otras cosas, por la situación de crisis que vivimos, y —es evidente, y así lo están palpando los ciudadanos— por la falta de capacidad de los gobiernos socialistas para afrontarla. Ahora más que nunca van a tener que priorizar las obras que se realicen, y, por tanto, yo voy a ser escueta en mi pregunta y le pido, señor Consejero, me conteste con la misma claridad para que así yo les dé traslado a los vecinos de los tres municipios:¿Van a actuar en el cauce del río? Con qué presupuesto, cómo y, sobre todo, cuándo se va a hacer la actuación.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080396_2.xml">
  <discurso>—Señor Consejero, le agradezco su contestación y su preocupación por aquella zona, insisto, tan bonita de Andalucía. Pero, bueno, le agradezco su contestación. Y me sigo yendo con una preocupación, porque «que se están realizando estudios» se les viene diciendo a los alcaldes que palpaban el problema, que cada vez es mayor, desde hace nueve años. Y los estudios parecen que son eternos porque no acaban de llegar a su fin.Esperemos que, como usted dice, efectivamente sea cierto y en octubre estén terminados esos proyectos, esos estudios. Estaremos pendientes. Y esperemos que así sea, porque, mire, ya los vecinos del barranco no creen en las promesas, porque, como le digo, hace nueve años que se están haciendo los estudios.El 11 de mayo se vendió a bombo y platillo en aquel mismo barranco, in situ, por el Delegado de la Junta, Jesús Huertas, en Granada, que le puedo enseñar aquí la prensa: «Los aludes en el barranco del Poqueira tienen los días contados, vamos a empezar las obras de forma inmediata», eso era el 12 de febrero de 2010. O sea, que los días van pasando y las obras de forma inmediata no se ven empezar, seguimos con los mismos estudios que se estaban haciendo hace nueve años. Esperemos que el cambio de Consejero, de verdad, propicie que esa promesa se convierta en una realidad. Estaremos pendientes de ello.Y yo me voy con una satisfacción por ese nuevo compromiso, que, como digo, espero que sea una realidad y nosotros lo podamos volver a decir aquí y disfrutar todos los andaluces, en especial los vecinos de aquella zona.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080290_1.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta. Señores diputados.Hoy volvemos a traer a esta Comisión un asunto que todos recordaremos y del que ya hemos hablado en este Parlamento y en esta Comisión en varias ocasiones. Hablamos, como conocerán, de la Cabalgata de los Reyes Magos de Huétor-Santillán celebrada en 1990, y que convirtió lo que era un día festivo en la tarde más trágica que un pueblo puede vivir, con un fatal accidente que produjo enormes daños materiales, pero, lo que es muchísimo peor, con más de treinta niños heridos, que entonces tenían entre 4 y 10 años, algunos de ellos de bastante gravedad, que hoy son hombres y mujeres y que aún arrastran las secuelas y las consecuencias de aquella fatídica tarde.Después de 18 años y de que la Justicia, en sentencia firme, les concediera una serie de indemnizaciones para paliar en parte los daños sufridos —y digo solo en parte porque esa sentencia económica no puede paliar los daños que, sobre todo, psicológicamente todavía arrastran en su mayoría los accidentados en aquel momento—, aún hoy el Ayuntamiento no ha podido hacer frente a las cuantías fijadas, ya que, como todos saben, se trata de un municipio pequeño. Huétor-Santillán es un municipio con un ayuntamiento con unos recursos muy limitados, y estas fueron unas indemnizaciones, fueron unos accidentes graves, y las indemnizaciones fijadas fueron cuantiosas.El Ayuntamiento se ha visto imposibilitado, después de estos 18 años, a hacer frente a esas indemnizaciones. Ha pagado hasta este momento 274.429 euros, más 23.000 euros de pago a letrados y condena en costas; pero aún le quedan pendientes 336.659 euros, más los intereses que se van generando, que están llegando a aproximarse casi al valor de las indemnizaciones iniciales.Señores diputados, no se trata solo de ayudar a un ayuntamiento que desde que ocurrió el accidente ha ido cambiando de signo político, sino que detrás de todo esto hay personas, hay víctimas, hay familiares que vivieron y viven situaciones complicadas cada día, desde el punto de vista humano, laboral y social, y a este paso nunca podrán ver del todo satisfechas las indemnizaciones que por justicia social y humana les pertenecen.Y no me voy a extender más, porque creo que todos los diputados que hoy nos encontramos en esta sala presentes hemos tenido ya la oportunidad de conocer, como digo, en varias ocasiones, cuál fue el accidente y cuál es el motivo que trae aquí hoy, una vez más, esta reivindicación, que consideramos tan justa para el pueblo de Santillán y, sobre todo, para los afectados de aquel terrible accidente.Esperando que los diputados del PSOE y el nuevo Consejero sean esta vez más sensibles de lo que fueron hace un año, y, por ello, a través de esta diputada que les habla, el Partido Popular ha querido de nuevo intentarlo y pedirles que se vote a favor esta proposición no de ley, porque es, como digo, de justicia con las víctimas de aquel terrible accidente. Pero, además, es de justicia con el pueblo de Huétor-Santillán en general, porque año tras año se ve imposibilitado de llevar a cabo muchos de los proyectos que podría llevar porque sigue teniendo esa deuda pendiente con los afectados.Ya no me queda más que volver a lamentar ese terrible accidente y pedir al Grupo Socialista su voto a favor en esta iniciativa.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080290_1.xml">
  <discurso>—Sí, gracias, señora Presidenta.Señor Martínez, no por repetida lleva razón —esta iniciativa es repetida en varias ocasiones ya en esta Comisión—, pero no por repetida es menos importante, y no por repetida el Partido Popular va a dejar de insistir. Porque, como usted bien dijo en un primer momento, Izquierda Unida también votó en contra de esta iniciativa y después, pues, se sensibilizó más con los afectados y con el Ayuntamiento de Huétor-Santillán y recapacitó y voto a favor. Nosotros esperamos, y seguiremos esperando, que el Partido Socialista, igual que ha hecho Izquierda Unida, se sensibilice con este tema y seguiremos insistiendo. Esta vez ha sido repetida y volveremos a repetirla, porque, como digo, no perdemos la esperanza.Señor Martínez, en todos los pueblos de Andalucía puede haber este desgraciado accidente, pero afortunadamente no lo hay. Y, sobre todo, afortunadamente no lo hay en pueblos tan pequeños como Huétor-Santillán, donde a su ayuntamiento, tan limitado en recursos, le es imposible hacer frente a las ayudas que las víctimas necesitan.Y dicho esto, pues, no me queda más que volver a lamentar, una vez más, la posición del Grupo Socialista, que aunque es cierto que no nos sorprende, pues, albergábamos la esperanza de que su sensibilidad ante un tema tan horrible, por una parte, y tan lejano a cualquier matiz político, por otra, le hubiera hecho reflexionar en este tiempo, en este año que ha transcurrido desde la anterior vez que se presentó esta iniciativa en esta Cámara.Miren, no nos digan que no hay encaje, que es la palabra que usted ha utilizado: «encaje legal». Porque eso no es cierto. No se pide que esta Consejería asuma las consecuencias de esa sentencia. Ni siquiera nosotros estamos pidiendo que directamente sea la Junta de Andalucía, ni mucho menos, la que abone las indemnizaciones. Somos conscientes de que la Justicia fue al ayuntamiento la que condenó y que es el ayuntamiento el que tiene que hacer frente. Pero lo que sí pedimos, y eso sí tiene encaje, es que esta Consejería ayude al ayuntamiento a asumir esos costes económicos ante lo que es una catástrofe, ante lo que fue una catástrofe municipal.Y no es la primera vez, y yo me alegro de que desde esta Consejería, pues, se asume parte de las responsabilidades y se ayuda..., parte de las responsabilidades económicas, digo, y se ayuda a los ayuntamientos ante catástrofes naturales, o de cualquier otro tipo como es esta. De hecho, ha habido encaje hasta ahora. Ha habido encaje porque desde esta Consejería se han venido dando al Ayuntamiento de Huétor-Santillán 30.000 euros para ayudar a pagar indemnizaciones, o por lo menos para ayudar a pagar los intereses que se iban generando, a estas personas. O sea, si había encaje para dar 30.000 euros, es que había encaje, lo que ya faltaba era voluntad para más o para menos. Y, de hecho, la voluntad, en vez de crecer y poder zanjar con los afectados esta deuda, lo que ha ido es disminuyendo. Y de los 30.000 euros que se estaban dando cada año para hacer frente a estos pagos, pues se ha bajado a 12.000 euros en estos últimos dos años. Pensamos que no tendrá que ver con el cambio de signo político del ayuntamiento, porque los afectados no tienen signo político sino que son víctimas de un terrible accidente.Así que, señores diputados, el encaje no tiene razón. Nada más que ahí lo que hace falta es voluntad, es voluntad política. Y lo que también yo creo que falta es voluntad y lo que sobran son palabras de solidaridad, de comprensión. Porque eso también es necesario, pero lo que ahora mismo necesitan los afectados no es solidaridad y comprensión, sino voluntad y compromiso, voluntad y un compromiso económico que les pueda hacer más fácil el día a día, sobre todo, a aquellas víctimas que aún siguen arrastrando importantes secuelas.No me queda más que pedirles que, si su voto va a seguir manteniéndose —como ha dicho en un principio— en la negativa en esta tarde, pues, que, dándoles un poco de tiempo más, la próxima vez que este grupo político vuelva a traer esta iniciativa a esta Comisión, pues, hayan cambiado y sean un poco más sensibles, como lo hizo en su momento Izquierda Unida.Y ya, aprovechando que estamos justo en vísperas de Navidad, no quiero terminar sin desearos a todos una feliz Navidad y un feliz año, donde se vean realizados todos vuestros deseos. Navidades y deseos que hubieran sido más posibles para el pueblo de Huétor-Santillán si hoy hubiéramos sido capaces de aunar esfuerzos y sacar adelante esta iniciativa.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080463_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Los diputados de Granada, al hablar del Palacio de los Enríquez de Baza, sabemos todos —supongo— de qué estamos hablando. Seguro que también el resto de diputados. Pero me van a permitir que haga una breve referencia para situarnos en el entorno y en la situación.El Palacio de los Enríquez se encuentra en el altiplano granadino, concretamente en el municipio de Baza, y es una de las joyas del patrimonio que encierra la provincia de Granada. Es una fortaleza renacentista, concebida como villa de campo, y que sigue las premisas arquitectónicas italianas. Ello la convierte en un ejemplo único del patrimonio andaluz.Este palacio tiene su origen en un complejo de gran valor artístico compuesto por un monasterio, una iglesia y el palacio del que estamos hablando, que era la residencia señorial. Fue mandado construir por don Enrique de Enríquez, primer gobernador de Baza, y su esposa, tíos de los Reyes Católicos. Su construcción inicial fue en 1501, aunque ha sufrido varias modificaciones hasta llegar al momento actual. Conserva artesonados mudéjares con policromía de la época plateresca. Destacan sus pilares, columnas, sus rejas, sus abundantes escudos de armas, y el resto de los que debieron ser unos lujosos jardines. En el interior también alberga espléndidas armaduras de carácter mudéjar. Fue declarado BIC el 31 de octubre de 1975; pero eso no ha servido, como en tantos otros casos, para preservarlo del estado de ruina y deterioro en el que se encuentra. Si lo vemos por fuera, el aspecto exterior es el de una auténtica ruina: desplomes, hundimientos... En definitiva, una total dejadez.El 1 de junio de 2009, 34 años después de ser declarado BIC, fue declarado de interés social. Y hace, aproximadamente, un año, es de desde entonces de titularidad pública.Señor Consejero, estos meses atrás se han acometido en él obras, se ha realizado una actuación urgente, un proyecto de obra urgente, que ha supuesto, simplemente, que no se caiga, que no se derrumbe, porque el deterioro era grave y la ruina inminente.Ha sido una obra acertada por necesaria, pero no suficiente si no se acometen las obras de rehabilitación completas.El edificio, dentro de poco tiempo, estará expuesto al mismo peligro de ruina en el que se encontraba hace unos meses, antes de acometer estas obras de emergencia. Estas obras que, si no se llegan a haber realizado, pues hoy ya no estaría el Palacio de los Enríquez. Pero, ahora mismo, sigue estando apuntalado, y el aspecto sigue siendo de ruina. Y, como digo, si en unos meses no se acomete el resto de rehabilitación que es necesaria, pues volverá a ser una ruina y parte del patrimonio en peligro que tenemos en Andalucía.Por eso, hoy le preguntamos: ¿para cuándo la rehabilitación completa del Palacio de los Enríquez, señor Consejero?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080463_3.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Señor Consejero, me deja un poco preocupada su intervención. Me dice que es necesario volver a intervenir en el futuro. Yo creo que no en el futuro lejano, sino que tendrá que ser en un futuro muy cercano, porque esa rehabilitación también es necesaria urgentemente, si no, los trabajos que ahora mismo se están haciendo, que son de consolidación, de emergencia, pues dentro de poco tiempo habrán sido en vano.Me dice que ahora mismo se están haciendo obras. Yo he visitado esta semana atrás el elemento, el palacio, y ahora mismo, los vecinos y los distintos portavoces de los partidos políticos con presencia en el ayuntamiento me decían que ya llevan, aproximadamente, un mes sin estar realizándose allí ningún tipo de movimiento, ningún tipo de obra.Como digo, el aspecto pues sí es de haber consolidado lo que era una ruina inminente, pero sigue siendo una parte del patrimonio granadino y andaluz que sigue estando en un estado lamentable.Y me decía que habrá que decidir primero la utilización. Efectivamente, pero eso también es una de las cosas que les preocupa a los grupos políticos, a la asociación del patrimonio de Baza, a la asociación histórica. Y les preocupa porque ha habido una oportunidad... Se está realizando ahora una biblioteca, justo enfrente del Palacio de los Enríquez, y los vecinos y grupos políticos de Baza entendían que podía haber sido ese un buen uso para el Palacio de los Enríquez, el haber albergado allí el edificio de la UNED y la biblioteca municipal de Baza, que se está haciendo justo enfrente. Esa oportunidad se ha perdido.Y otra posibilidad —yo se lo digo, porque sería bueno que se tuviera en cuenta, porque es la opinión de los distintos grupos políticos de Baza, como digo, y de los vecinos— es la de utilizar este complejo, lo que es... Porque la iglesia de San Jerónimo, que también forma parte del complejo —también de titularidad pública—, y el convento, pues, podría llegarse a un convenio, como se ha llegado con lo que es propiamente el Palacio de los Enríquez. Y los vecinos, como digo, hablan de la posibilidad de hacer allí un parador nacional.Yo no sé, en definitiva, lo que podría ser más útil para la población y, en definitiva, para todos los andaluces, porque el patrimonio es de todos... Pero en lo que sí insisto, es en que tiene que ser una decisión rápida y una decisión urgente, porque, si no, ya será tarde, porque el Palacio de los Enríquez volverá al estado ruinoso en el que estaba hace unos meses y, probablemente, luego nos tendremos que lamentar.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080190_4.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, en los últimos meses, nuestra Comunidad, como usted sabe bien, ha sufrido de forma desmesurada un aumento en los índices de delincuencia, y es la provincia de Granada, especialmente la ciudad, y los municipios del área metropolitana, una de las más afectadas por estos brotes de delincuencia, que la sitúan, de esta forma, en los puestos más relevantes del ranquin nacional, especialmente en los denominados «robos con violencia».Claramente, la crisis económica y el paro registrado —según los datos del SAE, 76.828 desempleados en la provincia de Granada, un 49,27% de paro interanual— están dando lugar a situaciones de necesidad alarmantes, y eso es uno de los desencadenantes obvios de este aumento en los índices de inseguridad en la provincia de Granada, especialmente en el sector del comercio, que, además de haber sufrido las bajas en sus ventas en estos últimos meses del año, de forma notable están sufriendo a diario la presión y la indefensión de ser potencialmente punto de mira diario de los delincuentes.Las organizaciones de vecinos, las asociaciones de comerciantes, están denunciando a diario en distintos foros la situación insostenible a la que se enfrentan, y piden y reclaman a las instituciones que tomen medidas urgentes que velen por sus legítimos intereses materiales y personales. El Ayuntamiento de Granada, a través de su Policía Local, está haciendo muchos más servicios de seguridad en la ciudad, aun no siendo suya la competencia, que la Nacional; situación que se viene produciendo por la dejadez del Gobierno central en esta materia.Por tanto, le preguntamos: ¿Cuáles son las medidas —si las van a tomar— que va a solicitar el Gobierno andaluz al Gobierno de España al respecto? Y si, ante esta situación que se repite en las provincias andaluzas, van a poner, de alguna manera, en marcha alguna medida desde el Gobierno de Andalucía.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080190_4.xml">
  <discurso>—Señor Consejero, nosotros somos conscientes de que las competencias en materia de seguridad son del Gobierno central; pero también somos conscientes de que es un problema que Andalucía está sufriendo, que se está incrementando por distintas razones —nosotros entendemos que una de ellas es la crisis y el paro—, y nosotros también entendemos que, aun siendo la competencia del Gobierno central, el Gobierno de la Junta de Andalucía debe acometer alguna medida para paliar esta situación, que, a todas luces, cada vez hace más insoportable la convivencia y el bienestar de los ciudadanos de los distintos pueblos, de las distintas provincias y de las distintas ciudades de nuestra Comunidad.Por ello, nosotros desde aquí hemos querido instar al equipo de gobierno y reflejar la preocupación que el Partido Popular siente por esta inseguridad, cada vez más creciente en las calles de nuestros municipios.Y somos conscientes, como ya le digo, de que no es competencia del Gobierno de la Comunidad, también somos conscientes de que no son competencia de los ayuntamientos de las distintas ciudades y municipios, y sí lo están asumiendo porque no les queda otra, y tienen que dar respuesta a sus vecinos; pero también sabe usted, y por eso creo que esta propuesta no le sorprenderá, esta petición no le sorprenderá, pues que tampoco es competencia del Gobierno de la Comunidad, del Gobierno de la Junta, el plan de inversiones, y la Junta lo ha acometido porque los ayuntamientos, dada la situación, no podían hacer frente a realizar inversiones si no hubiera sido por este plan extraordinario que la Junta ha dado a los ayuntamientos.Pues, de igual forma, nosotros entendemos que la situación de la inseguridad ciudadana es cada vez más preocupante, y que también desde la Junta de Andalucía, desde el Gobierno de la Junta, se podría arbitrar algún tipo de plan que, en coordinación con los ayuntamientos, hiciera posible que estos aumentaran sus plantillas de Policía Local, en definitiva, aumentaran sus plantillas de seguridad ciudadana, para atajar, de alguna manera, este problema creciente que en las calles de nuestros pueblos y ciudades está aumentando todos los días, y que hace cada día la convivencia más difícil, especialmente a sectores como es el comercio en la provincia de Granada, a la que yo quiero hacer una especial mención desde esta tribuna porque es mi provincia, y en la que los comerciantes cada vez se ven más agobiados porque cada vez están sufriendo más en sus carnes la crisis, como digo, por la bajada en sus ventas. Pero, sobre todo, están padeciendo, algunos días, hasta tres y cuatro atracos en un mismo barrio. Lo que hace la situación todavía más difícil e insoportable.Por eso, nuestra pregunta, y, por eso, esta propuesta.Gracias, Presidenta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080201_3.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.La residencia mixta de mayores de Armilla, de titularidad de la Consejería de Asuntos Sociales, cuenta en la actualidad, según los datos que a mí me han facilitado, con 176 plazas para válidos y 50 para asistidos; a todas luces, un número de plazas significativo que viene a cubrir una parte de la importante demanda que hasta ahora venía habiendo de este tipo de servicios asistenciales en la provincia de Granada.Pero, señora Consejera, desde mi grupo, y especialmente desde el Grupo Popular de Granada, nos sentimos cada día más preocupados ante las continuas muestras de insatisfacción que los trabajadores nos hacen llegar, tanto a nosotros como al resto de la opinión pública, especialmente granadina. Ellos han denunciado en varias ocasiones y ante distintos medios de comunicación la situación precaria —y utilizo sus palabras— «a la que están abocados los mayores residentes en este lugar». Hablamos de habitaciones adaptadas de dos camas que se encuentran ocupadas por tres y cuatro ancianos, algunos de ellos inmovilizados; hablamos de comedores intransitables; hablamos de sillas de ruedas, de carros de comida, de muebles, «todo encajado como un rompecabezas». Y utilizo las palabras, nuevamente, de los propios trabajadores. Pero lo más grave es que, al parecer, ni siquiera se dispone de un plan de emergencias y evacuación. Señora Consejera, no sé qué opinará, pero nos parece una irresponsabilidad por parte de esta Consejería.Pero una de las cuestiones que hoy nos ocupa es la falta de recursos humanos. Los trabajadores hacen un extraordinario esfuerzo para prestar, en las mejores condiciones posibles, los servicios a los mayores. Y nos consta que lo intentan, que en su quehacer diario tratan de proporcionarles a los mayores allí residentes todo el bienestar posible. Pero no es menos cierto que, con la falta de personal, ese cuidado y esa atención muy personalizada que necesitan estos mayores —porque estamos hablando de curas diarias, de baños, de movilizaciones— se ven claramente mermadas. Los propios servicios de la Junta ya, en el año 2005, realizaron una inspección, donde cuantificaban las subsanaciones necesarias en 942.665 euros, y la falta de personal que se estimaba era, como mínimo, de seis auxiliares de enfermería para cubrir un mínimo de calidad asistencial, que aún, por cierto, no se ha cubierto.Señora Consejera, la propia Administración exige, para los centros de mayores, una ratio y unos requisitos imprescindibles para obtener la acreditación que los centros que dependen de ella no están cumpliendo. En este caso, es bochornoso porque, según los trabajadores, no se cumple para nada esas ratios que son obligatorias en cualquier centro para recibir la acreditación.Por ello, nos gustaría que nos contestara qué va a ocurrir, cómo se va a dar solución a esta falta de recursos humanos en la residencia mixta de Armillas. Y, ahora que se aproximan las vacaciones, los meses estivales, cómo se van a cubrir las bajas y las sustituciones por esta temporada de verano.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080201_3.xml">
  <discurso>—Gracias, Presidenta.Bueno, yo, nada más que decirle que me agrada escucharle que las bajas se van a cubrir. Las noticias que nosotros teníamos hasta ahora y las que, bueno, pues, los trabajadores a diario denuncian en los medios de comunicación, es que las bajas no se cubren, que, sobre todo, en épocas donde tanto a los mayores como a los propios trabajadores..., pues, son épocas virales, de gripe y demás, y se produce alguna baja por enfermedad, pues, tienen que doblar turnos. Y ello nos preocupa, pues, por la forma en que los trabajadores tienen que ejercitar su trabajo, que, evidentemente, pues, no es la más adecuada en esa circunstancia. Pero, sobre todo, porque el trato a los mayores, pues, no sea el adecuado. Insisto, no porque el trato que se les dé por los trabajadores en esa residencia sea malo sino porque la falta de personal, pues, implique que el trato sea más precario.Yo me alegro de que la Consejera tenga la intención de mejorar esa..., y la Consejería, tenga la intención de mejorar esa residencia. Así lo esperamos y así esperamos que también se solucione el problema de los trabajadores que se ocupan del día a día en aquel lugar, por el bien de ellos y por el bien de los ocupantes, de los residentes.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080058_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías. Señora Consejera.¿Tiene previsto, como ha dicho el señor Presidente, la Consejería de Gobernación alcanzar algún acuerdo con las entidades locales en relación a medidas de protección y prevención a adoptar por los ayuntamientos ante los continuos abandonos y posibles agresiones de animales potencialmente peligrosos a las personas?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080058_4.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Señora Consejera, gracias por considerar importante esta pregunta y por compartir con nosotros, pues nuestra preocupación por los animales, y también por las personas.En los últimos años, ha aumentado de una forma vertiginosa el número de ciudadanos que comparten su vida cotidiana con animales de compañía; decisión esta que nos parece estupenda siempre que esa convivencia se realice con una serie de garantías higiénico-sanitarias de protección, de respeto, pero, sobre todo, de máxima seguridad, tanto para el animal como para las personas y el entorno donde estos realizan dicha convivencia.Observamos preocupados, señora Consejera, cómo parece ser moda, especialmente para ciertos sectores de la población, el poseer un animal de gran tamaño, concretamente un animal de los denominados potencialmente peligrosos, y es también cada vez más frecuente ver este tipo de animales abandonados, deambulando por las calles, con el riesgo que eso conlleva, tanto para el animal, que, en la mayoría de los casos, acaba debajo de las ruedas de un coche, como para las personas que se encuentran en su entorno.Señora Consejera, son, desgraciadamente, cada vez más frecuentes los días que comenzamos con la noticia en los medios de comunicación de una agresión a personas por parte de este tipo de animales, y le aseguro, como usted sabrá, que son muchos los accidentes de este tipo que se producen y no trascienden a la prensa. En España, según fuentes sanitarias, se producen alrededor de quinientas agresiones anuales de perros a personas, lo que equivale a 1,37 agresiones de media diaria.La Administración autonómica andaluza aprobó, en noviembre de 2003, como muy bien usted ha dicho, una nueva ley de protección de los animales, desarrollando, así, la Ley 50/1999, de Tenencia de Animales Potencialmente Peligrosos, de 1999. Esta ley, que, aunque en su conjunto puede tener algunas deficiencias, vino a cubrir algunos vacíos de la ley estatal, y es sumamente necesaria, dada la proliferación de animales potencialmente peligrosos en los domicilios. Se pretendió, de esta manera, incrementar, por parte de la Consejería, la seguridad integral de la población y de los animales. Hasta ahí bien, señora Consejera, pero tenemos que volver a hablar, esta vez —y también con esta pregunta—, de la financiación de los ayuntamientos.El problema, una vez más, es la improvisación con que se creó y continúa, que vuelve a trasladar a los ayuntamientos una competencia sin la financiación paralela que es necesaria para poder llevar a cabo este tipo de medidas reflejadas en la ley, que hace que, en una inmensa mayoría de los casos, la ley se convierta en papel mojado, pues los ayuntamientos no cuentan, especialmente los pequeños y medianos ayuntamientos, con recursos suficientes para poder aplicarla.La legislación puesta en marcha para combatir los ataques de perros potencialmente peligrosos no ha servido para frenar las continuas agresiones de estos animales. Las leyes se hicieron para frenar la alarma social, que rebrota de nuevo, porque no se cumplen por falta de medios para hacerlas efectivas.El control sobre los perros potencialmente peligrosos es insuficiente, según estimaciones de los propios colegios veterinarios y de no pocos ayuntamientos. La mayor parte de los animales no están identificados, por lo que actúan con impunidad. Los policías y las policías no saben distinguir entre un pit bull o un cruce de razas; las operaciones para identificarlos en las calles brillan por su ausencia, salvo raras excepciones, y, en la mayoría de los municipios, los animales no están censados. No se pueden recoger los animales abandonados, perdidos o entregados por sus dueños, no cuentan con posibilidades para la eliminación de los cadáveres...En definitiva, si esta ley no está dotada, en su transferencia municipal, de una financiación real y adecuada, solo será papel mojado y seguiremos asistiendo a situaciones desafortunadas.Gracias, señor Presidente, señora Consejera.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080141_1.xml">
  <discurso>-Señora Presidenta. Señorías, buenos días.Subo a esta tribuna para defender las enmiendas formuladas por mi grupo parlamentario en el ámbito de la sesión relativa a la Consejería de Medio Ambiente, y, naturalmente, quiero comenzar agradeciendo el trabajo de todo un año en esta materia de mi compañera Carolina González Vigo, y quiero a mi grupo agradecer la posibilidad que me da de fijar nuestra posición final al Presupuesto 2012 en dicha materia.Desgraciadamente para los andaluces, señorías, una vez más, en los Presupuestos 2012 se repiten los errores y los desaciertos que se vienen reflejando año tras año, y, desde luego, los presupuestos de medio ambiente tampoco son una excepción.Señorías, en lo que a esta área se refiere, podemos decir, sin ningún tipo de reserva, que estos presupuestos son unos presupuestos continuistas; pero, si a usted, señor Consejero, no le gusta esta expresión, pues le diré que son más de lo mismo, y, desde luego, contribuyen muy poco a remontar la situación tan complicada que atravesamos en Andalucía en estos momentos. Lo que queda claro, señor Consejero, es que el objetivo que usted dice pretender, desde luego, con estos presupuestos, es inalcanzable. Más bien es un bulo más del Partido Socialista, porque estos presupuestos, lejos de ser un motor, una herramienta, un instrumento fundamental, son la estampa de la parálisis a la que ustedes nos vienen sometiendo.La política medioambiental en Andalucía ha ido perdiendo interés para este Gobierno a lo largo de la legislatura. Hemos pasado de representar el 3,76% del presupuesto a un 2,46%, 788 millones de euros en 2012; un retroceso importante que nos sitúa, que nos acerca a las cifras de 2005, que estaban en torno a los setecientos treinta millones de euros. Y, además, usted ha dicho que este presupuesto se tiene que enmarcar dentro de una coyuntura global. Evidentemente, evidentemente. Y, además, como ya anticipó la portavoz popular en esta materia, también dentro de un contexto real, del contexto real de unas circunstancias concretas, las que suponen en Andalucía un millón doscientos treinta mil parados, unas tasas de desempleo que rondan ya el 31%, toda una catástrofe de la que a ustedes no les gusta hablar, de la que a ustedes no les gusta oír ni nombrar, pero que nosotros -y les digo nosotros- no hacemos demagogia con los parados, ni mucho menos un uso indigno de esa desgraciada cifra. Nosotros lo que hacemos es tener muy presentes los índices de desempleo de nuestra tierra y el drama familiar que eso supone.Nosotros tenemos presentes a los parados de Andalucía, porque para el Partido Popular solucionar ese problema es una prioridad, y los presupuestos que hoy debatimos y de los que esta consejería es parte no se encaminan a combatir las altas tasas de desempleo que azotan a nuestra tierra, que azotan a Andalucía en estos momentos.Desde el Grupo Popular mantenemos una vez más nuestro compromiso con los andaluces, y, en este caso, con las políticas medioambientales, y lo hacemos presentando una serie de enmiendas al presupuesto de esta consejería por valor de 143.700.905 euros. Y presentamos esta enmienda ante unos presupuestos irreales y continuistas, presupuestos que podemos calificar de irreales porque es tradicional ya en este Gobierno que las previsiones no se cumplan ni en ingresos ni en ejecución presupuestaria, y reduccionista porque ya en el Presupuesto 2011 se reduce el presupuesto a un 2,5%, y este año, para el año 2012, supone, en números absolutos, un descenso del presupuesto del 9,9%. En dos años, señor Consejero, la partida presupuestaria de la Consejería de Medio Ambiente se ha reducido en un 20% del Presupuesto.Con lo que está cayendo, señor Consejero, con la situación que estamos atravesando los andaluces, es, cuanto menos, un canto insensato -siento tener que decírselo, pero así es como nos parece desde mi grupo- que se reduzca prácticamente por igual el gasto corriente que el capítulo de inversiones. Habría que hacer un esfuerzo por reducir el gasto corriente y aumentar el capítulo de inversiones, que este año se ha reducido en 48,8 millones de euros con respecto al año pasado, con respecto a 2010.Y esa es la propuesta que plasmamos en nuestras enmiendas: aumentar la inversión y reducir el gasto corriente. Enmiendas donde se incrementa en casi ciento cincuenta millones de euros la inversión, un 25% más que las inversiones previstas por la Junta de Andalucía.Usted, señor Consejero, hablaba el año pasado de una previsión de empleo de 20.000 puestos de trabajo, hablaba de empleo verde; cifra que, como ya es habitual en sus gobiernos, no se ha cumplido. Pero es que este año ni siquiera encontramos en el Presupuesto la voluntad de crearlos, ni siquiera aparece una referencia a la creación de empleo.El Grupo Popular, a través de las enmiendas que presenta al Presupuesto, demuestra que su prioridad es el empleo, pero también demuestra su compromiso con los ayuntamientos. Las transferencias de capital, es decir, las partidas destinadas a los ayuntamientos, ustedes, este año, las han reducido en un 45%, en un ataque más al municipalismo: 16 millones de euros para 2012 frente a 29,8 millones de euros del año pasado, del año 2010.El Grupo Popular, a través de sus enmiendas, incrementa este apartado en 10 millones de euros, casi en un cien por cien; una apuesta más por el municipalismo, por apoyar a la administración más cercana al ciudadano que ustedes se empeñan en castigar día a día.Señor Consejero, es que en los presupuestos de su consejería para 2012 hay propuestas que para usted también estoy convencida de que le resultarán increíbles. Seguro que para usted resulta increíble recoger una partida para infraestructuras hidráulicas de 277 millones de euros. Pero, bueno, tendrá que hacerlo. Pero le digo que para usted también tiene que resultar increíble, porque es que, en el año 2010, por la inversión público-privada, no se ejecutó en Andalucía nada: cero euros. Es, más que una previsión..., esta cifra, más que una previsión en los presupuestos, es inflarlos a conciencia sabiendo que no se van a poder hacer realidad.Señor Consejero, usted habla de planes y más planes; pero, con los presupuestos que hoy se elevan, usted sabe, igual que nosotros, que su Gobierno no podrá ejecutar ni el 15% de los mismos, ni el 15% de los planes previstos.Nosotros, a través de nuestras enmiendas, les proponemos más inversión real y creación de empleo, y menos administración paralela. Así, proponemos crear una nueva partida, con 57 millones de euros, para dar cumplimiento al Plan Forestal Andaluz, para dar cumplimiento a la lucha contra el fuego, para mitigar la erosión y la desertización que sufre Andalucía; una enmienda con 11.295.000 euros para inversiones directas en la Red de Espacios Naturales de Andalucía; 20.500.000 euros para obras de regulación general, para obras de planificación hidrológica.Y, para finalizar, y concretando, nuestras enmiendas van dirigidas a reducir el gasto corriente, ese mastodonte de administración que ustedes han creado, y aumentar las transferencias de capital a los ayuntamientos, para planes municipales, y aumentar las inversiones reales como instrumento de preservación del medio ambiente andaluz, pero también como instrumento, a la par, de generación de empleo.Para ustedes, desafortunadamente, el medio ambiente es una asignatura menor, es una asignatura de segunda en estos presupuestos, y así se plasma; pero también, en estos presupuestos, con la reducción en la partida de inversiones, se hace patente que para usted el empleo, en estos momentos, tampoco es una prioridad. Ustedes, como ya es habitual, pues votarán ahora en contra, como lo hicieron ayer y como seguramente lo van a seguir haciendo hoy, en contra de todas las enmiendas, de todas las propuestas que presenta el Grupo Popular; pero, sobre todo, una vez más votarán en contra de los intereses de los andaluces. Pero estoy convencida, y, si cabe, aún más tras los últimos resultados electorales, que los andaluces ya los conocen bien.Nada más, muchas gracias, y aprovechar mi tribuna para desearles felices fiestas a todos.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080519_4.xml">
  <discurso>—Sí. Gracias, señor Presidente.Señores diputados, el motivo de esta proposición no de ley es muy concreto: es la historia de un incumplimiento más, uno de tantos. El motivo de esta proposición no de ley no es otro que conocer cuál es la situación real, en qué momento se encuentra el proyecto de construcción de los colectores y la estación depuradora de aguas residuales de Lanjarón, e impulsar su pronta construcción. Así de concreto, así de claro, pero también así de incumplido en el tiempo.El Plan Nacional de Saneamiento y Depuración de Aguas Residuales, el que tenía que haber sido, su aplicación, en el desarrollo del programa andaluz de depuración y gestión de aguas residuales en Andalucía, preveía un marco de tiempo que acababa en el 2005 para tener las estaciones depuradoras en funcionamiento, en los núcleos de población mayores de 2.000 habitantes. Todo ello decía en la normativa marco que estaría en marcha, como muy tarde, al finalizar el año 2005. Desde esta Consejería se anunciaba a bombo y platillo que, concretamente, la estación depuradora del municipio de Lanjarón estaría terminada para enero de 2006. Pues bien, ni 2005, ni enero de 2006, ni tampoco en 2011. llevamos más de diez años hablando de la estación depuradora de Lanjarón, de este proyecto que ni siquiera ha comenzado, y que, a pesar de haber superado con creces la fecha, nos tememos que ni ha empezado, ni está previsto que empiece.Esta situación, además, se agrava no solo en el municipio de Lanjarón, sino en muchos municipios de Andalucía, sobre todo en muchos municipios de la provincia de Granada, cuando, en estos momentos, además, cobra más importancia el hecho de que, además de que la Consejería no está cumpliendo con su obligación de tener hechas estas estaciones depuradoras, además son los propios ayuntamientos, con sus arcas municipales, ahora, en estos momentos, que se tambalean, pues, los que tienen que estar haciendo unos pagos a la Junta de Andalucía —el llamado canon de vertidos—, por verter las aguas negras a los ríos, después de que ellos, ellos también están sufriendo el tener que verter esas aguas y que la Junta de Andalucía no esté cumpliendo con ese compromiso de tener hecha esta depuradora en el marco de 2005.Por eso digo que es un doble incumplimiento y una razón que es poco entendible. Por una parte, la Junta de Andalucía no cumple con los proyectos que tiene que realizar en los municipios y, por otra parte, castiga a los municipios, haciéndoles pagar un canon por verter esa agua sucia a los ríos.Nosotros, desde aquí, lo que hoy pretendemos con esta iniciativa es darle un toque de atención a la Consejería de Medio Ambiente, pedirle que cumpla esa normativa, esa normativa marco y ese compromiso que desde esta Consejería se realizó, y es el hacer de una vez por todas las estaciones depuradoras en los municipios andaluces donde todavía no las tienen —que son bastantes—, pero, sobre todo, y concretamente, hoy nos vamos a referir a la estación depuradora de aguas residuales del municipio de Lanjarón.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080519_4.xml">
  <discurso>—Sí. Gracias, señor Presidente.Señora Cañero, me parece que le faltan a ustedes algunos datos o está usted un poco equivocada.Mire, las gestiones, con respecto al Ayuntamiento de Lanjarón, están tal y como las dejó, en el año 2007, el grupo de Gobierno del Partido Popular, tal y como las dejó el Partido Popular en el año 2007.La gran parte de los colectores se hicieron —las obras— en las obras de acomodación del casco urbano, de los viales, estando el Partido Popular. Y es competencia de esta Consejería y es el compromiso de esta Consejería hacer las estaciones depuradoras en los municipios menores de 5.000 habitantes, entre ellos, el municipio de Lanjarón.Están ofertados los terrenos, están además hechas distintas propuestas, que ya, en el año 2007, a la Consejería les pareció bien, y que después Egmasa ha hecho estudios sobre dos de ellos y ha elegido uno. Lo único que falta es que la Junta de Andalucía, una vez más, haga sus deberes, porque lo que no hace es hacer sus compromisos y cumplir lo que promete en vísperas de elecciones, pero que vuelve a prometer, a los cuatro años, a los cuatro años, a los cuatro años, y nunca cumple.El señor Consejero decía hace unos días textualmente: «Las deficiencias en las depuraciones de aguas residuales en Andalucía son casos concretos y aislados». Pues yo le digo que un caso concreto, pero no aislado, es el municipio de Lanjarón. Concreto, porque desde hace tiempo estamos esperando ese compromiso adquirido por la Consejería de Medio Ambiente, pero no es aislado porque no es el único en la provincia de Granada.Decía esto, claro está, para minimizar la condena impuesta, por el Tribunal Europeo de Justicia..., de Justicia Europeo, por la deficiencia en la depuración de aguas en nuestra tierra.Pero, miren, señores diputados, de aislado nada. Son muchos los núcleos de población que aún carecen, en Andalucía, de estas estaciones depuradoras de aguas residuales, y Lanjarón es una de ellos. No echen ustedes balones fuera. El Partido Popular va a trabajar, en esta legislatura, por este proyecto y por otros. Por este proyecto ya lo hizo en la legislatura anterior a 2007 y lo va a seguir haciendo. Pero son ustedes los que tienen que cumplir con su obligación y los que tienen que realizar esta estación depuradora.Nosotros venimos a los ayuntamientos y venimos a esta Comisión a hacer propuestas concretas. Decía el señor Vaca que hagamos propuestas, que hagamos propuestas. Aquí les estamos haciendo una propuesta, apóyenla ustedes y no nos digan que no como siempre.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080196_8.xml">
  <discurso>—Señora Consejera, a la comarca de la Alpujarra, en la provincia de Granada, no ha llegado todavía la Segunda Modernización, ni la Andalucía imparable ni siquiera llegó la Primera Modernización ni mucho menos la Andalucía de primera.Este último eslogan es incluso un insulto para los alpujarreños que, a pesar de sus esfuerzos y de los esfuerzos de algunos de los equipos de gobierno, siguen careciendo de la inmensa mayoría de los servicios de los que cualquier ciudadano andaluz debería poder disfrutar. Y es que instituciones como la Junta de Andalucía la tienen totalmente olvidada y relegada al abandono. Hoy hablamos del colegio de Cádiar de Primaria. Peor podríamos hablar del colegio de Busquístar, del colegio de Nevada, y de otros tantos que se encuentran en una situación lamentable.Señora Consejera, un número muy importante de colegios de la Alpujarra datan de los años sesenta y sus instalaciones son totalmente tercermundistas.Los niños que hoy nos ocupan, los alumnos del colegio de Primaria en Cádiar, tuvieron que salir del edificio donde se encontraban porque estaba en un estado ruinoso. Y lo que iba a ser una medida provisional y muy corta, se ha convertido en una estancia demasiado larga.Llevan más de tres años impartiendo sus clases en las dependencias del hogar del pensionista, a todas luces un lugar inadecuado para impartir y recibir clases.Señora Consejera, el anterior equipo de gobierno del Partido Popular ofertó unos terrenos que la Consejería de Educación, en su día, aceptó como idóneos. Cuando solo faltaba el trámite de la cesión del terreno en pleno, coincidió con las elecciones y se produjo un cambio en el equipo de gobierno que ahora dirige el Partido Socialista.No se ha producido la cesión. No se ha hecho nada. Y los niños están padeciendo esta situación que está mermando su calidad educativa y su calidad de vida. Por ello, con esta pregunta, queremos conocer su opinión. Pero sobre todo queremos poner sobre la mesa este problema y pedirle, rogarle que solucione esta situación desde la Consejería. Pues los niños de Cádiar, como ningún otro niño, merecen sufrir a diario la situación por la que están padeciendo.Y le pedimos que desde la Consejería se actúe para que en el más corto plazo posible se les dé una solución a estos niños, porque verdaderamente es lamentable el estado en el que tienen que impartir clases.Como les digo, es un hogar del pensionista, con unas instancias muy poco iluminadas; algunas de ellas, incluso, sin luz natural. Y la verdad es que es una situación lamentable que prometía ser provisional pero que se ha alargado, como digo, más de tres años.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080196_8.xml">
  <discurso>—Sí. Solamente decirle que usted muy bien decía antes en su intervención que, para saber cómo nos encontramos, nos tenemos que comparar primero con nosotros mismos y después con los que tenemos alrededor.Yo le digo que si nos comparamos con nosotros mismos en el plano educativo, como en tantos otros en la Alpujarra, estamos mucho peor que estábamos hace 20 o 30 años, porque seguimos manteniendo las mismas instalaciones, ya mucho más deterioradas, que en aquel momento.Y si nos comparamos con el resto, no solo de otras comunidades, sino con el resto de otras provincias andaluzas y de la nuestra misma, de nuestra misma provincia —estamos hablando de Granada—, pues lo que padecen los niños de la Alpujarra es un insulto. Es un insulto porque… no solo este colegio, sino como le decía en mi primera intervención, colegios en Nevada, colegio de Busquístar, son colegios que no tienen calefacción e incluso las puertas no cierran. Los niños tienen que permanecer durante todo el día con las chaquetas porque es imposible dar clase; cuando llueve o nieva, y es muy frecuente en esos municipios, las madres no llevan a los niños al colegio porque tienen que optar entre que sus niños aprendan, como ellas dicen, o que sus niños enfermen. Con lo cual, lo tienen claro y pierden muchos días de clase estos niños al cabo del invierno.Esta es una situación que, como le digo, no solo pasa en el municipio de Cádiar, sino que se repite en muchos municipios de la Alpujarra y es lamentable.Por eso la comparación es un insulto. Es un insulto cuando pensamos en compararnos con otros municipios, como le digo, incluso de nuestra misma provincia.Por eso, por favor, yo le pido, yo le ruego, desde aquí, a la Consejera que tenga en cuenta esta comarca; que haga un especial esfuerzo, porque lo necesita, porque es urgente. Y decirle que el colegio de Cádiar, que es al que nos referíamos en esta pregunta, también es tan urgente como los demás que les comento, porque era una situación muy provisional, porque si es un arreglo muy provisional por el entonces equipo de gobierno, pero que lamentablemente por el cambio de decisión de parcela del actual equipo de gobierno se está retardando mucho más tiempo del deseado. Ya el anterior equipo de gobierno había ofertado una parcela y a la Consejería de Educación, en su momento, le pareció adecuada. Este retraso está siendo una cosa que no era esperada por los padres del municipio, puesto que parecía que era una cosa eminente puesto que ya estaba ofrecido y la Consejería lo había visto idóneo, repito, y lo que esperamos es que este trámite que, como usted dice bien, no queda otro remedio que hacer, si se ha decidido cambiar la parcela, pues sea lo más rápido posible.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080443_6.xml">
  <discurso>—Sí.Bueno, como no podía ser de otra manera, yo también le felicito por su nueva responsabilidad en esta Comisión.Y, bueno, entramos en materia. Decir que hace ya bastantes meses el Partido Popular presentó una proposición no de ley pidiendo al Gobierno de la Junta de Andalucía el acondicionamiento del río Trevélez. Como dije entonces, le digo ahora: el río Trevélez y sus afluentes, el río Chico, como usted debe de saber, discurren por un valle de considerable altura, con un relieve bastante accidentado. La dificultad que presentan los terrenos para el desarrollo de la agricultura y la escasez de vías de comunicación han hecho siempre que los ciudadanos de Trevélez necesiten realizar un sobreesfuerzo para poder salir adelante; aunque el carácter constante, emprendedor y decidido de sus vecinos ha hecho que sea uno de los municipios más conocidos de Andalucía, entre otras cosas, por la calidad de sus jamones, el exquisito jamón de Trevélez.A esas situaciones orográficas naturales, que aportan un grado de dificultad a sus vecinos, se suma la falta de compromiso del Partido Socialista, en el Gobierno de la Junta de Andalucía, con la comarca de La Alpujarra, y, en concreto, en este caso, con el municipio de Trevélez. No era el año pasado la primera vez que el municipio de Trevélez se veía sumido en un caos como consecuencia de las lluvias caídas, pero en aquella ocasión, en el año 1992, no se tomaron las medidas adecuadas para que, ante unas tormentas importantes, no se volviera a producir el desastre. Y volvió a ocurrir hace ahora ya un año, y continúan sin tomarse las medidas necesarias para que, en cuanto llueve con un poco más de intensidad de lo habitual, el caos, el desastre e incluso las situaciones trágicas se vuelvan a repetir.Mire, nosotros se lo dijimos hace ya bastantes meses, y se lo volvemos a repetir ahora: hace falta, es necesario que se ubiquen a lo largo del trazado del río una serie de diques que hagan que las aguas que discurren por el río lo hagan con menos fuerza, evitando así las avalanchas de agua y residuos. Es necesario que se encaucen los ríos Chico y Grande de Trevélez a lo largo del casco urbano, evitando los desbordamientos, y el peligro que ello conlleva para la población. Por supuesto, que se haga con los materiales de protección adecuados y de manera sostenible con el entorno.Y es necesario, señores diputados, que se limpie periódicamente el cauce del río. Ustedes ni lo hacen, como es su obligación, ni permiten a los vecinos que lo hagan como lo hacían tradicionalmente. Háganlo periódicamente, limpien el cauce todos los años, que es necesario y, además, es su obligación.Mire, señora Almón, señora diputada, el Partido Popular va a votar que sí a la proposición no de ley que ustedes presentan hoy. Y ustedes presentan hoy para justificar lo injustificable, para justificarse ante los vecinos de Trevélez ante el inexplicable voto en contra por su parte a la iniciativa que en este sentido presentó el Partido Popular. Pero no nos importa, el Partido Popular vota que sí a todo lo que sea bueno para los andaluces, lo presente el partido político que lo presente, y vota no a todo lo que es sectario y negativo para nuestros ciudadanos.Pero, señora diputada, espero, y vamos a estar muy pendientes, que esta proposición no de ley no sea una tomadura de pelo para los vecinos, como otras tantas veces. Porque lo que hay que hacer está muy claro, y no se lo dice solo el Partido Popular, lo dicen los entendidos en la materia, lo dice la Comunidad de Regantes de Trevélez y lo dicen todos los vecinos del pueblo.Como ya he anticipado, nosotros vamos a votar que sí, señora Almón, y espero que esta vez el compromiso sea, como usted dice, un compromiso inquebrantable del Partido Socialista, porque en la Alpujarra, hasta hoy, los compromisos del Partido Socialista son siempre quebrantables, no inquebrantables. Y espero que este estudio no suponga veinte años de espera, porque en Granada ya conocemos qué significa la palabra llevar a cabo unos estudios por parte del Partido Socialista en los distintos gobiernos. Se lleva estudiando el proyecto del colegio de Busquístar doce años; se lleva estudiando catorce años la construcción del Chare de Órgiva; se llevan veinte años estudiando la conexión de la A-348, Lanjarón, con la A-44; se lleva estudiando dos años, señora Almón, cómo quitar los desprendimientos del centro de la mitad de la calzada en la carretera Torvizcón-Cádiar, que suponen un riesgo constante para todos los vecinos de la Alpujarra.Señores, estudien, pero estudien rápido y con eficacia, y hagan lo que anuncian, porque ustedes anuncian mucho, pero hacen muy poco en toda Andalucía, y especialmente en Granada y en la comarca de la Alpujarra.Muchas gracias, señora Presidenta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080458_6.xml">
  <discurso>—Gracias, Presidenta.Lo que está claro es que las inundaciones en Écija, como en otros municipios andaluces, no se han debido solo a una causa: a las lluvias caídas, sino que ha jugado un papel muy importante otros factores, como es la más absoluta inoperancia del Gobierno andaluz y a sus reiteradas promesas incumplidas y a la falta de previsión.Señores diputados, es una muestra más de la total dejadez a la que el Gobierno de la Junta de Andalucía tiene sometido a un gran número de pueblos andaluces; a la infinita falta de consideración de los responsables del Gobierno con los vecinos, en este caso de Écija, permitiendo que estas inundaciones se repitan. No era este último mes de diciembre la primera vez que ocurrían estas inundaciones, han sido seis inundaciones las que han sufrido los vecinos de Écija, y cinco de ellas debido, directamente, a la falta de limpieza del arroyo de Argamasilla.No se puede tolerar esa falta de previsión de los que tienen que ser los garantes de la tranquilidad y de la seguridad de los ciudadanos andaluces. Y son ustedes mismos los que lo admiten; son algunos miembros de su ejecutiva regional los que han dicho, en alguna ocasión, en estos días, que las inundaciones en Écija han ocurrido por la falta de inversiones realizadas, y que una muestra de estas inundaciones era esa falta de inversiones, que han sido, a todas luces, insuficientes.Señores diputados, no podemos tener a los vecinos de Écija pendientes del cielo cada vez que caen dos gotas.Desde el Partido Popular entendemos, y así lo hemos dicho en numerosas ocasiones, que es necesario una revisión de los protocolos de seguridad para los desembalses; que es necesario actualizar los puntos de riesgo por inundaciones; que es necesario actuar con relación a la limpieza periódica de los ríos, en este caso del arroyo de Argamasilla. Porque lo que es evidente es que los problemas ocurridos en Écija, en este pasado mes de diciembre, tienen que ver con el agua caída, pero también tiene mucho que ver con los incumplimientos reiterados de las inversiones, en definitiva, con el desprecio de los responsables del Gobierno de la Junta hacia los vecinos de Écija. Y la prueba evidente es que hace unos días —este fin de semana pasado— cayeron 60 litros por metro cuadrado. En este caso no se sufrieron inundaciones en el municipio de Écija, porque el arroyo de Argamasilla esta limpio, como debió y debe estar siempre. Por cierto, al día de hoy solo han llegado a Écija 100.000 euros desde la Diputación Provincial para hacer frente a los destrozos producidos por las inundaciones; los daños producidos ascienden, señores diputados, a 23 millones de euros. Eso sería también importante que los responsables políticos de la Administración autonómica lo tuvieran en cuenta.Nada más.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080513_7.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Sí, señorías, no es la primera vez que el Grupo Popular trae esta iniciativa, o iniciativas parecidas en esta materia, porque entendemos que son muy necesarias para el colectivo al que van dirigidas, y hago una petición tremendamente demandada por ellos, especialmente, en el ámbito sanitario. Estamos hablando del colectivo de personas con discapacidad auditiva: sordos, sordomudos, sordociegos. Una situación que en nuestra tierra afecta a más de ciento ochenta mil personas; personas todas ellas que tienen que realizar un considerable esfuerzo para superar cada día las numerosas trabas, las innumerables barreras y, en definitiva, los numerosos inconvenientes que la sociedad les pone a sus ya existentes limitaciones.Entendemos, desde el Grupo Popular, que este hecho diferenciador no debe ser nunca un obstáculo para el desarrollo personal y para la integración plena en la sociedad, por tanto, no debe de ser un handicap para acceder a la cultura en igualdad de condiciones, y, menos aún, al sistema sanitario andaluz, especialmente, a las urgencias sanitarias, a las que puede acceder cualquier persona que no tenga ese tipo de discapacidad.La Ley 27/07, del Lenguaje de Signos, ha supuesto un antes y un después para las personas con discapacidad auditiva, si bien queda un largo camino por recorrer. La adaptación de esta ley en Andalucía, dirigida a regular el uso de la lengua de signos española y las medidas de apoyo a la comunicación oral para amparar a este colectivo, no se hace, en realidad, en el día a día en nuestra tierra, en el día a día en Andalucía, para estas personas con este tipo de discapacidad, y su vida diaria continúa plagada de dificultades.En una sociedad mayoritariamente oyente, las personas sordas deben de afrontar no solo los problemas derivados de su discapacidad, sino también aquellos que la sociedad les impone en forma de barreras de comunicación, en muchas ocasiones dificultades y barreras invisibles. Las dificultades, con las que estas personas se encuentran, de recibir información o también, y aún más grave, de poder transmitirla, son todavía en estos momentos enormes. La Ley del Lenguaje de Signos establece —y la norma andaluza, supuestamente, también lo pretende— mejorar y garantizar las medidas necesarias para que las personas con esta discapacidad puedan acceder al uso de la lengua de signos española y las medidas de apoyo a la comunicación oral en todas las áreas públicas y privadas con el fin de hacer efectivo el ejercicio de los derechos y libertades a los que la Constitución les ampara. Por esto, es un derecho recogido en la ley en el ámbito educativo de formación, en el ámbito del empleo, en el ámbito del transporte, en el ámbito de las relaciones con las administraciones públicas o en el ámbito cultural o deportivo. Y, lo que es más importante, entendemos que es un derecho en el ámbito —por lo que están amparados por la ley— sanitario. Y este, además, es un derecho urgente que, por desgracia, no se cumple.Son escasos los actos públicos donde se cuenta con un intérprete de signos en estos momentos. En las administraciones públicas, tanto culturales como sanitarias, o en cualquier tipo de administración a la que estas personas tienen que acceder para cualquier tipo de gestión, es prácticamente imposible encontrar un intérprete de signos. Por ponerle un ejemplo, yo les diría que en Granada solo se cuenta con un intérprete de signos por asociación..., por la única asociación existente, para 3.000 personas. Como sabrán, el día a día —estoy convencida de que ustedes lo saben— de las personas sordas sigue siendo muy complicado, y sigue impidiéndose su desarrollo autónomo y personal, y siguen siendo personas dependientes que no tendrían por qué serlo. Nosotros entendemos que esto no debe continuar así. Y por ello, una vez más, traemos una iniciativa de este tipo.Continuamos insistiendo, e instamos al Consejo de Gobierno y a esta Consejería, a facilitar, a poner a disposición de los usuarios que lo requieran, intérpretes del lenguaje de signos en los centros culturales, en las administraciones públicas, pero, sobre todo, en los centros sanitarios.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080513_7.xml">
  <discurso>—Sí, bueno, esto es lamentable, como casi siempre.Claro, claro, la intervención no es exactamente, no es exactamente un calco de la anterior, pero, desgraciadamente, es muy parecida. Pero ¿sabe por qué, señora Arenal, es muy parecida? Porque ha pasado un año, y el problema es —ese sí sigue siendo un calco—, el problema es el mismo que hace un año. Pero es que, desgraciadamente, no es el problema el mismo que hace un año, es el mismo que hace 30 años, el mismo. Hace 30 años y hace un año, los sordos, las personas sordas en nuestra Comunidad, las personas con discapacidad auditiva carecían de intérpretes del lenguaje de signos cuando tenían algún problema: cuando tenían que acceder a un centro sanitario, a un centro cultural, a un centro educativo o a una Administración pública. Hoy, después de 30 años, y lo mismo que hace un año, cuando se debatió esta iniciativa, seguimos y siguen con el mismo problema. El problema es el mismo. Eso sí es un calco, eso sí es un calco, así que, ante un calco de problema, un calco de defensa del Partido Popular hacia ese problema y hacia ese colectivo. Esa es la situación.Mire usted, pero es que además sus palabras le delatan. Es que hace ya, pues, dos años, la señora Consejera anunciaba a bombo y platillo que para principios de 2010 —y sus palabras textuales eran estas—: «Para principios de 2010, en Andalucía será obligatorio, y los andaluces con discapacidad auditiva contarán, en todas las administraciones públicas y culturales andaluzas, con un intérprete del lenguaje de signos». Mire usted, aquí me parece que los que faltan al trabajo y los que —utilizando sus palabras— tienen que currárselo, son ustedes, que son los que están ahora mismo en el gobierno, por poco tiempo ya, pero ahora mismo en el gobierno, y tienen la obligación de cumplir con las necesidades de los andaluces, y nosotros tenemos la obligación de venir y calcar, una, dos, cuatro y cinco veces, y poner aquí en evidencia el problema que tienen los andaluces en nuestra tierra. Esa es nuestra obligación, y la vamos a repetir una, dos, tres y cuatro veces, hasta que ustedes, como usted ha dicho, no se lo curren y cumplan con su obligación. Porque no es solo el problema de los discapacitados auditivos, es el problema de muchos colectivos andaluces: que ustedes no cumplen, y nosotros que repetir año tras año, mes tras mes, y poner encima de la mesa de este Parlamento, que es nuestra obligación como oposición.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080120_6.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente. Señoras y señores diputados.Voy a posicionar a mi grupo con respecto a esta proposición no de ley que hoy trae a esta Comisión el Grupo de Izquierda Unida y que el Partido Popular comparte. Y, de hecho, hay una iniciativa registrada por nuestra parte, con fecha 6 de octubre, en términos muy parecidos. Y está claro que compartimos el mismo espíritu, porque no ocurrió así... Digo esto de que compartimos el mismo espíritu, porque nos alegramos, desde el Grupo Popular, enormemente, ya que no ocurrió así en la Diputación provincial de Granada, donde a una iniciativa, en estos mismos términos, presentada por el Partido Popular, el PSOE y también Izquierda Unida votaron en contra.Como ustedes ya saben bien —y se ha dicho ya aquí esta tarde—, el día 5 de enero de 1990, durante la Cabalgata de Reyes, el pueblo de Huétor-Santillán sufrió uno de los peores días de su vida. Lo que iba a ser una gran fiesta, acabó convirtiéndose en una tarde trágica, con un espeluznante accidente, con 30 heridos, en su mayoría, niños que hoy son hombres y mujeres, y numerosos daños materiales, lo que da idea de la trágica y de lo enorme de este accidente.Esta tremenda tarde ha conllevado consecuencias a vecinos y a ayuntamientos que, después de 18 años, aún no han podido ser satisfechas, a pesar del enorme esfuerzo que las corporaciones han venido realizando todos estos años y de haber contado, puntualmente, con subvenciones por parte de esta Consejería desde 2001, pero que han sido subvenciones a todas luces insuficientes.Es evidente, que como también ya se ha dicho aquí esta tarde, el Ayuntamiento de Huétor-Santillán cuenta con un presupuesto muy limitado y unos recursos escasos, y que con las subvenciones recibidas no se ha podido, a pesar del esfuerzo de la corporación municipal, a hacer frente al total de la deuda por indemnizaciones. La situación se agrava cada vez más, como muy bien ha dicho nuestro diputado de Izquierda Unida en la anterior intervención, no solo por el tiempo transcurrido, y que los accidentados, los damnificados, no hayan podido recibir esas indemnizaciones que les correspondían, sino porque, además, se va incrementando cada vez más esa deuda debido a los intereses que se van generando por la falta de pago, lo que está duplicando la deuda final.Por ello, señoras y señores diputados, seamos sensibles ante este problema para que, desde esta Consejería se ayude con celeridad al Ayuntamiento de Huétor-Santillán a financiar el pago de las indemnizaciones pendientes, más los correspondientes intereses a los afectados por los accidentes de aquella fatídica tarde. Porque, con esto, estamos ayudando al conjunto de la población de Huétor-Santillán; unos, porque como afectados del accidente directamente, y ya después de 18 años, entendemos que va siendo hora de que se repare en su totalidad la deuda que se mantiene con ellos. Y, otros, porque dispondrán disfrutar de los servicios que le permita poder dedicar el presupuesto municipal integro al conjunto de la población y a sus necesidades, ya que parte de este presupuesto municipal, ahora mismo, año tras año, el ayuntamiento lo tiene que ir dedicando, en una gran parte, al pago de esta deuda con los accidentados.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080207_1.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta. Buenas tardes, señor Consejero Mayor de la Cámara de Cuentas. Bienvenido a este Parlamento.Y, en primer lugar, mostrarle nuestro máximo agradecimiento, en nombre del Grupo Popular, del que formo parte y al que represento en esta Comisión esta tarde. Como digo, nuestro reconocimiento por dar traslado de todo este trabajo, de este informe de fiscalización de los servicios de extinción y prevención de incendios en ayuntamientos andaluces con una población entre 20.000 y 50.000 habitantes en el ejercicio 2006, y por exponernos cuál era la situación en ese momento, y entendemos que casi se podría hacer un paralelismo con la situación actual, pues poco, a nuestro parecer, ha cambiado en el tiempo transcurrido hasta ahora en nuestra Comunidad Autónoma; informe del que debemos tomar buena nota para poder mejorar nuestro trabajo, ya sea desde el Gobierno o ya sea desde la oposición.En el informe se habla de cinco ayuntamientos; entre ellos, el ayuntamiento de Almuñécar. Nos gustaría resaltar que, en Almuñécar, el ámbito de actuación no es solo municipal, como he creído entender en el informe, sino que, desde el año 1999, Almuñécar está en el Consorcio Provincial, con una área de influencia asignada de cinco municipios: Almuñécar, con La Herradura; Lobres, Salobreña, Molvízar y Jete.Con respecto también a Almuñécar, ya que es uno de los municipios analizados, señalar que aún no cuenta con un parque de bomberos, y que estos se ubican en una nave con bastantes carencias.Con respecto al apartado de dimensiones, coincidimos con lo que ustedes nos exponen en su informe, y nos gustaría destacar nuestra preocupación en este sentido en algunos aspectos, dada la importancia del servicio que estamos tratando, y la falta de recursos, tanto humanos como materiales, que existen, y que se pueden comprobar en el informe, pues prácticamente todos los servicios están bajo mínimos, están mal dotados, como podemos desprender de las visitas a algunos de los parques o de la lectura de este informe que hoy nos presenta. Son bastantes los servicios de extinción y prevención de incendios —SEPI en Andalucía— con unas plantillas extremadamente insuficientes, en las que en ocasiones solo se cuenta con dos bomberos para poder cubrir los servicios, e incluso, en algunos momentos, se llega a contar con un solo bombero para cubrir alguna guardia. Hablamos de valores medios de dotación de personal, de 3,2 por cada 10.000 habitantes, llegando, en algún caso, como se nos refleja en el informe, a 1,1 por 10.000 habitantes, cuando la recomendación aprobada por la Unión Europea se estipula en un bombero por cada 1.000 habitantes. Tendríamos que aumentar en aproximadamente un 320% más la plantilla existente de personal en nuestra Comunidad Autónoma para tener una ratio aceptable, según las directrices, que las recomendaciones, como digo, pues parece que marca la Unión Europea.Cuando hablamos de incremento de plantilla, entendemos, deberíamos hablar, especialmente en este sector profesional, de empleo estable, por dos razones: una primera, por lo que hablar de empleo estable por sí solo significa; un ejemplo de ahora, de actualidad, en la provincia de Granada, que es la provincia a la que yo pertenezco, pues son las 48 plazas que convoca la Diputación de Granada, que entendemos que se las considera necesarias, pues debían convocarse como empleo estable y no como interinidades, como al parecer se piensa convocar.Y por esta razón, por lo que en sí, como digo, significa el ser un empleo estable, y porque esta, además, es una rama profesional muy especializada y necesita de una preparación, tanto previa como continuada, muy específica y actualizada. Por eso queremos hacer hincapié en que entendemos que es interesante en todos los aspectos hablar de empleo estable, pero aún cabe más cuando hablamos de este tipo de profesiones.Otro aspecto al que el informe hace una mención destacada, y nosotros coincidimos en su importancia, es el que hace referencia al número de horas de formación por empleado, llegando a hablar en algunos lugares de dos horas anuales, algo verdaderamente ridículo, teniendo en cuenta que aquí la práctica del aprendizaje es muy importante, pues en el desarrollo del trabajo en sí el tiempo empleado es un factor decisivo. Y, claro está, la extinción de incendios y el rescate no produce una práctica en la vida laboral continuada, por lo técnico, por lo específico, y también por lo esporádico del ámbito profesional del que estamos tratando. Por lo tanto, entendemos que esa práctica debería complementarse con un número importante de horas de formación, que, como se refleja en el informe, está en esos y en estos momentos lejos de..., en esos, en 2006, y en estos momentos, entendemos, lejos de la realidad.Con respecto a los medios materiales, el informe nos define el tipo de material..., solo hace alusión al valor medio de vehículos por trabajador. Entendemos que el valor medio se refiere a la cantidad y no a la calidad, aunque también el informe refleja después los años que tienen esos vehículos. Pero entendemos, no sé si estoy equivocada, que especialmente se refiere a la cantidad que esos SEPI, esos parques de bomberos, obtienen en el momento del informe.Y de lo que se desprende de algunas conversaciones con profesionales, ellos consideran que casi es más importante la calidad que la cantidad para el tipo de trabajo que tienen que desarrollar. Y nos hablaban de que no es tan importante el número de vehículos en sí, sino que los vehículos tengan una preparación determinada, pues, como son los vehículos con autoescalera o con brazo telescópico articulado, que son necesarios para cualquier rescate en altura, y ellos dicen que cada vez se tiende más a que la población viva en bloques de gran altura, y ese tipo de instrumentos, ese tipo de vehículos, se hace imprescindible, sobre todo de cara a cualquier rescate de urgencia, como suelen ser los que tienen que acometer estos profesionales.También decir que nosotros, en su momento, el Grupo Popular, se quejó en el momento de aprobar los presupuestos, porque este año la partida de seguridad y protección civil ha sufrido un recorte importante, del 19,3%, en los Presupuestos de 2009, en relación con los presupuestos anteriores, y nos parece que, tal y como estaba la situación, pues, lejos de haber disminuido estas partidas, deberían haber aumentado.Y, ya para concluir, resaltar una llamada de atención para subsanar las deficiencias que se ponen de manifiesto en este informe, tanto en la Mancomunidad de Desarrollo y Fomento del Aljarafe como en La Rinconada, e instar, o poner, en definitiva, de manifiesto a los organismos competentes, en este caso a la Junta de Andalucía y a la Consejería de Gobernación, para que nos aproximen cada vez más a esos parámetros idóneos que garanticen la seguridad que cada andaluz debe sentir en su día a día, y a la que debe poder acceder en igualdad de condiciones, independientemente del municipio o provincia donde viva.Nada más. Agradecerle de nuevo su comparecencia ante esta Comisión y su trabajo, y quedamos a disposición del Consejero por lo que pueda necesitar del Grupo Parlamentario Popular.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
