<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080015_16.xml">
  <discurso>-Gracias, señor Presidente.Señor Consejero. Como usted sabe, la empresa Vitelcom ha venido siendo un motivo de preocupación profunda, por las graves dificultades que ha sufrido en los últimos tiempos. Todos sabemos que esta empresa se instaló en el Parque Tecnológico de Andalucía en el año 2001 y pronto se convirtió en uno de los principales centros de producción de móviles de tercera generación.Sin embargo, en el año 2006, tras la ruptura de su relación contractual con el grupo Telefónica -para quien venía trabajando casi exclusivamente-, entra en una fase de crisis, en una situación de crisis, y le lleva al inicio de un proceso concursal de acreedores, con la consiguiente puesta en riesgo de los casi trescientos trabajadores que componían la plantilla.Finalmente, tras muchos esfuerzos, fundamentalmente, por los trabajadores, los sindicatos, así como las Administraciones -especialmente, la Junta de Andalucía-, un grupo de empresas de alta tecnología instaladas en el PTA -Isofotón, Novasoft, AT4 Wireless y Sadiel: empresas que ya individualmente han demostrado su talla y prestigio en los distintos sectores de actividad- han formalizado un acuerdo entre ellas para hacerse cargo de la empresa, reorientarla, relanzarla y, asimismo, asumir también casi la totalidad de la plantilla.Por todo lo expuesto, quisiera, señor Consejero, formularle las siguientes preguntas:En primer lugar, ¿qué conocimiento tiene la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa de dicho acuerdo y qué papel ha jugado para su formulación?Y, ¿cuáles son las estipulaciones más importantes de este acuerdo, con las consiguientes repercusiones para la continuidad de la empresa, tanto en términos de actividad industrial como de empleo?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080015_16.xml">
  <discurso>-Gracias, señor Consejero, por su respuesta.Desde luego, lo que sí se pone de manifiesto es que el rescate de una empresa de estas características y la salvaguarda de un número importante de empleos cualificados pone en valor las líneas de trabajo establecidas por la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, dirigidas al compromiso, con proyectos empresariales que apuesten por la cooperación como garantía de progreso, de crecimiento y mejora de la competitividad de nuestro tejido productivo.Y, desde luego, también pone en valor la capacidad de haber recuperado el capital humano cualificado que, además, continuará trabajando, desarrollando su actividad en el PTA, tras un periodo de adaptación y formación ante las nuevas necesidades empresariales.Por último, felicitar a los trabajadores, sindicatos, empresas, Consejerías de Innovación, Ciencia y Empresa, y Empleo por el trabajo impecable. Una vez más, ante la adversidad, con el «todos a una» ganamos todos.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080488_10.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Buenas tardes. En primer lugar, permítame que me tome la licencia —como ha hecho mi compañero, el portavoz del Partido Popular— de hablar de algo distinto a lo que trae esta moción, muy brevemente, y simplemente hacer alguna puntualización a la entradilla que ha hecho en su intervención, sobre todo en aquello —y lo voy a decir en castellano y no en latín, para que se me entienda bien— en lo que respecta a atacar a quien no se puede defender, como es mi compañera, que es quien supuestamente ha sido atacada. No se puede defender porque no está en el uso de la palabra. Voy a intentar hacerlo yo. Y es que quiero decirle que no he compartido con él banco en el Ayuntamiento de Málaga, como concejal de la oposición, pero alguna compañera suya que se sienta aquí en el Parlamento, sí. Y, permanentemente allí, desde luego, era asiduo día sí y día no a ataques a quien no se podía defender, como por ejemplo la institución de la Junta de Andalucía. Y que en el juego político, pues, parecía que podía ser razonable que se hiciesen valoraciones, desde el punto de vista político, siempre que no se hiciese daño a la institución o a la persona, no se dijese ninguna cuestión, desde el punto de vista político, exagerado.Yo he oído a la compañera intervenir... Respecto a la política cultural de Huelva, la desconozco, pero la de Málaga, desde luego, en mi consideración, ha sido bastante mesurada. Yo habría hecho un análisis bastante más duro.Y, por último, tengo que decir, es la última puntualización que voy a hacer a esa entradilla que ha hecho mi compañero y que siento enormemente, porque creo que la PNL merecía la pena que hubiese otro clima, es que él ha terminado diciendo que en democracia hay que respetar la voluntad y la votación del pueblo. Y eso es algo que debe recordar él, sobre todo al presidente del Partido Popular de Andalucía, Javier Arenas, todos los días en los plenos que tenemos en este Parlamento.Lo que se refiere a la PNL que hoy nos trae, efectivamente, dice el proponente —el portavoz del Partido Popular— que no se ha hecho un planteamiento oportunista. Y, bueno, a mí me gusta la intervención que él ha tenido; y no solo eso, sino la actitud, en lo que se refiere exclusivamente a la PNL; bueno, pues, no lo anterior, pero sí respecto a solicitar el trabajo y la colaboración para que la ciudad de Ronda sea reconocida como Patrimonio de la Humanidad.Lo que sí es verdad es que antes de venir aquí, antes de entrar en esta sala, bueno, pues, leyendo tanto el texto en la exposición de motivos como el acuerdo que se pretendía llegar, no habla para nada de lo que sí él ha hablado aquí, de esa comisión que se ha montado, de esa plataforma que se denomina «Ronda, Patrimonio Mundial de la Humanidad», y que fue creada el 17 de noviembre de 2010.Yo, sin embargo, quería haber iniciado mi intervención, precisamente elogiando esa ciudad, esa ciudad colgada del cielo sobre una montaña partida en dos por obra de los dioses, como de ella dijo Walter Starkie en 1937. Una ciudad de la que Guillermo Fernández ha dicho que en el centro del panorama andaluz se concentra todo lo que significa su pueblo andaluz y lo que ha sido a lo largo de su historia, y que eso está personificado en Ronda. Y creo que, efectivamente, como ha planteado el portavoz del Partido Popular, no le va a quitar o le va a poner nada. Le va a poner o le va a quitar..., le va a poner, fundamentalmente, el reconocimiento a lo que ha significado Ronda en la historia de nuestra Comunidad Autónoma, en la historia de Andalucía. Y por lo tanto, sobre todo, le va a poner también mucho orgullo y mucha satisfacción a los ciudadanos rondeños, que viven y que la disfrutan a diario, tienen esa suerte, y a todos los andaluces y andaluzas que nos sentimos orgullosos de esta magnífica ciudad.Como bien ya ha comentado anteriormente el señor Garrido, ya se montó esa plataforma el día 17 de noviembre de 2010, donde yo creo que es importante hacer algunos planteamientos de cómo se ha trabajado, de con el mimo que se ha venido trabajando esta cuestión. Porque creo que puede ser un ejemplo, puede ser un ejemplo para todos y todas, los políticos y los ciudadanos de Andalucía para ver cómo realmente se está trabajando por el bien de la ciudad, por la imagen de la ciudad, y despojándose de cualquier intencionalidad política que, desde el punto de vista de la legitimidad, pues sería, bueno, razonable que se hiciera, pero que, sin embargo, no es así.El día 17 de noviembre, como ya he dicho anteriormente, se presenta esta plataforma, que está constituida por..., por supuesto, es iniciativa del ayuntamiento, y, por lo tanto, está el alcalde, el primer teniente alcalde, el delegado de Turismo, que es quien la impulsa, la delegada de Cultura, y, a partir de ahí, todos los grupos municipales representados: sus portavoces están, la Empresa de Turismo de Ronda, el CEDER de la Serranía, el [...] de la promoción turística, el Centro de Iniciativas Turísticas, la Asociación de Pequeñas y Medianas Empresas de Ronda, la Real Maestranza de Caballería, la Federación de Asociaciones de Vecinos, e incluso el cronista oficial. Y lo hacen en la presentación, en el puente..., ese puente que ya ha comentado aquí alguno de los portavoces —creo que ha sido el portavoz de Izquierda Unida—, el puente nuevo..., denominado puente nuevo, pero es construido en el siglo XVIII, del que el cronista oficial habla como..., y lo describe como la «primorosa obra de cirugía urbana» que unió, para siempre, el corazón partido de los rondeños, entre la ciudad y el mercadillo, entre lo antiguo y lo moderno, y entre la fortalece y el llano.Desde el principio, como he dicho anteriormente, se ha intentado mantener absoluta neutralidad política en este tema. Es decir, habiendo sido impulsado por un gobierno socialista, se ha entendido que debe ser un tema de toda la ciudad y que hay que anteponer los intereses de la ciudad y de los ciudadanos a lo de las fuerzas políticas. ¿Por qué insisto en esto? Porque, miren usted, quien tiene la iniciativa, quien tira de ese carro —que es el gobierno socialista, y concretamente el delegado de Turismo—, ha propuesto que el presidente de la plataforma, que probablemente lo desconozca el portavoz del Partido Popular, sea concretamente un conocido empresario, o un hotelero de la ciudad, que va en la candidatura del Partido Popular, parece que incluso tiene militancia en el Partido Popular, pero, bueno, quiero decir... Se sabe en Ronda, y sabe quien lo propone, que es una persona del Partido Popular. Pero que, sin embargo, él ha demostrado, en todo momento, el interés por este proyecto y por la despolitización del mismo, se ha apostado por que sea esa persona.¿Qué se ha hecho a partir de ahí? Se ha trabajado en una campaña de firmas y de adhesiones de toda la ciudad, se ha salido en FITUR..., el stand se utilizó, precisamente, para trabajar por conseguir más adhesiones, se han establecido contactos con ciudades que ya son patrimonio —como Córdoba y como Cuenca— y se han iniciado unos primeros pasos de contacto con la propia Consejería de Cultura.Es importante aclarar —y eso lo debíamos saber todos— que es que, con carácter previo al inicio de los trámites de una declaración de estas características, hay que hacer un estudio técnico que desarrolle y justifique adecuadamente los valores universales y excepcionales sobre los que se va a sustentar la petición de Patrimonio de la Humanidad; es decir... Y eso tiene que estar, por supuesto, de acuerdo con lo que se establece en la Convención sobre la Protección del Patrimonio Mundial Cultural y Natural —que, como saben ustedes, se celebró en Paris, en 1972— de la UNESCO.Pues bien, sabiendo y siendo conscientes de esa situación, ¿qué se ha hecho? Pues, para no dar ningún paso en falso, ¿eh?, inmediatamente, una representación de esta plataforma, donde está su presidente, ha establecido contacto con la Consejería de Cultura de la Junta de Andalucía, solicitándose asesoramiento necesario para trabajar, orientados desde el minuto uno. Y, a partir de ahí, pues se han tenido reuniones, unas en Ronda, otras aquí, en Sevilla, en la Consejería, donde se ha manifestado la disposición a trabajar y a poner los medios técnicos necesarios para hacer ese asesoramiento, de manera oportuna, y para que no se pierda más tiempo de la cuenta, puesto que ya sabemos que este proceso es un proceso complicable.Ayer mismo..., ayer, concretamente, estuvo el Consejero de Cultura en Ronda, fue a inaugurar una exposición sobre Giner de los Ríos, y, allí, los medios de comunicación le preguntaron, y él dijo, concretamente, que hay que construir muy bien el expediente para que no haya dificultades en el camino y no se encuentren obstáculos. Es decir, que se ve una actitud absolutamente colaboradora por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía. Además, expresó claramente su apoyo a la candidatura para ser una ciudad, dijo el Consejero, «en la que el paisaje urbano y natural sea cuidado especialmente», pero en lo que hay que poner mucha ilusión. Y digo esto porque, además, el cronista de la ciudad viene a hablar prácticamente de lo mismo en una de sus crónicas. Y, curiosamente, dando un repaso a todo esto pensé que el Consejero de Cultura actual —ya ha sido también Consejero de Turismo— sabe lo que significa Ronda en el sector del turismo, que, en Ronda, supera el millón y medio de visitantes anuales; es decir, una ciudad con un atractivo muy importante y que ya fue pionera en este sector ya desde el siglo XIX. Es decir, en el siglo XIX ya venían..., se escribían las recomendaciones de visitas a esta ciudad, a Ronda.Estamos hablando de una ciudad donde han crecido muchos eruditos, personas de la historia, personas de la literatura, personas que han escrito sobre la ciudad. Y no me gustaría dejar de mencionar a quien fue Presidente del Congreso, Antonio de los Ríos Rosas, que alguna vez, en una intervención suya en el Congreso de los Diputados, le espetó a un compañero: «No olvide usted que yo soy de la ciudad donde llueve para arriba y a los pájaros, cuando vuelan, se les ve el lomo».Por tanto, digo, es una ciudad que ha dado...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080488_10.xml">
  <discurso>—Termino inmediatamente.... que ha dado muchos frutos desde todos los puntos de vista, tiene un enclave natural excepcional, tiene unas riquezas patrimoniales excelentes y tiene todas las condiciones para que, realmente, pues, hoy, aquí, todos los grupos políticos nos unamos para pedir que..., a la Junta de Andalucía, al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, que asesore a esta plataforma, para que, cuanto antes, se pueda conformar ese expediente técnico y, a partir de ahí, que la Junta de Andalucía trabaje para que consigamos que Ronda sea Patrimonio Mundial de la Humanidad.Efectivamente, hemos acordado —no lo voy a volver a leer, por supuesto, ya lo ha hecho el compañero Garrido Moraga— una enmienda que, bueno, se presentará, y con la que estamos todos de acuerdo.Por mi parte, nada más. Y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080061_26.xml">
  <discurso>-Señora Presidenta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080061_26.xml">
  <discurso>-Señora Presidenta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080061_26.xml">
  <discurso>-Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080061_26.xml">
  <discurso>-Señora Presidenta, pido, al amparo del artículo 77.1, poder hablar en el Pleno por alusiones.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080061_26.xml">
  <discurso>-Sí, sí. Naturalmente.[Rumores.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080061_26.xml">
  <discurso>-Señora Presidenta, se ha...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080061_26.xml">
  <discurso>-Señora Presidenta...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080061_26.xml">
  <discurso>-Señora Presidenta, no creo que haya otra diputada socialista de Málaga sentada en la Mesa.Creo que es inconfundible, absolutamente inconfundible.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080061_26.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta, por su generosidad.Hoy, desde luego, el Partido Popular está demostrando su verdadera catadura, su verdadera catadura política. Hoy, desde luego, ustedes están llegando al cenit, y, desde luego, están dando un espectáculo bochornoso para la democracia y para los ciudadanos...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080061_26.xml">
  <discurso>-Sí. Efectivamente...Mire usted... Voy a la alusión, señora Presidenta.Señora Oña, no ofende quien quiere sino quien puede. Si usted está segura de lo que está aquí diciendo... Ustedes me han acusado, por segunda vez, en esta Cámara, de que yo he cometido un delito, porque lo que ustedes dicen es la comisión de un delito. Y ya no lo voy a permitir más.Si ustedes están seguros y convencidos de lo que están diciendo... Si usted, señora Oña, es una persona cabal y una política decente, lo que tiene que es hacer es no perder ni un solo minuto e ir a los tribunales a denunciarme. No pierda ni un minuto más señora Oña. Se lo pido, por favor. Digo, señora Oña, señor Sanz...[Aplausos.]Señora Oña, vuelvo a decirle: sabe usted perfectamente que cualquier ciudadano que sabe que se ha cometido un delito está en la obligación de denunciarlo, usted mucho más porque es representante de los ciudadanos. Así que ni pierda el tiempo ni haga perder el tiempo a los demás.Y le voy a decir una cosa: si usted no me denuncia en los tribunales, le voy a exigir a su grupo y a usted que, en esta Cámara, se desdigan de lo que han hecho. Han venido a insultarme, han venido a mancillar mi dignidad, han venido a ensuciar el nombre de una diputada socialista, y no lo voy a consentir, señora Oña.Y, por último, señora Oña, y señor Sanz, que también me aludió en el Pleno del día 23, a los dos le voy a decir lo siguiente: si a ustedes tanto les preocupa la corrupción, hoy, del caso Troya no vamos a hablar, hablaremos otro día. Pero, desde luego, miren a su derecha que tendrán donde entretenerse.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080061_26.xml">
  <discurso>-Señora Presidenta...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080061_26.xml">
  <discurso>-Le estoy pidiendo la palabra.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080095_31.xml">
  <discurso>-Gracias, Presidenta.Consejero, a menos que un gigantesco cartel, pagado por los ciudadanos y mandado a colocar por la señora Oña, lo trate de ocultar, cualquier visitante o vecino de la Costa del Sol puede percibir la gran cantidad de inversiones y la apuesta que se está haciendo, por parte de la Junta de Andalucía y de los Gobiernos socialistas en la Costa del Sol, en general, y en Marbella, en particular.Y no es complejo de culpa; es, simplemente, responsabilidad democrática. Aunque, desde luego, no solo con inversión a Marbella se le puede devolver lo que perdió: la dignidad y la limpieza en las formas de hacer política.Querría, señor Consejero, que nos informara de lo que está significando la apuesta que está haciendo su gabinete, con el Plan Qualifica, en inversiones para Marbella.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080095_31.xml">
  <discurso>-Gracias, señor Consejero, por su respuesta y por su apuesta por Marbella; apuesta a la que se le suma, desde luego, la del Presidente de la Junta de Andalucía, que fue quien decidió personalmente que Andalucía Lab tuviese su sede en Marbella. Ha dicho usted 20 millones, no 15, porque le sumamos los cinco millones de euros de este Andalucía Lab.Sin embargo, vemos continuamente en Marbella al señor Arenas y a la cúpula del Partido Popular reclamando que se le devuelva lo que perdió con la época de Gil, pidiendo inversiones de la Junta de Andalucía y proclamando transparencia y limpieza.De lo primero, de las inversiones, ya ha respondido usted ampliamente; de lo segundo no está tan claro. De la limpieza se encargan los ayuntamientos, y me temo que, en Marbella, últimamente las cosas no están muy lustrosas. Por concretar... Me refiero a la limpieza democrática.Mientras que el Gobierno de la Junta de Andalucía trabaja cada día para beneficiar a todos los ciudadanos, el Ayuntamiento de Marbella, el gobierno del Ayuntamiento, utiliza su poder para beneficiar a familiares y amigos. Un ejemplo, y no el primero: la adjudicación de tres locales en el puerto deportivo a una empresa de la que era socio el hermano de la concejala de puertos, con su voto, por supuesto. Y lo más grave: la ley exige dos cuestiones básicas en materia de contratación pública, que, por otro lado, son obvias. Una, para que una empresa pueda concursar, tiene que estar inscrita en el Registro Mercantil, y dos, no se puede realizar ningún tipo de adjudicación a una empresa que no existe.Pues bien, esta empresa, a la que se le adjudicaron los locales del puerto, fue inscrita en el Registro Mercantil con posterioridad a la apertura de plicas; o sea, no existía y se admitió. Así son las cosas y así funcionan en Marbella.Mientras que los gobiernos socialistas benefician a todos los ciudadanos, el Partido Popular ya vemos lo que hace.Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080059_18.xml">
  <discurso>-Gracias, Presidenta.Señor Consejero, en su visita a Málaga el pasado día 5 de octubre, el lunes 5 de octubre, tuvimos la oportunidad de conocer una extraordinaria noticia; una extraordinaria noticia que viene otra vez a arrojar luz sobre la gran apuesta que el Gobierno de la Junta de Andalucía está haciendo por la provincia de Málaga.Se trata, ni más ni menos, que de la decisión de expandir el Parque Tecnológico de Andalucía más allá de las fronteras o de los límites de la ciudad de Málaga, con la idea de situar una nueva sede de ese parque tecnológico en el municipio de Marbella, en concreto, en una zona que ya ha sido señalada por el POT como Área de Oportunidad en la Costa del Sol Occidental.Por ello, señor Consejero, le queremos preguntar cuál ha sido la razón por la que usted ha apostado por la ciudad de Marbella en concreto, y cuál será la hoja de ruta para conseguir tal objetivo.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080059_18.xml">
  <discurso>-Gracias, Presidenta.Señor Consejero, desde luego, no cabe la menor duda de la gran apuesta del Gobierno de convertir a Málaga en el mascarón de proa de la investigación y el desarrollo tecnológico, y, sobre todo, también de incluirla ya en el nuevo desarrollo económico que se está planteando desde el Gobierno de economía sostenible.Sus palabras, efectivamente, van a servir de gran revulsivo para la zona occidental de la provincia de Málaga, y, desde luego, no tenemos ninguna duda, como usted bien ya ha señalado, de que va a servir de referencia mundial en la economía del conocimiento.Sabemos -y usted así lo ha planteado y en Málaga lo conocemos- que existen demandas de empresas que se quieren instalar allí, y, por tanto, se trata, desde luego, sin ninguna duda de que se van a ofrecer nuevas oportunidades a una zona como es la Costa del Sol, cuya economía ha pivotado, fundamentalmente, entre el sector de la construcción y el del turismo y, desde luego, abre una magnífica puerta al desarrollo económico del futuro, en lo que significa la diversificación de la economía en Marbella y en la Costa del Sol, y también algo muy importante como es la atracción del talento.Desde luego, las reacciones no se han hecho esperar. Medios de comunicación, empresarios, instituciones, asociaciones y alcaldes han puesto de manifiesto la gran aceptación que ha supuesto la noticia y todos ellos la han elogiado.Sinergias entre el sector turístico y el de las nuevas tecnologías. De ello habla el Presidente del Patronato de Turismo de la Costa del Sol, el Presidente de la Asociación de Empresarios de Hoteles de la Costa del Sol, AECO, y el Presidente del Consejo Social de la Universidad de Málaga, que dice que abre importantes expectativas de la dinamización y diversificación...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080097_29.xml">
  <discurso>-Gracias, señor Presidente. Señorías.Desde luego que cualquier observador externo que haya visto esta proposición no de ley que ha presentado el Partido Popular, dadas las circunstancias, desde luego la podrían calificar de oportunista. Otros también podrían calificarla de demagogia; esa demagogia a la que nos tiene acostumbrados el Partido Popular. Pero, sinceramente, al ver la propuesta que ustedes hacían, algunas veces uno piensa que podemos llegar hasta al aburrimiento, al aburrimiento por reiteración.Resulta que se inicia el juicio de la Operación Malaya. ¿Y qué hace el Partido Popular? Traer una proposición no de ley para hablar de lo que ya se habló y para votar lo que ya se votó. O sea, vienen ustedes aquí hoy a proponer lo mismo para que hablemos de lo mismo y para que votemos lo mismo que ya hicimos en el debate general de abril del año 2006.Claro, es verdad que solamente hay un par de detalles sin importancia. El primero es que la propuesta que se votó por todos los grupos políticos en ese debate general era una propuesta del Partido Socialista, del Grupo Parlamentario Socialista, y en segundo lugar es que, en el año 2006, ustedes, señores del Partido Popular, no gobernaban en Marbella y tampoco sabían si lo iban a hacer. Pero, dadas las circunstancias, y puestos a pensar en que iban a trabajar en este sentido, ¿no podían haberse estirado un poquito más?Yo creo, sinceramente, que todos los días todos perdemos oportunidades, pero esta, que era preciosa y que ustedes la habían creado, la han vuelto a perder.Y es curioso, además, porque, leyendo el texto de la PNL, en su exposición de motivos ustedes hablan del Tribunal de Cuentas como si el Tribunal de Cuentas tuviera poderes -digo sobrenaturales, no los que le otorga la ley-, como si tuvieran una bola de cristal, vamos, porque dicen ustedes que el informe de fiscalización del Ayuntamiento de Marbella -lo dicen ustedes aquí, en la exposición de motivos- destaca el cambio radical producido en la actual gestión municipal, que gobierna bajo la absoluta legalidad y transparencia. ¡Pero si el informe de fiscalización se ha hecho hasta el día 27 de mayo del año 2007, que fue el día de las elecciones municipales! De verdad que es una cosa absolutamente llamativa.Miren, además aquí tengo las conclusiones, y las conclusiones, en todos y cada uno de los párrafos del informe del Tribunal de Cuentas, obviamente, hacen referencia a la comisión gestora, que es lo que tengo subrayado en rosa para que ustedes lo vean, que es así.Es verdad que en algún momento da por sentado que el actual ayuntamiento va a seguir con las pautas que inicia la gestora; pero, realmente, es un informe del Tribunal de Cuentas, el tiempo de la gestora, que ya se ocupó su compañera, la señora Villalobos, en el Congreso de los Diputados, de organizar la de san Quintín porque nadie se atreviera a fiscalizar las cuentas del ayuntamiento gobernado por el Partido Popular a partir del año 2007.Y es que todo es igual con ustedes: Se apropian del trabajo de los demás cuando les conviene y lo tiran cuando no les conviene. Pero si es que, después de haber oído hablar aquí, de ver y de oír todo tipo de críticas y de insensateces sobre la inconveniencia de nombrar una gestora en Marbella, aquí, en ese salón de Plenos -y no solo aquí, sino también en el Congreso de los Diputados-, ahora resulta que oíamos al señor Sanz aquí decir que quién se iba a fiar de una gestora puesta por el señor Pendón, y la señora Villalobos, que hay que investigar a la gestora. «El Tribunal de Cuentas tiene que investigarla, porque quién se va a fiar de una gestora que pone Zapatero». De verdad que ahora, una vez que ha venido ese informe, que ha sido propicio y que da la razón al trabajo que hace la gestora, ustedes se lo apropian, y lo han presentado, el resultado, como si fuera un logro del Partido Popular. Pero, señores del Partido Popular, ¿hasta dónde son ustedes capaces de llegar?¿Saben cómo los ha calificado el que fue presidente de la gestora cuando ha visto que ustedes dan una rueda de prensa como si fuera una gestión propia la de la gestora? ¿Lo saben? Los ha calificado de inelegantes. Ha sido elegante el presidente de la gestora al calificarlos, ¿eh?Y ahora ¿quieren ustedes que hablemos de Malaya y de lo que han supuesto todos los años del Gobierno de Gil para el Ayuntamiento de Marbella y para los ciudadanos? Pues muy bien, vamos a ello. Si nunca está mal que hagamos un repasito de lo que hemos hecho todos y cada uno de nosotros, con aciertos y con errores: seguro.Señorías, los socialistas fuimos los que estuvimos denunciando constantemente las tropelías de Gil en los tribunales. Cerca de cuatrocientas denuncias e impugnaciones, de las que 128 cuentan ya con una sentencia firme, y otras 68 disponen ya de sentencia favorable a la Junta de Andalucía, aunque todavía no son firmes. ¿Cuántas veces denunciaron ustedes, señores del Partido Popular, señora Muñoz? ¿Cuántas denuncias? Se lo digo yo: ninguna. Mientras que Gil insultaba hasta el escarnio a diario al Partido Socialista y a los socialistas, dirigía alabanzas al Partido Popular, y muy concretamente al señor Arenas.Y no es que me lo invente. Aquí está publicado en el diario ABC, con las elecciones de 1995 calentitas. Dice el señor Gil: «Elogió al presidente regional del Partido Popular, al que calificó de muy inteligente. Él sabe que nosotros no somos sus adversarios. Nuestros adversarios son PSOE e Izquierda Unida». Por Gil con las elecciones calentitas.Y es que ustedes...[Rumores.]No, no, no, yo creo, sinceramente, que es bueno que hagamos ese repasito que acabo de plantear, porque los socialistas expulsamos de manera fulminante a quien pactó con los deshechos de Gil, no con Gil en estado puro, como hicieron ustedes, para regalarle y ponerle en bandeja la mancomunidad.Y ahí jugó usted un papel muy importante, señora Muñoz. El Ayuntamiento de Benahavís... Lo publicaron todos los medios: los cinco concejales del Partido Popular en Benahavís votaron al único concejal de Gil para ponerle en bandeja y regalarle la mancomunidad al señor Gil, y fueron los gobiernos socialistas los que pusieron en marcha la medida más excepcional que nunca se haya dado en la Administración local: la disolución del ayuntamiento. El Gobierno del Partido Popular negó esa posibilidad. Y no solo el Gobierno: también sus portavoces. Aquí en el Diario de Sesiones se puede ver con claridad. La señora Martínez, la señora Corredera, el Ministro Arenas, el Ministro del Gobierno de Aznar, señores del Partido Popular, pudieron hacerlo, pero no lo hicieron. Y también fue el Gobierno de la Diputación el que nombró a la gestora, de manera responsable y con el acuerdo de todos los grupos políticos representados en ella. Aquí se vertieron todo tipo de dudas con su Presidente.Así que, aquí, la Junta de Andalucía ha tenido, los gobiernos socialistas, mucha responsabilidad con Marbella en todo momento.Este Parlamento, como ya se sabe, aprobó una ley para adelantar cien millones de euros a la gestora para que se pudiera hacer frente a la situación con la que se encontraron; la Junta de Andalucía se involucró de lleno con el ayuntamiento para colaborar en la consecución de las medidas de saneamiento que han sido necesarias para el ayuntamiento; el actual ayuntamiento pudo culminar el pacto con el BBVA, que había iniciado el presidente de la gestora; la Junta se ha cogido de la mano del ayuntamiento para poder hacer las negociaciones pertinentes con la Seguridad Social, y la Agencia Estatal Tributaria, todos los acuerdos de regularización de la deuda que, por su dimensión, sabemos que son muy complejos. Asimismo se acordó la firma de un convenio para tratar de hacer lo más razonable posible el esquema de devolución, dentro de los límites de la ley. Ustedes han llegado a ese acuerdo, llegaron en febrero de 2010. Pero usted todavía, señora Muñoz, no lo ha pasado, no lo ha refrendado por el ayuntamiento.Así que señores del Partido Popular, ustedes remolonean a la hora de pagar, pero no a la hora de gastar de manera innecesaria como hacen con los cargos de confianza. Tienen ustedes a Carlos Rubio cobrando 109.000 euros, al señor Fernández Rañada cobrando 106.000 euros. Usted se dedica a una revista de autobombo y propaganda, que además le ha cambiado el nombre, se llama AM. ¿Ángeles Muñoz? No, Marbella Avanza..., Avanza Marbella, ¿eh?, gastando dinero de manera innecesaria, señora Muñoz. ¿Será esta la razón por la que todavía no han hecho un plan de saneamiento?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080097_29.xml">
  <discurso>-Termino inmediatamente, señor Presidente.La Diputación, a través del Patronato de Recaudación, ha venido colaborando también con ustedes, dándoles adelantos a cuenta que en ocasiones han superado incluso lo establecido en el convenio.Marbella tiene ya su plan general. Con la que se organizó aquí con eso. La Junta se ha implicado en que Marbella, juntamente, de acuerdo con el Ayuntamiento, tenga su plan general; el único municipio del litoral mayor de 100.000 habitantes que tiene el plan general de acuerdo con la LOUA. Un plan general que, además, viene a dar seguridad y garantía a inversores y ciudadanos, y puede proporcionar ingresos también a las arcas municipales. Señorías, para terminar, todo esto y mucho más a través de inversiones. La apuesta por inversiones de la Junta de Andalucía en Marbella: el soterramiento que ha hecho y está haciendo el Gobierno de Zapatero -ese soterramiento que Cascos siempre negó-, pagando, además, también lo correspondiente a las expropiaciones.Por último, dos cosas. Es importante resaltar que la Operación Malaya se hace con el Gobierno Socialista, con el Gobierno de Zapatero, y que la Junta ha hecho un importante esfuerzo para dotar a los juzgados de los medios necesarios que garanticen que este macrojuicio, que tiene unas características excepcionales y que no tiene precedente, se desarrolle en las mejores condiciones.Y la segunda es terminar por donde empecé...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080097_29.xml">
  <discurso>-Termino, termino por donde empecé.Lo que ustedes nos han planteado hoy no solo se votó sino que el Gobierno lo asumió. Por eso queremos añadir a su propuesta que esa restitución suponga un beneficio directo a los ciudadanos, mediante la realización de un plan de inversiones que genere empleo, y que se dé, también, cumplimiento, por supuesto, a las obligaciones contraídas con otras administraciones.Estoy segura, señora Muñoz, que, por el bien de Marbella, todos juntos sigamos en la unanimidad en algo tan importante para una ciudad emblemática no solo en la provincia de Málaga sino en Andalucía, la ciudad de Marbella, la joya de la corona de la Costa del Sol.Nada más y muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080026_28.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Señorías, comparezco ante este Pleno para fijar la posición del Grupo Socialista respecto a la proposición no de ley realizada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, en relación con la paralización de la urbanización Los Merinos Norte.El Grupo Socialista va a votar en contra de esta proposición, y lo vamos a hacer por dos razones que nos parecen fundamentales. En primer lugar, porque la consideramos innecesaria, a nuestro juicio, por supuesto, sin obviar la legitimidad que ustedes puedan tener a la hora de hacer cualquier propuesta y también por considerarla negativa. La consideramos innecesaria porque, en estos momentos, este tema está en manos de la Justicia. Es un tema que está sub iúdice. Y además la consideramos negativa porque un posicionamiento de este tipo, como ustedes quieren plantear, podría distorsionar la actuación de la Justicia e inmiscuirse en una decisión que, en estos momentos, corresponde al Poder Judicial. Yo creo, señoría, que si algo tenemos claro todos los demócratas es la división de los poderes que el sistema democrático del que nos hemos dotado ha establecido en este país; una regla que debe ser respetada en cualquier ámbito, y, por lo tanto, no sería razonable que de un acuerdo de este Parlamento se pueda deformar la acción y la decisión que puede tomar y que debe tomar la Justicia.Por otra parte, señorías, me gustaría recordarles el principio de autonomía local; un principio al que invocamos permanentemente todos, sobre todo cuando no gobernamos, y en muchos casos cuando gobernamos, fundamentalmente cuando hay conveniencia política.Esta misma mañana hemos visto en la Cámara cómo un compañero, su fuerza política, de Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo, ha de nuevo ardientemente pedido más financiación y una financiación suficiente para las corporaciones locales, obviamente aparejado al principio de autonomía local, y, desde luego, creo que, desde esta Cámara, ni podemos ni debemos instar al Gobierno a que adopte decisiones que puedan vulnerar el principio de autonomía y, por tanto, las competencias municipales.También, señorías, a todos los políticos, si algo se nos pide, desde luego, es coherencia en nuestros planteamientos y cumplimiento de la legalidad, y todos estamos de acuerdo en que debe ser así. Y en este caso, señorías, el Gobierno de la Junta de Andalucía ha actuado con coherencia y exigiendo la legalidad, y debe seguir haciéndolo, dejando que el Poder judicial realice sus funciones. Si la decisión que se tomó era ponerlo en manos del Poder judicial, ahora habrá que esperar y respetar realmente que esas funciones se puedan ejercer.Permítanme, por tanto, señorías, que les recuerde cuál ha sido la actuación del Gobierno de la Junta de Andalucía respecto a este tema.El Plan Parcial de Ordenación Merinos Norte, como ya se ha manifestado aquí, fue objeto de declaración de impacto ambiental por la dirección provincial de la entonces Agencia de Medio Ambiente de Málaga, con el expediente 5/93, cuya resolución, en abril de 1994, es favorable, pero pide una serie de consideraciones a los efectos ambientales. En la misma se establece como límite máximo de transformación del suelo el 25% de la superficie total. También se exige un plan de restauración de la vegetación natural afectada y un sistema de prevención de incendios forestales. Y, además, se establecen otras determinaciones; entre ellas, medidas de protección de las aguas, control de volumen de agua a extraer y sistema de depuración. Y se establece también un programa, señorías, de vigilancia y control previo al inicio de las obras, que así se hizo.El Plan Parcial de Ordenación -ya también se ha mencionado aquí, pero es importante recordarlo- fue aprobado por la Delegación Provincial de Málaga de la entonces Consejería de Obras Públicas, siendo la citada delegación el órgano sustantivo encargado de la supervisión y control del condicionado establecido en la declaración de impacto ambiental. Sin embargo, señorías, aunque, por supuesto, por parte del Ayuntamiento se plantea que se han cumplido todos los requisitos, había una disparidad de criterios por parte de la Junta de Andalucía en la exigencia de ese cumplimiento, y, como no había acuerdo, la Junta de Andalucía, con fecha 9 de septiembre de 2006, a propuesta de la entonces Consejera de Obras Públicas y Transportes y a instancias de la Consejera titular, interpuso, a través del gabinete jurídico de la Junta de Andalucía, un recurso contencioso-administrativo contra el acuerdo municipal de 24 de febrero de 2006 del Ayuntamiento de Ronda, aprobatorio del proyecto de urbanización del sector de suelo urbanizable no programado, denominado Merinos Norte, como consecuencia de -a juicio de la Consejera- incumplimientos de determinados condicionantes de la declaración de impacto ambiental, y en particular de los siguientes aspectos.La declaración de impacto ambiental requiere que, en todo caso, la superficie del suelo transformado por las actuaciones correspondientes a viarios, a edificaciones, campos de golf y otras infraestructuras sea inferior al 25% de la superficie total, y el proyecto de urbanización, a juicio de la Consejería, supera ese porcentaje. Por tanto, era un elemento para que la Consejera tomara la decisión que tomó.También hay otros elementos, como la posible inexistencia de recursos hídricos suficientes que atiendan la demanda del proyecto planteado, y también no garantizar la afección por sustancias contaminantes, productos fertilizantes y fitosanitarios a utilizar en la explotación y mantenimiento de los campos de golf al acuífero sobre el que habrán de asentarse.Esto hace y pone de manifiesto, señorías, que el Gobierno de la Junta de Andalucía entiende que resulta contrario al ordenamiento jurídico, y, por tanto, en la demanda se pide la suspensión cautelar del acuerdo municipal citado. Pero, con fecha 6 de julio de 2007, se dicta auto por el juzgado de lo contencioso-administrativo número 1 de Málaga, en el que se inadmitió la medida cautelar solicitada. Por supuesto, la Junta de Andalucía lo apela, con fecha 31 de julio de 2007, y en estos momentos estamos en ese proceso: se apela ante el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía.Por tanto, señorías, en relación a la propuesta, a la parte propositiva que usted plantea, le tengo que decir que, sobre los puntos 1 y 5, el Grupo Parlamentario Socialista no se opone per se a ningún proyecto urbanístico, y, por tanto, no es una posición contraria al proyecto; pero sí que este grupo se opone y se opondrá siempre al incumplimiento de la legalidad, tanto urbanística como medioambiental, de cualquier proyecto urbanístico.Por lo tanto, en la medida en que el proyecto de la urbanización de Los Merinos cumpliera con la legalidad, como ya se ha planteado -que no se supere el 25%, que se preserven las aguas...-, entonces, este grupo no tendría ningún inconveniente en apoyar el desarrollo del proyecto; pero en estos momentos entendemos que no es así y, por tanto, avalamos la acción del Gobierno.En cuanto al punto 3, como ya se ha dicho anteriormente, se han ejercido las competencias que en Derecho caben, estando, por supuesto, a la espera de lo que determinen los órganos judiciales, por lo que, desde el estricto principio de legalidad, señorías, deberíamos estar a lo que resulte de las decisiones judiciales, en cumplimiento de lo dispuesto en el artículo 117.3 y 18 de la Constitución Española.Señorías, todos ustedes saben bien que en estos momentos corresponde a los tribunales la decisión de la suspensión cautelar de las obras y de la necesidad de restauración de la situación alterada. También saben que la competencia autonómica es subsidiaria y restringida, ya que la potestad de restauración de la legalidad urbanística y sancionadora directa, señores, ustedes saben que es del ayuntamiento.Por este motivo, al existir un acuerdo administrativo municipal a favor, el Consejo de Gobierno no puede garantizar el mantenimiento de la paralización de las obras, tal como se plantea en el punto 4. Les recuerdo que la Junta de Andalucía solicitó la suspensión del acuerdo municipal y la paralización cautelar, sobre lo que los tribunales no han admitido la medida cautelar solicitada y que la Junta ha apelado ante el TSJA. En el caso en que los tribunales dictaran la supresión del acto administrativo municipal de autorización y, en consecuencia, la paralización de la obra, se podría intervenir de manera subsidiaria al Ayuntamiento, y en colaboración con la Administración de justicia, para velar por el cumplimiento de la paralización.Para terminar, señorías, cabría también recordar aquí que el Plan General de Ordenación Urbana de Ronda, como ya se ha planteado aquí, fue aprobado en 1993 -por cierto, aprobado por su grupo político- y ya contemplaba Los Merinos Norte; planeamiento que, como también se ha planteado aquí, fue aprobado posteriormente por la Comisión Provincial de Urbanismo.Por tanto -y para ir terminando, señorías-, nuestra postura pone su énfasis en la exigencia del cumplimiento de la normativa legal respecto a las indicaciones de la declaración de impacto ambiental, para garantizar, precisamente, la sostenibilidad y la defensa de una zona de valor ecológico y ambiental ampliamente reconocida.Consideramos, señorías...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080026_28.xml">
  <discurso>-Termino enseguida. Gracias, Presidenta.Consideramos que el Gobierno de la Junta de Andalucía ha hecho lo que debía hacer en el ámbito de sus competencias y su responsabilidad, y que una proposición no de ley como la planteada no sólo no supone ninguna aportación positiva, sino, al contrario, podría suponer injerencia en los procesos y responsabilidades de otros estamentos.Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080019_18.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, Presidenta. Buenos días.Señora Consejera, como usted bien sabe, en la anterior legislatura, concretamente el día 1 de enero del año 2005, se produjo la transferencia, en materia de aguas, para la Confederación Hidrográfica del Sur, que actualmente es denominada la cuenca mediterránea. Esta cuenca asume, entre otras competencias, las de nuestros cauces de ríos y arroyos.También sabemos que vivimos en un lugar privilegiado, en el que disfrutamos de un magnífico clima -el clima mediterráneo-, pero que es un clima que, como todo, también tiene su cara negativa, y que en ocasiones alterna sequías, con caudales bajos o nulos en la mayor parte del año, pero también, en ocasiones, lluvias torrenciales, que provocan grandes crecidas y riadas puntuales. También, de manera ocasional, pero ocurre, se producen efectos devastadores, como podemos ver en los ejemplos del año 2004 en Rincón de la Victoria y 2007 en Almuñécar.Sin embargo, sabemos que, desde su departamento, el departamento que su señoría dirige, se han realizado actuaciones que van más allá de las obligadas después de un desastre, y que estas actuaciones van dirigidas a minimizar el riesgo de las grandes avenidas de agua y los efectos, incluso económicos, en muchas ocasiones, y de riesgo de vida humana que conllevan.Por todo ello, señora Consejera, nos gustaría saber cuáles son las actuaciones que en materia de limpieza de cauces se han realizado en la provincia de Málaga en el ejercicio 2008, y, sobre todo, en un momento como es este, que, como sabemos, en el otoño, pueden ocurrir ese tipo de acontecimientos.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080019_18.xml">
  <discurso>-Gracias, Presidenta.Señora Consejera, muchas gracias por su respuesta, y también por realizar inversión en algo que en otros momentos se ha podido pensar que podría ser inversión perdida, que no conduce a nada. Sin embargo, está claro que la prevención es muy importante, y, desde luego, quiero agradecerle esa sensibilidad dado que, por supuesto, en nuestro territorio las condiciones climatológicas y los regímenes pluviales aconsejan esa iniciativa que ustedes han tenido y que están desarrollando, no de manera puntual, sino como un verdadero plan de acondicionamiento preventivo de cauces y arroyos, que, además, no tiene precedentes, ni en Andalucía ni en otro territorio del Estado.Creo, además, señora Consejera, que este trabajo es un trabajo que se ve poco, pero beneficia a todos, y fundamentalmente muestra una vez más el respeto al entorno y al medio ambiente que tiene el Gobierno andaluz.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080019_18.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Consejera.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080077_23.xml">
  <discurso>-Gracias, Presidente. Señor Consejero.En su última visita al municipio de Estepona tuvimos la oportunidad de conocer una nueva propuesta por parte de su departamento. Usted anunció la puesta en marcha de la comunidad virtual de Andalucía. Y es una propuesta que, como usted avanzaba ayer, pues no es aislada, sino que va más allá en lo que significa la apuesta que tienen su departamento y el Gobierno de la Junta de Andalucía por una nueva cultura turística de Andalucía.Al ser algo tan interesante, desde luego, nos gustaría que nos explicara en qué va a consistir la mencionada comunidad virtual turística, cuáles van a ser sus objetivos y, desde luego, para cuándo van a ponerse en marcha.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080077_23.xml">
  <discurso>-Gracias, señor Consejero, por su respuesta y por su apuesta. Quiero darles algunas razones por las que le doy las gracias.Efectivamente, la primera, como usted bien ha dicho, somos de la misma provincia; pero quiero darle las gracias por haber elegido Estepona como escenario para anunciar esta propuesta. Creo que es un municipio de la Costa del Sol que en estos momentos más que nunca, necesita de la cercanía y de la colaboración de las personas con responsabilidades públicas y políticas. Yo creo que, en política, también los gestos son muy importantes. Pero otra razón es, en segundo lugar, está claro, Consejero, que demuestra que usted se sitúa bien en lo que se está viviendo en estos momentos: nuevos retos, nuevos tiempos, y usted da nuevas respuestas. Además, las da en consonancia con el siglo XXI.En tercer lugar -ya lo ha dicho usted bien-, no es una propuesta aislada: sería una perla más a engarzar en ese hilo que usted denomina «la nueva cultura turística de Andalucía». Y, sobre todo, se fundamenta en el binomio turismo-innovación, enriquecido, además, por la excelencia. Está claro que este binomio es una apuesta muy importante, también, por parte del Gobierno; pero que además viene a encajar perfectamente en las bases, los criterios y los fundamentos que están abriendo y que se están planteando de cara a la nueva economía.Por otro lado, Consejero, amplía y genera nuevos horizontes y expectativas a empresas del sector turístico, y también de las industrias del ocio; pero a su vez también las amplía y las genera en el usuario, en el ciudadano potencial turista, y, sin ninguna duda, Consejero, su singularidad la convertirá en un ejemplo a seguir en nuestros territorios, ya que es iniciativa única que se conozca a nivel internacional.Por último, quiero resaltarle una idea muy importante a mi juicio: Pequeñas empresas van a acceder en igualdad de condiciones y a coste cero -eso dice mucho del Gobierno-, y lo harán, insisto, en igualdad de condiciones los pequeños con los grandes. Eso tiene un significado muy claro, y es que el turismo también tiene ideología.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080116_25.xml">
  <discurso>-Gracias, Presidenta.Señora Consejera, la Consejería de Salud ha realizado una importante inversión para el nuevo centro de salud de Alhaurín el Grande, con el fin claro de apostar por la mejora de la calidad en la prestación de los servicios y con una muestra clarísima de colaboración interinstitucional con el ayuntamiento citado.Por ello, señora Consejera, nos gustaría que nos hiciese la valoración del Consejo de Gobierno de esta inversión.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080116_25.xml">
  <discurso>-Gracias, Presidenta.Gracias, señora Consejera, por su información, que nos tranquiliza y que va a servir para esclarecer la confusión que el alcalde ha creado entre los ciudadanos en una muestra más de deslealtad institucional.No sé si usted sabrá que el pasado día 12 el alcalde inauguró el centro sin invitar a la Junta de Andalucía, después de, como usted ha dicho, abonar por adelantado la parte correspondiente para su financiación.No sé si usted sabrá que el acto de inauguración el alcalde exigió a la Junta de Andalucía el equipamiento, de manera inmediata, cuando aún él, lo sabía además, no había recepcionado el edificio y no se habían corregido las deficiencias que estaban pendientes de subsanar.Y no sé tampoco si sabrán ustedes a qué alcalde me refiero. Se trata del señor Martín Serón, que es el único alcalde que duerme en su casa después de haber pagado 100.000 euros de fianza. Se trata de un alcalde del Partido Popular que está acusado por la Fiscalía de cobrar 238.000 euros en comisiones. Se trata de un alcalde de un ayuntamiento en que, según el Ministerio Público, ha existido una trama cuyo objetivo era el enriquecimiento personal e ilícito de ciertas autoridades municipales.Se trata de quien aseguró que no iba a dimitir y pensaba presentarse a las elecciones municipales del año 2011, y así ha sido, apoyado, de manera explícita, por la dirección del Partido Popular. Y se trata de quien, desde el primer momento, ha insistido en que el Caso Troya, que es como se ha venido a denominar el caso de Alhaurín el Grande, es una persecución política del PSOE contra personas honradas como él. Versión ratificada, por cierto, por la Dirección Provincial del Partido Popular y por el Presidente del Partido Popular de Andalucía, Javier Arenas.Señora Consejera, termino reiterando el agradecimiento por su información rigurosa y veraz. Actitud que contrasta claramente con la de este personaje que viene poniendo en solfa a la justicia cuando de él se trata, como viene haciendo el Partido Popular; que miente de manera recurrente a los ciudadanos, como viene haciendo el Partido Popular, y que está mostrando, también continuamente, una actitud desleal con la Junta de Andalucía que siempre se ha mostrado colaboradora con él y con su municipio.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080099_25.xml">
  <discurso>-Gracias, señor Presidente.Señora Consejera, el Grupo Parlamentario Socialista es consciente de la importancia del compromiso que la Consejería de Salud ha asumido con el hospital Costa del Sol, de Marbella, en el sentido de acometer una obra importante de ampliación del mismo.Por lo que conocemos del proyecto de obras, se trata de una de las obras de mayor importancia en los 14 años de vida del hospital. Y, en ese sentido, queremos expresar nuestra satisfacción por lo que ello va a representar, sobre todo para el municipio de Marbella y para la asistencia sanitaria que se va a ofrecer a los usuarios del centro hospitalario, así como a toda la ciudadanía de Marbella y las zonas de cobertura del hospital.Es un compromiso y una realidad que, sin ninguna duda, los habitantes de Marbella van a saber valorar en su justa medida, porque las ventajas y beneficios de esta ampliación son inmediatos y representan un avance de gran calado en la oferta asistencial al municipio.Pero hay una cuestión que nos preocupa. El pasado viernes conocimos que, por parte del ayuntamiento, se paralizan las obras del aparcamiento, sin explicar los motivos, tal y como aparece en este medio de comunicación. Y la cosa no queda ahí, Consejera, sino que ayer mismo, desde el Grupo Popular, en su tono habitual de demagogia y confusión, al que nos tiene acostumbrados, denuncian una supuesta pretensión de la Junta de Andalucía de privatizar la sanidad, mediante un copago a cuenta del aparcamiento.Por todo ello, señora Consejera, quisiéramos conocer la valoración que realiza de estas obras de ampliación, y si la paralización de las obras del aparcamiento puede influir en el desarrollo del conjunto de las obras, así como en el normal funcionamiento del servicio del centro hospitalario.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080099_25.xml">
  <discurso>-Señora Consejera, nos alegra su explicación, no porque vaya a tranquilizar a este grupo, sino porque seguro que va a tranquilizar, una vez más, a los ciudadanos de Marbella.Desde luego, vemos claramente cómo, en esta ocasión, una vez más el Partido Popular vuelve con su eslogan de siempre: «Haz lo que yo diga, pero no lo que yo haga». Ellos ponen estas fórmulas en los hospitales en las autonomías donde gobiernan, y, sin embargo, quieren manipular la información y generar un problema con un solo fin, a mi juicio, y es que quieren retrasar esas obras, porque yo creo -y lo digo con sinceridad- que la señora Muñoz, en los temas que respectan a la Junta de Andalucía, actúa más como parlamentaria de la oposición que como Alcaldesa de Marbella, y eso los ciudadanos de Marbella sabrán valorarlo en su momento.Por tanto, Consejera, se trata de que los ciudadanos de Marbella van a saber valorar la apuesta que su Consejería está haciendo en esa ampliación del hospital, que va a suponer una inversión de 49 millones de euros, que, efectivamente, tenía toda la documentación...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080035_7.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.Desde el pasado mes de diciembre, existe una especial inquietud entre los ciudadanos de Marbella, ante un posible planteamiento de deslinde entre los municipios de Marbella y Benahavís, que afectaría a sus términos municipales. En particular, esta inquietud viene motivada por el anuncio en prensa de la existencia de un acuerdo entre ambos ayuntamientos, ratificado por el Pleno del Ayuntamiento de Marbella, sobre el citado deslinde.Por todo ello, quisiéramos formularle la siguiente pregunta: ¿Tiene conocimiento su Consejería del acuerdo entre estos municipios respecto a ese posible deslinde por el que algunos ciudadanos se sienten bastante inquietos?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080035_7.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Consejera, por su explicación. Estamos seguros que dará tranquilidad a los ciudadanos y ciudadanas de Marbella. Porque, desde luego, no deja de ser llamativo que a iniciativa del propio municipio se pretenda, bueno, pues llegar a lo que podría significar incluso pérdida de suelo del propio municipio.Por tanto, señora Consejera, desde luego, a nuestro juicio, no tiene ni justificación ni sentido el inicio de este expediente. Sobre todo, como usted acaba de decirnos, si el Instituto Cartográfico de Andalucía, en el año 2007, ratifica los límites definidos entre ambos municipios, ya en 1873, y, en el año 2007, se dio por bueno, y nadie dijo nada. Entonces, nos preguntamos por qué ahora se inicia este expediente.Sinceramente, señora Consejera, no lo entendemos. Desconocemos, por supuesto, cuál es el motivo que lo pueda justificar. Y esperamos que, como usted ha planteado, con esa información complementaria, podamos tener más luz sobre esta cuestión.Desde luego, coincidimos con usted, señora Consejera, que no vemos que se puedan dar los supuestos que se plantea en la ley. Difícilmente se puedan dar los supuestos que se desarrollan en el Decreto por el que se aprobó el Reglamento de Demarcación, el Decreto 185/2005, Demarcación de Municipios de Andalucía, que, obviamente, establece los motivos para la segregación, deslindes y alteración del término municipal. Hemos repasado esta cuestión y coincidimos con su señoría que no parece que exista el supuesto de deslinde planteado en el decreto. No queremos pensar, tampoco, que se pretenda utilizar el procedimiento de deslinde para una alteración del término municipal. Y, por supuesto, estamos convencidos que, una vez más, el Gobierno de la Junta de Andalucía velará por los intereses de todos los andaluces.Así que muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080075_30.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.Volvemos a hablar, en esta sesión de control al Gobierno, del municipio de Estepona. Solo que ahora lo vamos a hacer en tono positivo, lo vamos a hacer de manera constructiva, y no de manera destructiva, que es solo y únicamente como hace el Partido Popular, el Grupo Popular, en esta Cámara cuando se refiere a Estepona.Vamos a hablar de la apuesta de la Junta de Andalucía por la Costa del Sol y sus municipios. Vamos a vincular la Costa del Sol no solo con el urbanismo, no solo con el turismo, no solo con la investigación y el desarrollo; la vamos a vincular con el bienestar de los ciudadanos, especialmente de aquellos que, después de una larga vida, ahora necesitan de nosotros: de nuestros mayores.Señora Consejera de Igualdad, su departamento ha hecho una apuesta, una gran apuesta por el municipio de Estepona en materia de mayores. Y me refiero más concretamente a la residencia ubicada en Isdabe, María Espinosa de los Monteros, apuesta que ha supuesto la recuperación de un edificio que estaba en situación de abandono, y que seguro que lo han convertido en un gran equipamiento, con magníficas y novedosas instalaciones, y, por supuesto, con vocación de prestar un servicio público de calidad. Por ello, señora Consejera, nos gustaría que nos informara sobre la inversión que su departamento ha realizado en esta residencia, cuántas plazas para personas mayores como residenciales podrán contarse, y si además habrá posibilidades de que también haya plazas de..., se pueda contar con plazas de centro de día. Y, por otro lado, como usted comprenderá, los esteponeros están pendientes de a ver cuándo se puede inaugurar ese centro para poder disfrutarlo; también a ver si nos puede informar a este respecto.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080075_30.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Consejera.Desde luego, tenga claro que en Estepona se sienten orgullosos de la apuesta que hace su gabinete y el Gobierno de la Junta de Andalucía por el municipio, por el bienestar y, sobre todo, por los mayores. Y además no tenga ninguna duda de que, con esta decisión que usted ha tomado, Estepona se va a convertir en el municipio más avanzado en atención a personas con dependencia en la Costa del Sol, y además va a colocar también a Estepona a la vanguardia en la atención a mayores, que, como usted bien ha dicho, en la generación de empleo vinculado a los nuevos sectores productivos, como la gerontología y los servicios sociales.Y por último, sin duda, señora Consejera, la ciudad va a dar un paso hacia el futuro con el nuevo complejo asistencial, que además la va a convertir en un ejemplo en todo el litoral español.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080035_28.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Señora Consejera, el pasado mes de enero el Consejo de Gobierno aprobó los nuevos estatutos de la Agencia Andaluza del Agua, una vez que se culminó el proceso de transferencia en materias hídricas para nuestra Comunidad con la cuenca del Guadalquivir desde el día uno de enero del presente año.Esta nueva estructura, obviamente, produce cambios en la existente, si no, no sería una nueva estructura, y cambios, por supuesto, necesarios, ya que hay que adaptarse a las nuevas realidades; pero que, a priori, pueden producir sentimientos de inquietud, que, desde luego, estamos seguros de que serán superados una vez se pongan en marcha todos los dispositivos de la nueva estructura creada.De cualquier manera, ese sentimiento de inquietud se ha producido especialmente en la provincia de Málaga, pero nos consta que desde esas nuevas estructuras usted ha hecho una apuesta importante, y quisiéramos, para la tranquilidad de todos los ciudadanos, que nos explicase qué beneficios para la provincia de Málaga se esperan con esta nueva reestructuración de la Agencia Andaluza del Agua.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080035_28.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Consejera por su respuesta. Desde luego, después de oír a su señoría si algo está claro es que no hay fundamento técnico ni legal para la polémica política que se ha suscitado en la provincia de Málaga. Estamos, por supuesto, en un momento en que se han producido nuevas competencias, se han asumido las mismas y, por tanto, existen nuevos retos, nuevas necesidades y nuevas posibilidades en la mejora y modernización de la gestión de nuestros recursos hídricos. Estamos seguros, señora Consejera, que esta apuesta ofrecerá mejores resultados de los que, sin ninguna duda, se van a beneficiar todos los ciudadanos, pues con lo que usted acaba de plantear, si hay una mejora en el modelo de gestión, si se va a fortalecer la estructura provincial con la garantía de la inversión y, además, en la provincia de Málaga se va a dotar de un nuevo instrumento como es el Observatorio Andaluz del Agua, cuya sede estará allí. Desde luego, entendemos que se va a beneficiar a la población y no tenemos ninguna duda que ese nuevo instrumento, el observatorio, será eficaz a la vez que novedoso para una mejor gestión del agua en nuestro territorio andaluz. Lo que va a suponer, sin ningún lugar a dudas, que todos los andaluces y andaluzas nos beneficiaremos.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080017_25.xml">
  <discurso>-Gracias, Presidenta.Señora Consejera, como usted bien conoce, desde finales de la pasada legislatura, se fue generando una creciente demanda social y política, en relación a la necesidad de una nueva infraestructura hospitalaria en Málaga.Hace unos días, hemos conocido, por parte de usted, una nueva propuesta del Gobierno andaluz, una propuesta que es ambiciosa y de futuro, y que no solo supone una gran apuesta para Málaga, sino que supera con creces la demanda que estaba establecida en la ciudad, ya que va más allá a dar respuesta, más allá del incremento del número de camas, porque se hace una propuesta que va en relación a la apuesta por la investigación biomédica, por la investigación y el desarrollo, por la alta tecnología de nueva generación y, sobre todo, por la calidad y excelencia en el servicio.Para nosotros, es muy importante este planteamiento nuevo que usted ha hecho y, por tanto, nos gustaría que nos explicase cuál es el proyecto que, en estos momentos, tiene usted para la ciudad de Málaga, en materia de infraestructuras hospitalarias, y cuál será el número de camas del que podrá dotarse.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080017_25.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.Señora Consejera, muchas gracias, no solo por su respuesta, sino por la apuesta que está haciendo usted en materia de infraestructuras hospitalarias para la ciudad de Málaga.Desde luego, esta nueva propuesta abre un nuevo horizonte de ilusión y de futuro para la sociedad malagueña, aunque somos conscientes de la envergadura del proyecto y de que, al ser un proyecto tan ambicioso, solo podrá ver la luz con el apoyo de todas las instituciones, porque, desde luego, si algo requiere, es la complicidad de todas, además de que ya venían unidas en la demanda de una nueva infraestructura para Málaga, como usted bien sabe. Por tanto, seguirán el camino conjuntamente y de la mano, no tengo ninguna duda.Sabemos todos que queda mucho por hacer, pero los primeros pasos han marcado ya un buen inicio, un buen punto de inicio. A través de los medios de comunicación hemos conocido las reacciones de los colectivos sanitarios, de las organizaciones sindicales, e, incluso, en grandes titulares hemos visto cómo el Ayuntamiento de Málaga ve con buenos ojos este proyecto. No solo eso, sino que, además, ya hemos visto que ha sido fructífera la reunión que usted ha tenido con la Diputación Provincial, y que estamos pendientes de la reunión que usted mañana mantendrá con el Alcalde de Málaga, que estoy segura de que también tendrá buenos frutos. Y lo digo porque tenemos antecedentes.La portavoz del Ayuntamiento de Málaga expresó, al día siguiente de usted presentar el proyecto, su gran sorpresa...</discurso>
</iniciativa>
