<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080356_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señora Consejera, ¿cómo valora el Consejo de Gobierno la situación del sector del corcho en Andalucía?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080356_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Consejera.Mire, la situación que atraviesa el sector del corcho en Andalucía ha sido calificada, usted lo ha pintado todo más o menos muy bonito, pero ha sido calificada por los trabajadores del corcho de caótica. Han sido varias las iniciativas que este grupo ha traído a esta Cámara haciéndose eco del llamamiento del sector, pero, aparte de palabras, poco se ha hecho, y hoy los productores del corcho andaluces mandan un mensaje urgente de ayuda para que las industrias que aún sobrevive, porque muchas de ellas han desaparecido, puedan salvarse de esta crítica situación.La dificultad para vender el producto, los bajos precios y la poca demanda coloca en una situación muy difícil a hombres y mujeres del campo, que ven en el corcho un complemento imprescindible para hacer frente a deudas e inversiones de sus explotaciones agrarias.Señora Consejera, estos hombres y mujeres del campo, respaldados por COAG-Andalucía, creen necesario un plan de desarrollo estratégico del corcho que garantice la continuidad en el tiempo de este sector. La Junta de Andalucía no puede permanecer impasible y lanzando palabrería, como viene haciendo desde hace varios años ya, porque el sector se está hundiendo. El corcho no tiene valor si no existe un programa de I+D+i para la transformación y puesta en valor del producto, y ahí ustedes deben estar al lado de los productores, sin reservas.Actualmente, Cataluña, Portugal e, incluso, Extremadura ya están por delante de Andalucía en la gestión del corcho, y a los agricultores no les vale solo que los políticos digamos que somos los mejores: tenemos que demostrarlo.Y esta crisis del corcho es otro de los aspectos que nos hacen regresar a la dura realidad, señora Consejera. El desastre de la gestión del corcho en los parques naturales, el abandono de la actividad, en muchos casos, tiene que abrirnos los ojos y afrontar que el problema está ahí, que no valen palabras y que se necesitan hechos, por eso tienen ustedes que decir qué van a hacer al respecto. Y que el sector ha lanzado una vez más un grito de ayuda a la Junta, pidiendo compromiso y apoyo para el corcho, y, le repito, la puesta en marcha de un programa I+D+i como única alternativa viable para garantizar el futuro del corcho en Andalucía.El sector del corcho casi agoniza, señora Consejera, pero aún tienen ustedes en sus manos la oportunidad de poder dar un incentivo a estos productores, que vienen, desde hace tiempo, reclamando la atención y la ayuda de la Junta de Andalucía.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080460_6.xml">
  <discurso>—Gracias, Presidente. Señorías.En junio de 1997, se firmó un acuerdo entre la Consejería de Agricultura y Pesca y la Comisión de representantes de algunas sociedades cooperativas, en base a la proposición no de ley en la que se instaba al Gobierno andaluz a dar solución a la problemática de unos agricultores. El acuerdo establecía, para la continuidad, varios aspectos relativos a precios, deudas con el IARA y con el IFA, y condiciones de venta y acceso a la propiedad. A partir de aquí, y una vez que algunos agricultores optaron por el abandono, la Junta de Andalucía permitió que quienes continuaron pudiesen optar a las escrituras con unas condiciones mucho más ventajosas que las expuestas al inicio.Este, señorías, es un breve, muy breve resumen de la polémica generada en torno al Plan Almonte-Marismas, y que ha generado algunos, y muy claros, agravios comparativos entre los que abandonaron, con respecto a los acogidos a la continuidad.El Grupo Parlamentario Popular va a apoyar esta proposición no de ley de Izquierda Unida relativa al Plan Almonte-Marismas, siendo coherente con las iniciativas y manifestaciones hechas al respecto, que nuestros compañeros en el Ayuntamiento de Almonte materializaron en forma de moción, que fue apoyada por todos los grupos presentes en el consistorio, incluido el PSOE. También lo ha dicho el señor Valderas: se aprobaron mociones en Hinojos, El Cuervo, Palma del Río y Lebrija.Esperamos, por tanto, que ese apoyo en los pueblos se consolide hoy en esta Cámara, porque el Plan Almonte-Marismas viene coleando desde hace muchos años, durante los cuales se han producido un sinfín de reuniones que no mostraban solución a la problemática existente. Por el contrario, como he dicho, se han ido generando agravios comparativos entre unos agricultores, que manifiestan sentirse estafados, engañados y perjudicados y que hablan, incluso, de fincas vendidas a terceras personas sin licitación, ni ningún otro tipo de procedimiento público administrativo.El colectivo que optó por la retirada en el inicio del plan denuncia el incumplimiento, por parte de la Consejería de Agricultura y Pesca, de los acuerdos firmados y que se establecieron posteriormente ayudas y subvenciones a los que optaron por quedarse. Cooperativas y productores afirman que han visto afectadas negativamente sus rentas y sus derechos, y exigen esclarecer todo este turbio asunto en que se ha convertido lo que en un principio se presentaba como un ambicioso proyecto.Como he dicho anteriormente, mociones de cinco ayuntamientos reconocieron por mayoría las peticiones de los cooperativistas e instó, o instaron a crear una mesa de negociación. Hoy por hoy, en 2011, aquí estamos de nuevo los mismos grupos que aprobaron esas mociones, con la intención de que se apruebe esta proposición no de ley, porque nada se ha hecho en años. La intención es buscar una solución consensuada y definitiva a las reivindicaciones de estos agricultores en el marco de los acuerdos tomados y que reconozca una igualdad de condiciones a este colectivo con los que se acogieron a la continuidad. Es inconcebible que este proyecto se haya topado con la ineficacia de un Gobierno que ha visto pasar los años sin que se haya hecho nada por remediar el lío que ellos mismos crearon. Tenemos la oportunidad de purgar pecados y redimir culpas, y apoyar esta proposición no de ley del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida podría ser el inicio de un camino que podría resultar esperanzador para estos agricultores que no reclaman más que la igualdad de condiciones para todos, evitando pelotazos y agravios comparativos.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080517_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, Presidenta.Pues uniéndome a las palabras del diputado de Izquierda Unida, quiero darles la bienvenida a este Parlamento y agradecerles sus aportaciones a la tramitación del proyecto de ley de las cajas de ahorro de Andalucía.Imagino que usted nos traerá todas sus aportaciones por escrito y ya les aseguro desde este momento que nos van a ser de mucha utilidad a los grupos parlamentarios para la presentación de las enmiendas que consideremos oportunas.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080517_1.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Pues dar también la bienvenida a los representantes de Cajasol, señor Cepas, señora Arteaga, y agradecerles también, como mi compañero de Izquierda Unida, sus aportaciones y propuestas a esta reforma de la Ley de Cajas de Ahorro, que estudiaremos minuciosamente, las leeremos bien y espero que podamos…, que puedan aportarnos algo en este trabajo tan minucioso.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080517_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Bienvenidos a los representantes de Caja Granada, a su Presidente, el señor Jara Andréu, y a sus acompañantes, señor Montilla y señor Torres. Gracias por su exposición, señor Presidente; gracias por sus aportaciones, y gracias por esta comparecencia, que pretende su colaboración, la colaboración de los agentes sociales para una mejor elaboración de esta reforma.Desde el Grupo Parlamentario Popular las acogemos con agrado, con la promesa de que las estudiaremos y seguramente, con toda seguridad, las utilizaremos para una mejor redacción de las enmiendas que tengamos que presentar a estas reformas.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080517_1.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Pues dar también la bienvenida, como no podía ser de otra manera, a Ausbanc, a los señores Pineda Garay y Marín —bienvenidos—, y agradecerles muy brevemente esta comparecencia, que les permite a ustedes fijar sus opiniones, a nosotros conocerlas, y llegar a un punto de entendimiento. Esa es la intención de estas comparecencias de los agentes sociales, para que podamos contar con su colaboración en una mejor elaboración de la reforma de la Ley de Cajas de Ahorro.Lo felicito por ese énfasis que ha puesto usted en la defensa de las cajas de ahorro, de este sistema. Decirles que, bueno, yo estoy sustituyendo al portavoz en este asunto, pero ha conseguido usted engancharme un poquito a este asunto.Acogemos sus propuestas, y les garantizamos que, con toda la seguridad del mundo, vamos a estudiarlas con mucho cariño, con mucha atención, para poder enriquecer las enmiendas que el Grupo Parlamentario Popular tenga que presentar a esta reforma.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080517_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Muchas gracias, señor Fermín Caballero. Bienvenido al Parlamento. Quiero agradecerle esta comparecencia que, bueno, que permite a los agentes sociales expresar sus opiniones sobre la reforma de la Ley de Cajas de Ahorros, y a nosotros, conocerlas y contrastarlas en una postura que nos permita un acercamiento para que así, desde el Grupo Parlamentario Popular, podamos enriquecer las enmiendas que tengamos que presentar a esta ley.Muchísimas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080517_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señora Triguero, bienvenida en representación del Consejo Escolar de Andalucía. Y agradecerle su exposición y las aportaciones en esta comparecencia, que pretende oír todo lo que los agentes sociales tienen que decir con respecto a la reforma de la Ley de Cajas de Ahorro y que los grupos parlamentarios aprovecharemos, sin dudarlo, para una mejora y un enriquecimiento de las enmiendas que tengamos que presentar a tal efecto.Muchísimas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080517_1.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Y bienvenidas, señoras Rincón, Puertas y Pérez, en nombre del Consejo Andaluz de Medio Ambiente. Agradecerles esta comparecencia y sus aportaciones a esta reforma de la Ley de Cajas de Ahorro, que van a permitir que los grupos parlamentarios enriquezcamos las enmiendas que tengamos que presentar ante esta ley.Muchísimas gracias y reitero la bienvenida.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080094_1.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Comenzar también dando la bienvenida, desde el Grupo Parlamentario Popular, a los representantes del sector pesquero, que esta tarde nos acompañan.Comparece la señora Consejera de Agricultura y Pesca para informar sobre la reforma de la política pesquera comunitaria. Señorías, en Andalucía la pesca constituye uno de los principales pilares de la economía y el empleo en más de una veintena de municipios andaluces. Abierto el proceso de consultas, se hace necesario hacer un ejercicio de autocrítica sobre el fracaso de la política pesquera común en determinados aspectos, con propuestas de mejora y reflexiones sobre estos aspectos.Con todos mis respetos, señora Consejera, y entiendo que tanto su señoría como el grupo político que sustenta al Gobierno intentan usar esta comparecencia para su lucimiento, tengo que decirle que, de autocrítica, poco se le ha escuchado esta tarde. Gran parte del sector pesquero andaluz considera que la reforma que se programa en la política pesquera común no colmará sus expectativas y no abordará los problemas de fondo, y coinciden en afirmar que para que esta reforma sea eficaz se necesitará de un gran cambio, que requiere la participación de todo el sector, de las administraciones competencias en materia de pesca y la de los ciudadanos interesados, y ha de contribuir al fortalecimiento del sector pesquero español en general y del andaluz en particular, de manera que se garantice su futuro.El principal objetivo de la política pesquera común es la defensa de la actividad de una flota sostenible y responsable. Este objetivo abarca medidas de paralización definitiva o desguace, por ejemplo, descansos o paradas biológicas de la flota pesquera, y la promoción de la pesca artesanal, además de otras medidas de diversificación, a las que usted ha hecho referencia.Señora Consejera, sobre la paralización definitiva, ¿qué opinión tiene sobre las manifestaciones hechas por la Comisaria de Pesca, que ha advertido que se retirarán las medidas destinadas a este fin de los fondos europeos? A este respecto, la creación de un fondo de desguace en igualdad de condiciones debería ser el inicio para empezar a resolver el problema de capacidad a un corto plazo, pero no es coherente que el Ejecutivo considere que la sobrecapacidad es una de las causas del fracaso de la política actual y descarte que se vayan a destinar fondos públicos para una reducción de la flota. Nos gustaría saber su opinión al respecto.¿Qué opina usted, señora Consejera, sobre que los barcos andaluces hayan iniciado una parada biológica de 45 días, sin ayudas económicas, porque se hayan agotado los fondos en tan solo cuatro años? La actividad pesquera es un medio de vida que concentra empleos directos e indirectos bastante importantes, y garantizar su futuro debe ser un objetivo primordial para las distintas administraciones. Estas ayudas que percibía la flota pesquera permitían un paro en la actividad con el fin de recuperar los caladeros, y no percibir esas subvenciones plantea una grave situación, tanto a unos como a otros, dañando a un sector que se ha modernizado y avanzado para ser más eficaz y sostenible.Las administraciones, señoría, tienen la obligación de cuidar y mantener la pesca, y el sector pesquero no se merece ser la cenicienta de este cuento, aportando su esfuerzo sin recibir nada a cambio.¿Cree, señora Consejera, que esta reforma atajará la pesca ilegal? Porque la eficacia de cualquier política depende, en gran parte, de la manera en que se aplica. Y mientras nuestros barcos se endeudan y sufren la crisis, ven, sin que se haga todo lo que se debiera, cómo la pesca ilegal inunda los mercados, sumándose a los productos procedentes de terceros países, que degeneran en la devaluación de los productos andaluces.Hay que prever y actuar, señoría, hay que prever y actuar, y no verlas pasar con un sálvese quien pueda. ¿Puede decirnos qué medidas y exigencias ha puesto su Consejería encima de la mesa para que los barcos artesanales andaluces reciban una discriminación positiva con respecto al resto de la flota? Usted ha hablado de que va a pelear por el mantenimiento de la flota artesanal; yo le pregunto qué medidas, qué exigencias ha puesto su Consejería encima de la mesa.Ya hace mucho tiempo que nuestra flota artesanal viene lanzando mensajes de ayuda, porque vienen sufriendo la asfixia de la flota industrial. Han visto cómo la política pesquera común ha reducido, de forma drástica, la pesca artesanal en muchas comunidades europeas, subvencionando el crecimiento de flotas de mayor envergadura. ¿Es eso lo que esperamos que ocurra en Andalucía?Esta es una pregunta que lanzan también las almadrabas andaluzas, sumidas en la incertidumbre de las capturas y su mantenimiento. No creemos que exista una actividad milenaria más sostenible y respetuosa con el medio ambiente, quizás la que, hoy por hoy, mejor cumpla con el principal objetivo de la política pesquera común. Y eso, señora Consejera, se merece, si me permite la expresión, que su Consejería se plante y dé un golpe sobre la mesa en defensa de este sector.[Aplausos.]Andalucía, señorías, es una región altamente dependiente de la pesca, y el Gobierno andaluz debe defender los intereses de nuestros marineros, de la mano de cofradías y asociaciones de armadores, de forma conjunta, frente a la política pesquera comunitaria. Y, con claridad y contundencia, con claridad y contundencia, porque, a veces, tal y como dijeron las cofradías en una ocasión, los reglamentos de pesca no los entiende ni el que los redacta. Los pescadores, señorías, son los primeros interesados en la sostenibilidad de los recursos, y exigen que se les tome en cuenta y que no sean considerados como una especie en extinción apartados de la Administración.Una reforma en profundidad de la política pesquera común debe contemplar objetivos ecológicos, pero también sociales y económicos, sin prioridades. Hay que exigir la creación de un régimen diferenciado para proteger las flotas costeras artesanales, almadrabas y marisqueo. Debe establecer las medidas adecuadas para que no continúe la diferencia entre precios en origen y precios en consumo de los productos pesqueros, y debe potenciar la actividad pesquera sostenible de los buques en aguas exteriores, así como acreditar que los productos importados de terceros países proceden de pesquerías y actividades pesqueras sostenibles.La adaptación a la normativa comunitaria por parte de la flota andaluza ha requerido, insistimos, un esfuerzo por parte de armadores y pescadores. Por ello, la obligación del Gobierno socialista es la de establecer como prioritarias las exigencias del sector, encaminadas a adoptar una política de promoción de los intereses de Andalucía.Con respecto a la protección del medio ambiente, y la protección y conservación de los caladeros mediante zonas de protección, le pregunto, señora Consejera: ¿no ve una contradicción que se quiera justificar su postura ampliando una reserva de pesca en la desembocadura del Guadalquivir, mientras, a la vez, conceden licencias que permiten la captura a un puñado de barcos? Si los pescadores conocían esta reserva y los fines que se perseguían, de regeneración y engorde, e incluso podían llegar a estar de acuerdo con una ampliación de la misma, ¿por qué conceden ustedes estas licencias? Con estas concesiones han venido ustedes a romper el consenso general que existía entre los marineros. Y esta es una prueba más de que son los pescadores quienes realmente aportan su disponibilidad de cumplir las normas, mientras la Junta de Andalucía, señoría, actúa como si el cortijo fuese suyo, maniobrando a su antojo, y donde dijo digo después dice Diego.El sector, señora Consejera, también está preocupado por las afirmaciones de la comisaria de Pesca de que no iba a ser favorable en cuanto a modificar el actual sistema de cuotas que viene reclamando la flota. No ha habido pronunciamiento alguno en favor de los intereses españoles, con lo que no se puede hablar de avances significativos, sino más bien de retrocesos. Sobre este aspecto, señora Consejera, debemos reconocerle su buena intención al respecto, pero, al parecer, su presión no parece haber surtido los efectos esperados, quizás por la ineptitud y pasividad con las que el Gobierno ha planteado la reforma durante la Presidencia europea, lo que mucho nos tememos llevará a que el sector pesquero no vea mejorada su situación en las limitaciones que padece.Los marineros andaluces reclaman una reforma eficaz, que les saque del abandono al que están siendo sometidos, de la profunda crisis, más allá de la crisis económica que padecemos, consecuencia de la desatención del Gobierno, que no puede dejar en manos de terceros los intereses de la pesca andaluza, ya que muchas poblaciones no tienen otro medio de vida que la producción pesquera.Su postura, señora Consejera, debe ser una defensa sin miedo de la flota artesanal, paradas biológicas por parte del sector, pero con respuesta económica por las administraciones. El mantenimiento y ampliación de las reservas de pesca, que cumpla el objetivo de sostenibilidad y mantenimiento de la pesca para las familias andaluzas que viven de esta, y exigencias contundentes para la ampliación de las cuotas de nuestras almadrabas. Atajar la pesca ilegal, la no declarada, haciendo cumplir exhaustivamente las normas, pero para todos por igual. No es de recibo que un pesquero andaluz no pueda vender un producto por su escaso tamaño, y barcos portugueses, por ejemplo, puedan vender el mismo producto sin ningún tipo de norma que lo impida.Una lucha por el mantenimiento de los caladeros y la sostenibilidad de la pesca debe ser objetivo primordial del Gobierno andaluz, dando a nuestros pescadores la importancia y relevancia que tienen, pensando que son miles de familias en Andalucía las que viven de la actividad pesquera.Y, como no me queda mucho tiempo, acabo, señoría.Nuestros marineros, Consejera, han sido víctimas del vacío de poder político de nuestro gobierno en Europa, que no ha sabido fijar, a nivel comunitario, las orientaciones de una eficaz política pesquera común, que ha fracasado en su estrategia de orientación de la misma, y que, a pesar de las expectativas que había despertado, no ha servido, de momento, para imponer ninguna medida favorable a los intereses pesqueros andaluces.Nada más, y muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080460_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Traemos esta proposición no de ley que registramos en noviembre de 2010, haciéndonos eco de las reivindicaciones del sector de la chirla del Golfo de Cádiz, que está amarrado a puerto desde el 26 de octubre y que, actualmente, atraviesa una situación crítica.Los barcos, en aquel momento, optaron voluntariamente, en un principio, por cesar en la actividad debido a la práctica desaparición de la chirla en los caladeros, tanto en los que estaban abiertos como en los cerrados a las capturas. Esta circunstancia hizo que el sector mostrase su preocupación ante la Junta ya que consideraba que si los planes de recuperación del caladero no funcionaban era por alguna causa grave externa, algo que, hoy por hoy, casi cuatro meses después, siguen pensando.Alrededor de ciento veinte barcos de Isla Cristina, Punta Umbría y Sanlúcar de Barrameda, y unos novecientos puestos de trabajo directos e indirectos, dependen de este sector, que se muestra receloso y desconfiado ante un Gobierno que ha intentado venderles prácticamente como si fuesen delincuentes. Me adelanto a decir que habrá quien diga aquí hoy que esta iniciativa está fuera de lugar y que ya se han establecido ayudas al sector, pero, este grupo, alentado precisamente por el sector, ha decidido seguir adelante con el debate de esta proposición no de ley, porque, con todos mis respetos, no nos fiamos de la actuación del Gobierno andaluz. Y ni nos fiamos nosotros ni se fía el sector. Y me explico. Esta proposición no de ley —insisto, registrada en noviembre de 2010— proponía un cierre para realizar un estudio que permitiese aclarar las causas de la desaparición del marisco y la posterior regeneración del caladero. Pues bien, se ha cerrado el caladero y, al parecer, se ha hecho un estudio por parte del IEO. ¿Qué ha dicho el estudio? Lo que la Junta quería que dijese, que los marineros son los culpables y que han esquilmado el caladero. ¿Han hecho un estudio biológico? No. ¿Por qué? Pues porque no les interesa. ¿Y por qué no les interesa? Pues porque si aparece, que sería lo más probable, alguna causa externa contaminante como causa de esta grave situación, la Consejería, como responsable del caladero, tendría que decretar el cierre del caladero por causas extraordinarias y establecer ayudas al respecto. Y eso, la señora Consejera, ha dicho, por activa y por pasiva, que no ocurriría.Si se decretase el cierre forzoso y al ser la Consejería quien tiene las competencias sobre el caladero, sería quien tendría que asumir las ayudas, respaldada por el Gobierno central. Esto se ha hecho por gobiernos responsables en el Cantábrico. Pero, claro, Andalucía es diferente. Y diferente es, pero con mucha diferencia entre otros gobiernos, el Gobierno andaluz. Un Gobierno que da la espalda a un sector al que acusa de esquilmar un caladero que, según un informe del IFAPA que obra en poder de la Consejería, no podía soportar más de cuarenta y cinco licencias y al que concedió alrededor de ciento veinte; al que acusa de sobreexplotar y de rebasar la tara pero que no ha actuado al respecto, teniendo a su disposición el sistema de localización de buques; al que han vuelto la espalda cuando se han quejado de los productos inmaduros procedentes de terceros países que han saturado los mercados y que no han sido controlados por la inspección pesquera. Un sector que, como he dicho al principio, ha sido vendido como si fuesen delincuentes y al que tanto los alcaldes socialistas como la Directora de Pesca han manipulado y engañado.La semana pasada, tras concentraciones de marineros desencantados y desesperados, y las iniciativas presentadas por este grupo parlamentario, vuelven los alcaldes, a las puertas de unas elecciones, a vender unos talleres y unos cursos de los que todavía no están ni las bases. Y, por eso, persistimos en continuar con esta proposición no de ley.Sé que ustedes intentarán justificar su posición y vender esos talleres como un fantástico logro del Partido Socialista, pero eso, señores del Grupo Parlamentario Socialista, hoy por hoy, ya no se lo cree nadie.Persistimos con esta iniciativa porque el sector sigue desconfiando y nos gustaría que, en su posicionamiento, nos dijesen, que le dijesen al sector, qué saben ustedes, que sustentan al Gobierno, de esas bases que nadie conoce todavía. Esperamos que pregonen con ese ejemplo de sociedad, entre comillas, que tanto proclaman y que voten a favor de esta proposición no de ley. Si no hacen ni una cosa ni la otra, estarán demostrando que la venta de esas ayudas, entre comillas, no es más que pura y dura campaña electoral.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080460_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Le he explicado en mi primera intervención, señor Rodríguez, por qué traíamos esta iniciativa, pero al parecer no me ha prestado usted mucha atención y me permitirá decir que para nada me ha sorprendido su intervención y que, prácticamente, me había adelantado a ella.Es lamentable, sinceramente, que persista en una postura de defensa a ultranza del Gobierno, de un Gobierno desgobernado y descamisado y que gobierna solo de cara a sus intereses y no a los de Andalucía y los andaluces.Mire, sinceramente, es tan deprimente su discurso que ni los patrones mayores de las cofradías de pescadores se lo creen, lo que ocurre es que tienen que seguir bailando palmas y reír las gracias a los alcaldes, en lugar de sufrir la lamentable situación que está atravesando el sector pesquero. Así lo han dicho ellos y así lo repito, pero allá ellos y allá ustedes. Entre ellos y ustedes se lo guisan y se lo comen; entre ellos y ustedes han dividido la opinión de la sociedad, y entre ellos y ustedes están manipulando y engañando al sector. Y si no, tiempo al tiempo, y créanme si les digo que espero estar equivocada, por el bien del sector.A mí, prácticamente, señor Rodríguez, me da igual que, tanto ustedes como el alcalde de mi pueblo, me acusen de ser pesada por traer iniciativas. Eso no es algo que, sinceramente, me quite el sueño, como comprenderá. Pero si lo que quieren es ofenderme o hacerme quedar mal por defender a una gente con la que me he criado, pues sigan ustedes haciéndolo, porque voy a seguir siendo pesada hasta la saciedad, no lo duden. Y si que yo sea pesada sirve para que ustedes muevan ficha y afronten sus obligaciones ante el sector, aquí tiene mi espalda para aguantar todas las críticas que ustedes quieran echarme.Miren, el sector quiere control a los productos procedentes de terceros países, y la inspección pesquera lo pasa por alto. Ese es uno de los puntos. Ustedes deberían actuar tanto por cantidad, como por calidad, y no están actuando, y es uno de los puntos. Porque saturan los mercados y devalúan nuestros precios; porque utilizan conservantes que la normativa europea no permite, y la Junta hace oídos sordos.El sector quiere un estudio biológico. Se ha hecho un estudio, ya se lo he dicho al principio, por el IEO. No es un estudio biológico, ese no se ha hecho, porque a la Consejería no le interesa, porque a ustedes no les ha dado la gana y porque no les interesa. Y no les interesan los resultados de la famosa mesa de seguimiento, esa que usted ha nombrado, que no se han dado aún a conocer. El sector no conoce esos resultados porque no se han dado a conocer. ¿Por qué no se han dado a conocer? ¿Por qué tanto oscurantismo? No vale, señor Rodríguez, el estudio del IEO, lo han utilizado ustedes para desprestigiar al sector. Además, un estudio como requiere el sector exige unos medios que el IEO no tiene, la Junta sí, lo tiene muy fácil, puede hacerlo la Consejería sin necesidad de encargárselo a nadie. ¿Por qué no lo hace? La respuesta siempre es la misma y siempre nos lleva al mismo punto: porque no les interesa. Y no les interesa porque así el Gobierno descarga culpas, acusa al sector. Más alto y más claro creo que no se puede decir: descarga culpas la Junta de Andalucía para cargarlas al sector.Señores del Grupo Parlamentario Socialista, sinceramente, no merecen ustedes la confianza que el sector les dio, y los marineros ya se han dado cuenta. No muestran ustedes un ápice de solidaridad con esa gente que se juega la vida por llevar un poco de dignidad a sus casas y han demostrado ustedes, al no hacer alusión a las bases, porque ha hablado usted de que sí, de que se está preparando, de que estamos trabajando, de que estamos en ello, pero no ha hecho usted alusión a las bases que le dije en mi primera intervención. Las sospechas se confirman, señor Rodríguez, y, de momento, mientras no se demuestre lo contrario, siguen vendiendo humo. Y ya le he dicho que ojalá, ojalá me esté equivocando y que mis sospechas sean infundadas, mis sospechas y la de la gente con la que me he reunido.Acabo diciendo, señor Rodríguez: ¿Cuándo comenzarán esos talleres? ¿Tendrán esas ayudas efectos retroactivos? ¿Quiénes accederán a ello? ¿Van a mantenerlos si se inician solamente hasta las elecciones y, después de las elecciones, darán carpetazo? ¿Continuarán hasta que se abra de nuevo el caladero?Señor Rodríguez, sinceramente, creo que el discurso manido es el suyo, que la desconfianza está ahí, que no lo duden y que esa desconfianza se la van a hacer ver los ciudadanos en las elecciones de mayo, poniendo a cada uno en su sitio.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080101_4.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Se da por formulada.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080101_4.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Permítame decirle, con todos mis respetos, que no saben ustedes por dónde andan, y que lo que pretenden es cargarse la pesca en Andalucía.Lo están demostrando día tras días, señora Consejera, con unos presupuestos nefastos, dejando al sector desamparado ante el agotamiento de los fondos europeos que subvencionaban las paradas biológicas, y ahora vendiendo humo a unos marineros que se sienten humillados y desplazados por el Gobierno socialista.Y ahora una comisión mixta, señora Consejera... Si quieren alargar la situación, creen una comisión mixta.Señora Consejera, el sector de la chirla del Golfo de Cádiz está parado desde el día 26 de octubre porque no hay chirlas ni en los caladeros que estaban cerrados. Este es un sector que cumple con las vedas -que no paros biológicos-, y cuando no son estas, son los cierres de los caladeros por las toxinas. Siempre ha cumplido.La inspección, Consejera, les ha sancionado por salir cinco minutos antes, o por coger un kilo de pescado, o por llevar a un hombre menos. Pero no pueden acusarles de esquilmar el caladero por excederse en la tara. Repito, hay sanciones por los motivos que les he dado, pero ni una sola por exceso.¿Cómo pueden entonces permitirse los cargos de su Consejería el lujo de acusar de algo tan grave a un sector que está luchando por su futuro? ¿Cómo pueden sus técnicos decirles que no cierren el caladero y que salgan a faenar sabiendo del problema? ¿Esa es la forma que tiene la Junta de exigir que se cumpla la normativa?¿Sabe usted, señora Consejera, que sus técnicos han asegurado que los reproductivos no son buenos, y que, aun así, están enviando al sector a pescar? ¿Sabe que se están incitando a los ilegales a llevarse el poco marisco inmaduro que queda?¿Opina usted, señora Consejera, igual que los técnicos de su Consejería? Asuma sus responsabilidades, que las tiene, y póngase a trabajar, porque el sector de la chirla del Golfo de Cádiz asegura que en el caladero no hay marisco por causas externas, que ustedes, como responsables, tienen la obligación de averiguar. ¿O ya lo saben y no lo dicen?Porque, ¿conocen ustedes los informes de diferentes asociaciones, incluido el Seprona, sobre los vertidos al río Guadalquivir, que desemboca en la reserva de pesca? ¿O no los conocen?¿Cree usted que es solución decirles que se dediquen a otra actividad, como el trasmallo, que también está casi saturado, y a la vuelta de unos meses encontrarse de nuevo con el mismo problema? ¿Pretenden ustedes solucionar un problema creando dos?Le repito, Consejera, que no tienen ustedes ni idea. Obvian los verdaderos problemas de la pesca en Andalucía, porque quieren eliminar la pesca en Andalucía. Y a los hechos me remito.¿Qué pretenden ustedes con la prohibición de utilizar el aguanieve en la pesca? ¿Sabe usted lo que significa esto? ¿Qué pretende que utilicen los marineros en su lugar?Son ustedes maestros en crear problemas donde no los hay, y nuestros pescadores no pueden evitar sentirse masacrados por los agravios comparativos que se producen con respecto a terceros países.Señora Consejera, su Consejería tiene la competencia exclusiva sobre la extracción de la chirla, y tiene usted, por tanto, la obligación de escuchar al sector. No hay marisco desde la barra de Huelva al Guadalquivir, por alguna causa grave. Y usted lo sabe. Y si quiere demostrar su apoyo al sector, adopte medidas contundentes. Cierre el caladero mientras se hace un estudio y se regenera la chirla. ¿O no lo hace porque no quiere pagar?Acabe con la incertidumbre y cumpla con el sector...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080101_4.xml">
  <discurso>-Quíteles esa sensación de que quieren quitarlos de en medio, de que algo ocurre y ustedes lo ocultan.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080141_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, Presidenta.Muy brevemente, solamente decir que bueno, que garantizar la seguridad de los trabajadores del mar debe ser una de las principales prioridades de la Administración porque, a pesar de que la mejora en la formación de los marineros va avanzando poco a poco, a nadie se le escapa que la siniestralidad en el mar es muy alta; a veces por la baja cualificación de los tripulantes, en ocasiones, y por el mal estado de algunas estructuras de los barcos, que hacen que la seguridad, desgraciadamente, en el mar, sea mínima.El trabajo del pescador es uno de los más desafortunados y el riesgo de accidente laboral es constante. El seguro, lo ha dicho el señor Acuña, que la Consejería tiene suscrito, acogía a los marineros que faenaban en aguas andaluzas, en la flota pesquera de nuestra Comunidad, y lograr mejoras en la formación y, sobre todo, en la seguridad en el trabajo es, como hemos dicho al inicio, obligación de los que gobiernan.Para llegar al punto en el que nos encontramos actualmente, han sido muchas las vidas que, desgraciadamente, se han perdido en el mar y muchos los accidentados a bordo de un barco. Hoy por hoy, la ampliación de la cobertura de este seguro de accidentes a pescadores andaluces que faenan en terceros países era, desde el punto de vista del Partido Popular, necesaria, y, por lo tanto, está bien acogida por este grupo. Cualquier iniciativa que venga a mejorar la situación de los marineros va a ser apoyada por el Grupo Parlamentario Popular, así que daremos nuestra aceptación a esta PNL.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080071_18.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Se da por formulada.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080071_18.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Yo ya me esperaba, señor Consejero, su escueta forma de contestar, pero, aun así, sabiendo que después se expandirá usted en una respuesta en la que se irá por las nubes, voy a empezar por decirle, con todos mis respetos, que, una vez más, vienen ustedes a demostrar que van escándalo tras escándalo, tendiendo la mano a sus amigos y dando la espalda al millón de parados que tiene Andalucía.[Aplausos.]El Alcalde socialista de Punta Umbría ha recibido, señor Consejero, desde el 2007, casi un millón de euros de su Consejería para cursos de FPO. Es una de las empresas más beneficiadas de la provincia, recibiendo más subvenciones que el propio ayuntamiento o que entidades sin ánimo de lucro que trabajan en Punta Umbría.El alcalde ha sido siempre un conocido empresario de Punta Umbría y, en el ejercicio de su cargo como alcalde, es totalmente regular. Hasta ahí, todos de acuerdo. Lo que ya no es tan regular es que anteponga su empresa particular a sus obligaciones como alcalde, porque, señor Consejero, para un alcalde lo primero debe ser su pueblo, y aquí el señor Rodríguez Nevado ha demostrado que su pueblo le importa más bien poco, porque desde que es alcalde del ayuntamiento no ha solicitado ni un solo curso de FPO para hostelería, que es uno de los principales motores de la localidad. Entre otras cosas, porque las ha solicitado su empresa, señor Consejero.Y ya que él esconde la cabeza bajo el ala, haciéndose la víctima, sin dar explicaciones, esperamos que usted, Consejero, explique dos cuestiones fundamentales: los criterios utilizados para aprobar estas ayudas y la justificación de las mismas. ¿Por qué una empresa mediana recibe subvenciones mucho mayores que ayuntamientos y mancomunidades de la provincia? ¿Tiene el resto de empresas hosteleras de Punta Umbría la misma información que el alcalde o debemos pensar que se ha tenido acceso a información privilegiada?Mire, señor Consejero, usted presume de ser de Jerez; yo presumo de ser de Punta Umbría, y hay muchas empresas en Punta Umbría que se quejan de que a ellos no les llegan estas ayudas, y hay trabajadores jóvenes desempleados en mi pueblo que no tienen trabajo y no pueden formarse porque el alcalde de su pueblo ha firmado convenios con el ayuntamiento de un pueblo vecino. ¿Esto es un alcalde que quiere a su pueblo, señor Consejero?Espero que usted conteste y que nos remita, además, la información que le hemos solicitado. Queremos que se aclare el uso que se da a esas subvenciones y la justificación de las ayudas que recibe la empresa privada del Alcalde de Punta Umbría, que, repito, son tres veces más que el propio ayuntamiento, y para quien parece ser no han llegado los recortes que su Consejería ha hecho de los cursos de FPO.Esperamos su respuesta, señor Consejero, y esperamos una respuesta relajada, sin exaltaciones, más que nada porque, si no hay oscurantismo, no debe existir ningún problema en dar las explicaciones oportunas.Espero de usted esas explicaciones que no da el alcalde, y que estas convenzan a quienes pensamos que se reafirman ustedes, día tras días, en el que ya es su lema y que les viene al pelo: lo que hay es de todos, pero lo mío, ni tocarlo.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080274_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, Presidenta.En primer lugar, pues, agradecer la información de la Consejera, pero, en segundo, decir que desgraciadamente la información que a este grupo le consta, pues no coincide mucho con la que usted nos ofrece. Nuestra información comienza con la redacción de un documento por parte del SAS, hace aproximadamente diez años, mediante el cual se daba forma oficial a las unidades de gestión clínica. Ya en aquel momento el documento levantó suspicacias entre el sindicato médico, muchísimos médicos, que no lo suscribió, al considerar que quedaban muchos cabos sueltos, y solo fue firmado por Comisiones Obreras y SAS.Al día de hoy, el tiempo y las circunstancias han venido a dar la razón a aquellos médicos. Y se viene demostrando, un día sí y otro también, que aquel programa, que el Servicio Andaluz de Salud denominaba «estrella», ha venido abocado a estrellarse. Y hasta Comisiones Obreras, que en su día suscribió aquel documento, denuncia hoy carencias en algunas unidades y cese de directores o jefes de servicio.Las unidades de gestión clínica, según la página del SAS... Se compromete a presentar una propuesta de regulación y normalización de las condiciones laborales; pero, en el día a día, y siempre según información de los propios afectados, lo que sale a la luz son las denuncias de falta de transparencia que hacen los sindicatos.Según usted ha comentado, Consejera, estas unidades están reguladas por el decreto 75/2007, que recoge el sistema de provisión de puestos directivos y reconoce a los directores de las unidades de gestión clínica como cargos intermedios. El citado decreto dice también que las convocatorias para cubrir dicho cargo se efectuarán por la dirección del centro sanitario donde esté adscrito este cargo intermedio, y que se publicarán en el BOJA o en la página web del SAS, indicando los requisitos exigidos a los aspirantes.También ha hecho usted referencia al decreto 197/2007, que se aprueba para regular la estructura, la organización y el funcionamiento de los servicios de atención primaria, y se dice que la dirección estará en posesión de una titulación universitaria y que de ella dependerán todos los profesionales adscritos a la misma. También les atribuye las funciones de dirección, gestión, participación en la toma de decisiones y, entre otras, realizar la evaluación de los profesionales adscritos a la unidad. O sea, lo que es lo mismo, que para ser director de una unidad de atención primaria basta con tener una titulación universitaria sanitaria, lo cual abre las puertas a que diplomados en Enfermería sean directores y, en consecuencia, puedan dirigir, organizar y evaluar a los propios médicos de esa unidad de gestión clínica, así como incluso establecer planes de formación personalizados para los propios médicos.Ya se han dado casos, Consejera —y yo creo..., me imagino que usted lo recordará—, donde los enfermeros han suspendido a los médicos. Sucedió hace un tiempo con el Presidente del Colegio Oficial de Médicos de Córdoba.El Grupo Popular, Consejera, este grupo parlamentario, considera que los médicos deben solamente ser evaluados por otros médicos, así como que los enfermeros deben ser evaluados por otros enfermeros.En atención especializada, la gravedad de la situación es mucho mayor. Nosotros no la vemos tan bien y tan clara y tan suavita como la ve usted. Y de las más de 300 unidades de gestión clínica de hospitales reconocidas por el propio SAS, no hay ni una sola convocatoria, ningún tipo de publicidad ni requisitos que deban cumplir los aspirantes. Por lo tanto, hay que pensar que los nombramientos de los directores han sido realizados a dedo. Pero es que no hay ni siquiera nombramientos oficiales, con lo cual los directores de esas unidades pueden estar actuando al margen la ley. Están ostentando una responsabilidad que no se ajusta a los procedimientos que marca la Ley de Procedimiento Administrativo, y, por lo tanto, carecen de legitimidad en sus cargos. Y esta grave situación hace que hoy día no se sepa quiénes son los responsables legales.Se dieron ustedes mucha prisa por poner en marcha un programa que no fue sino una excusa para hacer una purga entre los jefes de servicio más veteranos —algunos muy combativos con la Administración, o contra la Administración—, para, a continuación, colocar a aquellos que a ustedes les interesaba. Esta situación no viene sino a crear inseguridad, una inseguridad jurídica, para todos los usuarios de la sanidad andaluza. El Grupo Parlamentario Popular, Consejera, no puede quedarse de brazos cruzados, callar y consentir que se esté cambiando la organización sanitaria dentro de los hospitales sin el apoyo jurídico necesario. Consideramos que esta Cámara debe tomar cartas en el asunto y salvaguardar el orden jurídico necesario y la debida convivencia entre los profesionales de la salud, donde se están produciendo —me imagino que usted lo conocerá— auténticas situaciones de acoso laboral a aquellos jefes de servicio que no aceptan los nombramientos a dedo impuestos por el SAS.Según documentos de la propia Consejería, el SAS se comprometió a presentar una propuesta de regulación en las unidades de gestión clínica, y todavía hoy, en 2009, tanto Comisiones Obreras como UGT y CSIF coinciden en la falta de transparencia o claridad de estas unidades. No valen excusas. Puesto que esta forma de gestión se inició según la propia Consejería, y, como hemos dicho al principio, en 1999, opinamos, que tiempo han tenido ustedes de regular adecuadamente estas unidades de gestión clínicas en Andalucía. Tiempo han tenido ustedes de regular y reconocer a la mayoría de los profesionales adscritos, que no han visto modificaciones en las condiciones del trabajo desarrollado anteriormente a su constitución, y aquellos que, incluso, incluso, desconocen que forman parte de una de estas unidades.Mire, Consejera, yo voy a ir terminando, porque sé que usted tiene un poco de prisa. Pero todo esto nos lleva a pensar igual que estos profesionales que denuncian: que estas unidades de gestión clínica en los hospitales están siendo utilizadas para cargarse a los jefes de servicio que se niegan a aceptarlas por la carencia de normativa que las regule; profesionales que se han visto ya incluso apartados de sus funciones. Han llegado ustedes a ir en contra de plazas de jefe de servicio en hospitales como Torrecárdenas, de Almería; Reina Sofía de Córdoba; Riotinto, en Huelva; Valme y Osuna, en Sevilla; Jerez y Puerto Real, en Cádiz. Y nos tememos, nos tememos que aquí no queda la cosa, y que por cuestiones de miedo y de temor a las represalias los profesionales afectados no se atreven a dar la cara.Y acabo, como le he dicho.Falta de aplicación del marco normativo —reconocido incluso por ustedes mismos—, falta de transparencia y planificación, inseguridad jurídica... Todo esto hace que las unidades de gestión clínicas en Andalucía sean un punto negro en la sanidad que hoy aquí denunciamos, Consejera. Y esperamos que usted dé las explicaciones al respecto, porque con la salud de los andaluces y con el trabajo de los profesionales no se puede jugar a hacer experimentos.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080488_8.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.En la Comisión de Cultura de fecha 21 de noviembre de 2001 se aprobó por unanimidad de todos los grupos una proposición no de ley, que el Grupo Parlamentario Popular presentó, instando a establecer los mecanismos necesarios para la reposición de la cubierta de la iglesia Santa María de la Granada de Niebla.Para ponernos en antecedentes, diremos que en 1936 la iglesia sufrió un incendio que destruyó el artesonado de madera que conformaba gran parte de su cubierta; que entonces se optó por dotarla con una cubierta confeccionada a base de viguetas de hormigón pretensado y ladrillo hueco, que, si en un principio daba solución al descubierto de la techumbre, para nada pretendía ser la definitiva cubierta que merece la realidad histórica y cultural del templo, declarado Bien de Interés Cultural en fecha 3 de junio de 1931. Decir también que la iglesia se encuentra dentro del casco antiguo de Niebla, que, a su vez, fue declarado Bien de Interés Cultural con la categoría de Conjunto Histórico en 1982.La iglesia de Santa María de la Granada de Niebla es un edificio de raíz romana del siglo XI, del que se conservan algunos muros, que luego fue transformada por los cristianos en iglesia gótico-mudéjar. Este breve resumen nos trae a los motivos que traen esta iniciativa ya que, como expusimos al inicio, en 1936 un incendio destruyó el artesonado de madera, y la reposición del mismo se pretendía en la proposición no de ley que la Comisión de Cultura aprobó —repetimos— por unanimidad de todos los grupos hace hoy nueve años y medio.Señorías, la desidia y la dejadez del Consejo de Gobierno hacia los monumentos andaluces y, por tanto, hacia las señas de identidad de Andalucía han quedado patentes una vez más. Ha quedado demostrada la falta de respeto que el PSOE —que es quien sustenta al Gobierno de esta Comunidad— muestra a este Parlamento y a los andaluces. Nos gustaría oír cuáles son los motivos que ustedes exponen para excusar que una iniciativa aprobada hace casi diez años no haya merecido ni la más mínima dedicación por parte del Consejo de Gobierno. Se puede llegar a entender un retraso en la ejecución de la obra, pero, casi diez años... Señorías, da que pensar a los iliplenses, da que pensar a los onubenses que les están ustedes tomando el pelo, que muestran ustedes su total apatía y su doble moral a todo lo que no sea interés y prioridad a los intereses socialistas, y que para ustedes es más importante la publicidad institucional, los coches oficiales, los móviles y los asesores que el conjunto histórico y cultural de nuestra tierra.Niebla espera, señoras y señores diputados, un indicio que le haga ver que, para el Consejo de Gobierno, Niebla y sus monumentos son importantes, que su cultura es importante. La iglesia de Santa María de la Granada espera en silencio un artesonado estructural e históricamente adecuado a la categoría de bien de interés cultural que ostenta. Imagino que, en esta ocasión no podrán utilizar el manido y socorrido argumento de estamos trabajando en ello, porque casi diez años después no podrán pretender que nadie se lo crea.Santa María de la Granada es una verdadera joya de la arquitectura cristiana que conserva rasgos de su concepción original aún tras su reforma en la época gótica, y se pueden ver rasgos evidentes de mozarabismo, especialmente, en sus portadas. Una conjunción artística e histórica importante reside en este templo, que lleva esperando desde 1936 a que se conformara una cubierta digna de este tesoro, que lleva esperando desde hace casi diez años a que una iniciativa aprobada por fin lleve a efecto el cumplimiento de un acuerdo tomado en el Parlamento y que la Consejería de Cultura parece haber obviado.Señorías, el Grupo Parlamentario Popular espera que hoy aquí se tome el acuerdo serio de establecer que, durante este año 2011, comiencen, por fin, las obras de reposición de la cubierta de la iglesia Santa María de la Granada de Niebla.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080488_8.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Está claro que cuando no tiene la culpa del Partido Popular de cualquier cosa que ocurre en Andalucía para ustedes la tiene cualquier otra cosa que se mueve; en este caso, es el Obispado. Por lo visto, aquí ustedes son los únicos que conocen la verdad de lo que pasa en Andalucía y en localidades como Niebla, en este caso, donde no aparecen siquiera.Habla usted de prioridades en generación de empleo. ¿La reposición de la cubierta no daría trabajo a una gran parte de la sociedad ilipulense, señora Rivas? Está usted hablando cosas que no tienen ni pies ni cabeza. Sinceramente, han sumido ustedes a la provincia de Huelva en una de las provincias donde más ha crecido el paro durante estos cuatros años. ¿Qué está usted hablando de generar empleo, señora Rivas? Parece que no es usted de Huelva, parece que viene usted de otra comunidad autónoma.Durante 1965-1966 no gobernaba el Partido Socialista, pero déjeme que le recuerde que tampoco gobernaba el Partido Popular, ¿eh?, no gobernaba el Partido Popular, y no le voy a permitir que usted vaya a acusar a ninguno de mis compañeros actuales del Partido Popular de ningún oscurantismo. No se lo voy a permitir, señora Rivas. Las acusaciones de falta de ética las dejan ustedes para su grupo, para sus peleas internas. Falta de ética las suyas, y a la vista está que día tras día van saliendo cositas nuevas.Pueden preguntarle ustedes sobre la dejadez de la cultura a los alcaldes socialistas. En Huelva tiene usted a varios que tienen abandonada la cultura. Pero debe usted preguntarle al Alcalde de Punta Umbría, y deje usted en paz la gestión de los alcaldes de Málaga y Huelva, que llevan con mayoría absoluta hace ya bastante años, por algo será.Lo que está claro, señora Rivas, es que la desidia es el asesino natural de la oportunidad, y que no hay verdad más absoluta, porque durante todos estos años ustedes han demostrado que su dejadez y su incompetencia han ido relegando una actuación que hoy aquí, y definitivamente, han venido a sentenciar. Ya le adelanto, señor Presidente, que no vamos a admitir la enmienda que el Grupo Socialista propone.Se han acomodado ustedes en la rutina y en la pereza, y se han acompañado del escudo de la patraña y la falsedad, acusando a todo lo que se mueva. Se lo he dicho antes, y se lo repito ahora. Es lamentable que casi diez años después de que su compañera, la señora Moro, hoy diputada todavía en este Parlamento, diese su conformidad a una proposición no de ley que pretendía la reposición de esta cubierta, y que hoy usted venga a tirar aquella buena fe de su compañera por los suelos. Esa enmienda que propuso, en aquel momento propuso una enmienda, que se le aceptó por parte del Grupo Popular, y que venía a decir que las actuaciones eran necesarias y que debían realizarse dentro del Plan Director, y el Grupo Popular le admitió aquella enmienda, como bien dice, además, la iniciativa que hoy nos trae.Pero ustedes obvian no solo las propuestas de los otros grupos, sino que hoy aquí están demostrando que obvian hasta a sus propios compañeros. Lo dijo mi compañero entonces, el señor Conde, y lo repito yo ahora: «Hay que estar expectantes sobre las actuaciones pretendidas por el Plan Director, porque estos anuncian cuándo comienzan, pero nunca cuándo acaban». Esta era la enmienda a la que se refería la señora Moro hace ya diez años.Dijo mi compañero, señorías, una gran verdad, porque ya llevamos casi diez años y empezó, pero creo que no va a terminar nunca. Está claro que para ustedes la conservación de los bienes de interés cultural no es una prioridad, al menos en Huelva. Es más, no les importa mentir para salir del paso, hoy se ha visto aquí.Desde el Grupo Parlamentario Popular pensamos que hay que ser considerados con nuestro patrimonio, y ustedes no lo están siendo. Ustedes están tirando piedras a los tejados de cualquier otra institución para salvar el pellejo, como decimos en nuestra tierra.Que hay que mostrar respeto a nuestra historia, señoría, y cuidar nuestros bienes, y eso ustedes no lo están haciendo. Y, por último, están ustedes faltando a la inteligencia de los ilipulenses, están faltando a la inteligencia de los onubenses. Y usted es onubense, señora Rivas.¿Así no pretenderán ganar ustedes las elecciones en Niebla? ¿No?, porque... No, mejor, ya las dan por perdidas, y ustedes dirán que después de perdidos ya al río.Cumplan con su labor, señora Rivas. Sean valientes hasta el último día, hagan, como dice una película: «mueran con las botas puestas», pero manchadas por haber trabajado, que es para lo que les pusieron aquí, y así cuando se vayan, porque pierdan las elecciones, pueda quedarles, al menos, la satisfacción de haber cumplido con Niebla.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080428_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.En primer lugar, decir que, como no podía ser de otra manera, y siguiendo la dinámica llevada a cabo por el Grupo Parlamentario Popular, votaremos a favor de esta iniciativa y de cualquier otra que venga a mostrar su apoyo al sector pesquero andaluz.Por otra parte, está bien que, en esta proposición no de ley, el PSOE reconozca que el agotamiento de la cuota de la merluza provenga de flotas no andaluzas y que no haya ocurrido igual que en el caso del atún rojo, que, hasta que no vieron la realidad frente a frente, no apostaron por el mantenimiento de las almadrabas.Desgraciadamente —y esto es algo que hemos reiterado en más de una ocasión—, Andalucía sufre agravios comparativos constantes con respecto a otras flotas, ya sean nacionales o de terceros países —lo ha comentado también el señor García, de Izquierda Unida—. Y, desgraciadamente, es nuestro sector pesquero quien, además de llevarse —como decimos— en puertos pesqueros los golpes de mar, se lleva también la incertidumbre de saber qué ocurrirá con sus caladeros, con sus taras y con su trabajo. Por eso los políticos y, en especial, el Gobierno andaluz deben mostrarse cercanos al sector, oyendo sus reivindicaciones y luchando por sus derechos y su futuro.Hay que apostar por la flota artesanal destinada a la pesca de la merluza, que es, frente a los cerqueros, siempre la más perjudicada en los recortes, puesto que, mientras la primera se dedica única y exclusivamente a la captura de la merluza, los segundos tienen más alternativas, ya que pueden pescar otras especies.Por tanto, hay que dialogar y defender los intereses de nuestros pescadores en las mesas comunitarias internacionales, para obtener el mayor rendimiento y evitar las malas planificaciones que, en ocasiones, se han llevado a cabo por el Gobierno.Esperemos que las tensiones se relajen, por el bien de nuestros pescadores, que, cada día que pasa, ven más incertidumbre en un futuro, en el que para nada ven gestión y desarrollo en las funciones de la Junta de Andalucía. Y, para muestra, un botón: hemos hecho referencia a la problemática de las almadrabas; luego, al agotamiento de los fondos europeos; ahora, la pasividad ante la agonía del sector de la chirla... Y está muy bien, señorías, que desde el Parlamento mostremos, a instancias del PSOE, en este caso, nuestro apoyo al sector pesquero, pero el sector pesquero espera, a veces, menos palmaditas en la espalda y más efectividad en adoptar medidas contundentes que le permitan ver algo de claridad en su futuro.Y acabo, vamos a votar a favor, como he dicho al inicio, y esperamos que ustedes no duden en hacer lo mismo ante las iniciativas que vengan de otros grupos políticos, y demuestren así su verdadero apoyo al sector pesquero.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080223_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, Presidenta.Señorías, Huelva cuenta hoy con 1.200 hectáreas de residuos industriales, situados a 300 metros de una barriada y a 1.000 metros del centro de la ciudad. Estos residuos han arrasado unas marismas de gran valor biológico a orillas del Tinto.Desde el Partido Popular siempre hemos considerado esencial la regeneración de estos terrenos. Sin duda alguna, aportarán riqueza y calidad de vida a los ciudadanos.El parque Moret, de Huelva, actúa hoy como gran pulmón de la ciudad, gracias a la gestión del Alcalde de Huelva, siendo este tipo de actuaciones muy beneficiosas para la salud de todos los onubenses que hoy es lo que verdaderamente aquí nos preocupa.Como todos sabemos, se ha creado una comisión de expertos, que elaborará un plan de restauración de esta zona. Y, desde el Grupo Popular, esperamos que los trabajos de regeneración comiencen a la mayor brevedad posible.La proposición no de ley que presenta hoy Izquierda Unida viene a solicitar la realización de un estudio epidemiológico que determine las causas de grandes..., de tipos distintos de cáncer, perdón, y enfermedad que se dan en la provincia.Esta proposición va a contar, sin dudarlo, con el voto favorable del Partido Popular, porque esta iniciativa, como ya bien ha comentado antes el señor Valderas, fue presentada en el Ayuntamiento de Huelva y contó con nuestro apoyo por una razón lógica y fundamental: porque todo estudio que se haga en aras de detectar el elevado número de enfermedades viene a velar por el bien más preciado que tenemos, que es la salud, y va a tener nuestro apoyo.Huelva capital congrega, a su alrededor, un elevado número de industrias, las cuales son generadoras de miles de empleo. Y siempre hemos considerado y defendido que es posible la generación y el mantenimiento del empleo con el desarrollo sostenible.Desde nuestro punto de vista, no se puede dar la espalda cuando se trata de la salud de las personas, de la salud de los onubenses. En este caso que hoy nos ocupa, no se entendería —y comparto la opinión del señor Valderas—, la negativa por parte del Partido Socialista, que, además, de manera continuada presume de anteponer la salud a cualquier otro asunto.Con estos estudios que hoy aquí pretendemos sacar adelante, lo que podemos obtener es mejorar los conocimientos sobre las posibles causas que están motivando los elevados porcentajes de ciertas enfermedades en la provincia de Huelva.Nada negativo, nada perjudicial, nada contraproducente puede traer, para los onubenses, el establecer y realizar este tipo de estudios. Todo lo contrario. Desde nuestro punto de vista —y de ahí nuestro apoyo a esta proposición no de ley—, en los asuntos de salud pública debemos de mirar siempre más allá de nuestras siglas políticas. Debemos de actuar siempre como auténticos veladores de los ciudadanos, y nunca podemos olvidar que son ellos y su bienestar el fin último y principal de todos y cada uno de los aquí presentes.Huelva, señorías, merece ese estudio. Huelva necesita los datos que de él emanen. Y digo que lo necesita porque son muchas las personas, onubenses o no, que se sienten intranquilas al escuchar los porcentajes que muchas veces aparecen en prensa u otros medios y que, en definitiva, son números llenos de temor e inseguridad.Todos queremos que se conozcan los verdaderos motivos de los datos que se están dando, si son normales y lógicos, si están dentro de unos cánones de seguridad adecuados y si merece la pena adoptar medidas especiales de seguridad y de prevención distintas y diferentes de las de otras provincias andaluzas y españolas.Todo esto se obtendría a través de este estudio que, esperamos, salga adelante con el voto unánime de todos los grupos. Lo contrario sería, como dije antes, dar la espalda a los onubenses y anteponer las siglas del Partido Socialista a las siglas del onubensismo y de su salud.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080242_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, Presidenta.Para darla por formulada.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080242_5.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta, y gracias también a la señora Consejera.Decir que, bueno, ya lo ha comentado usted, que la plaza de Juan Carlos I en Aroche está dentro del espacio delimitado como Bien de Interés Cultural con la categoría de Conjunto Histórico. Esta delimitación, según el Real Decreto 288/2007, de 4 de diciembre, se basa en criterios de coherencia, homogeneidad, integridad y unidad de la trama urbana y, por otro lado, en la variedad de elementos específicos que singularizan el conjunto y sus relaciones con el entorno.Estamos también, según reproduce textualmente el Real Decreto al que hemos hecho mención, ante una línea donde están emplazados espacios muy representativos del pueblo, como la plaza de Juan Carlos I y la iglesia de la Asunción.El artículo 19 de la Ley de Patrimonio Histórico Español dice: «En los monumentos declarados Bienes de Interés Cultural no podrá realizarse obra interior o exterior que afecte directamente al inmueble o a cualquiera de sus partes integrantes o pertenencias sin autorización expresa de los organismos competentes. Y será preceptiva la misma autorización para colocar en fachadas o cubiertas cualquier clase de rótulo, señal o símbolo, así como para realizar obras en el entorno afectado por la declaración».Por ello, señora Consejera, los arochenos y arochenas se preguntan si el Ayuntamiento tenía autorización para pavimentar la plaza que —reproduzco palabras de muchos de ellos— califican de «bodrio, esperpento actual y destrucción del patrimonio arocheno». Ellos se lo preguntan, usted me acaba de confirmar que sí, que la tenían. Y, si es así, permítame decirle que han cometido ustedes una gran barbaridad. Porque el consistorio, haciendo lo que ha hecho, al levantar dos podios y terrazas y sustituir el empedrado tradicional y original —que hacía más de quinientos años que no se tocaba— por materiales como el granito y la pizarra, se ha... En una forma de hablar coloquial diré que se han cargado la plaza. Yo no lo digo, lo dicen los arochenos.Si tenemos en cuenta que cualquier vecino necesita una autorización para una simple pintura de las puertas y ventanas de su fachada... Ya le preguntaba si el Ayuntamiento tenía autorización. Si la tiene, pues la verdad es que no entiendo que para una obra de tal envergadura la Consejería haya dado esa autorización, que los vecinos a veces la encuentran en negativa.Voy a decirle, señorías, de verdad, señora Consejera, que no saben ustedes lo que han hecho, que su obligación es de salvaguardar un Bien de Interés Cultural. En este caso concreto parece ser que lo han ejercido más los ciudadanos de Aroche que ustedes, que un Ayuntamiento gobernado por el Partido Socialista. No se entiende, los arochenos no entienden una actuación tan agresiva, que además no ha venido dada para ninguna mejora, sino todo lo contrario. Porque además de —entre comillas— cargarse la plaza, ha empeorado el tráfico y ha creado un conflicto en manifestaciones culturales como podrían ser la Cabalgata de Reyes o la Semana Santa, que ahora se encuentran con graves barreras arquitectónicas.Y, lo que es peor y más grave, han roto esos criterios de coherencia, de homogeneidad e integridad a los que hacíamos referencia al principio y a los que se refiere el Real Decreto 288/2007, y han —entre comillas también— incumplido con el artículo 19 de la Ley de Patrimonio Histórico, que dice que no pueden realizarse obras al inmueble.Yo acabo, señora Consejera, con otra pregunta: ¿Cómo reaccionaría la Junta ante un propietario que hiciera modificaciones de tal envergadura y se cargase el patrimonio de la localidad? Evidentemente —y creo con toda seguridad—, que con una sanción. Yo acabaría diciéndole que, para evitar agravios comparativos entre unos vecinos que respetan unas normas, se sirvan tomar nota de un pequeño consejo que esta diputada les da en nombre de todos los arochenos para que tomen cartas en el asunto y obliguen —también entre comillas—, si quieren hacerlo, al Ayuntamiento de Aroche a que dé ejemplo devolviendo a los arochenos la plaza Juan Carlos I a su estado original y así cumplan con la Ley de Patrimonio Histórico.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080496_5.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, hace casi tres años comenzó el periplo de la empresa EMED Tartessus para la reapertura de la Mina de Riotinto. ¿En qué situación se encuentra la autorización solicitada por esta empresa?Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080496_5.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Muchas gracias por su explicación, señor Consejero.Yo imagino que usted sabrá que la Cuenca Minera de Huelva es una de las zonas más desfavorecidas de la provincia y que la empresa Emed Tartessus presentó ese proyecto, que pretendía la explotación de la cerrada mina, porque veían futuro y trabajo directo para varios centenares de personas —trabajos directos e indirectos—. Esto se convirtió en una ilusionante iniciativa de esta empresa para con la comarca, y se ha encontrado de bruces con los continuos inconvenientes que la Junta de Andalucía ha venido planteándoles, y que han conseguido que, hace no mucho tiempo, varios directivos de la empresa hayan expresado el pesar que sienten por los eternos trámites que, a día de hoy, no han llevado prácticamente a nada, a pesar de que han respondido y cumplido, según ellos, en todo momento con los requerimientos para demostrar la solvencia de la empresa.La Cuenca Minera de Huelva espera, señor Consejero, y necesita que la mina se vuelva a abrir. Nosotros estamos totalmente de acuerdo en que hay que exigir todas las garantías necesarias, todas esas garantías que usted ha relatado. Pero, tras casi tres años... Los tres años lo digo porque empezó el periplo de la empresa, empezó la primera información de la empresa para reabrir la mina. No pongo en duda que haga escasamente dos años que solicitaron la autorización.Pero, con tanto tiempo transcurrido, es totalmente inadmisible que la Junta aún no haya sido capaz de decidir... Ya usted ahora me comenta que el camino sigue, pero, sinceramente, yo tengo que poner en duda, si me lo permite, qué se va a hacer y qué va a pasar con este proyecto.Hace mucho —lo acaba de decir usted también—, hace mucho salió en la prensa que la Junta desbloqueaba el proceso de reapertura y que la mina se abriría en breve espacio de tiempo. Estamos en mayo, no hay aún nada... Bueno, el proceso continúa. Y esto ha dado que pensar a la gente de la Cuenca Minera que su pasividad está demostrando —a esos mineros que vinieron al Parlamento a oír promesas falsas y que le echasen la culpa al PP, que las oyeron— que el PSOE ha vuelto a mentirles por boca de los parlamentarios y los alcaldes de la comarca.La gente de la Cuenca Minera lo que quiere, señor Consejero, es trabajar, y no puede hacerlo por culpa de la Junta de Andalucía. Eso es así y, de momento, los únicos que están trabajando —y perdone que se lo diga— son personas muy allegadas al PSOE de Riotinto. Tienen ustedes que dejarse de poner trabas. Y hoy usted aquí puede decir que lo que parece blanco es negro, o al contrario, pero a los vecinos de la zona lo que les importa son los hechos y no las palabras. Y si usted no demuestra que está por la labor de facilitar los trámites para la reapertura, seguirán pensando lo que piensan hoy, y es que la Cuenca Minera les importa más bien poco.Los alcaldes han defendido a su partido antes que a sus vecinos. La señora Presidenta de la Diputación también se ha manifestado votando en contra de las mociones que otros grupos han presentado. Y, con esas, no pueden seguir engañando a la gente. Han estado, una y otra vez, acusando al Partido Popular de no haber hecho nada en la Cuenca Minera. Yo lamento que a usted le haga gracia lo que yo estoy diciendo, señor Consejero. Yo he respetado su intervención con todo respeto, y, sinceramente, que usted se ría de esa manera no me parece nada..., precisamente usted, no me parece nada adecuado.Lo que decía es que lo que demuestran es que quienes no están al lado de la Cuenca Minera, ni se les espera, son ustedes. Mientras ponen encima de la mesa facilidades a otros municipios gobernados por el Partido Socialista para que puedan hacer frente a su campaña electoral, tan seguro se lo creen en Riotinto que les abandonan a su suerte. Su discurso va ahora intentando justificar este abandono, para seguir culpando al Partido Popular de su dejadez y su incompetencia. Pero eso no les va a servir, porque los vecinos de la Cuenca Minera están aburridos de escucharles siempre lo mismo.Hace falta voluntad política, señor Consejero, y no se puede ir tirando balones fuera. El Partido Popular ha presentado varias iniciativas en este Parlamento, y varias iniciativas, varias mociones, en Diputación, y siempre se ha encontrado con el «no» del Partido Socialista. Y eso demuestra que la voluntad política no existe. Por no importar, no les han importado ni las 2.500 firmas presentadas en este Parlamento.Señor Consejero, nuestra postura es clara: apoyamos y reivindicamos la apertura de la mina, la reapertura de la mina, porque apostamos por el empleo, y los vecinos de la Cuenca Minera lo que quieren es trabajar. Entendemos —y repito— que se deben tener en cuenta todas las garantías, pero, ¿para cuándo, por fin, tendrá Riotinto respuesta? ¿Cuándo obtendrá Emed Tartessus respuesta fiable? Yo creo que no vale el que el proceso sigue adelante. Si usted cree que sí, yo se lo respeto, pero creo que la gente de la Cuenca Minera espera algo más que palabras.¿Van ustedes a garantizar que vuelva a generarse confianza y empleo en la comarca? Y, aunque a usted le haga mucha gracia, le pido que ponga usted definitivamente fin a esta situación y desbloquee, pero de verdad, un proyecto ilusionante que los vecinos de la Cuenca Minera están esperando con impaciencia.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080309_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Este grupo parlamentario, señor Rodríguez, ya adelanta que va a votar a favor de esta iniciativa, vamos a dar apoyo al sector pesquero, aunque ustedes lo nieguen a otros sectores, como ha sido el caso de la proposición no de ley anterior.Y va a votar a favor —como decimos— porque consideramos que el sector pesquero andaluz pasa por un momento delicado y necesita de incentivos que puedan traerles un poco de esperanza para un futuro que ellos mismos califican como negro y que de verdad esperamos que no se alargue mucho en el tiempo.De todas formas, señor Rodríguez, y ante la constitución de los diferentes grupos de desarrollo pesquero que se han creado en Andalucía, se nos plantean una serie de dudas que nos gustaría se nos aclarasen. En el caso de Huelva, por ejemplo, nace el grupo de desarrollo pesquero Costa de la Luz, con la integración de Punta Umbría, Isla Cristina y Ayamonte. Y en Cádiz, por... Bueno, son pueblos que... Isla Cristina y... Vamos a ver, que me he liado un poquito.En la integración de Punta Umbría, Isla Cristina y Ayamonte. Nos gustaría saber por qué hay otros pueblos como Lepe y Cartaya que no forman parte de este grupo de desarrollo pesquero, porque hemos visto que también en Cádiz, por ejemplo, Almería..., ay, Almería, Algeciras y El Puerto de Santa María tampoco forman parte de ninguno de los dos grupos que se han formado en esta provincia. Queremos saber por qué unos grupos..., unos pueblos sí están, otros pueblos no, y si los pueblos que no están, con el paso del tiempo pueden adherirse, si desean, a estos grupos de desarrollo pesquero. Si los objetivos principales de estas nuevas entidades son el desarrollo pesquero local y de cada comarca, entendemos que deberían estar todos los puertos pesqueros. Esperamos, como digo, que se nos aclare ese punto.Pero, aun así, como hemos dicho al inicio, vamos a votar a favor, esperando que estos grupos de desarrollo pesquero gestionen —como parece ser que es uno de sus objetivos— la mejora de la comercialización de los productos pesqueros y el apoyo a armadores y tripulantes, y que se cumpla con la intención de contar tanto con estos —con los armadores y los tripulantes— como con las cofradías y asociaciones de armadores, y que ahora que se ha sabido que los fondos que subvencionaban las paradas biológicas están agotados, sepan plantear medidas que den solución a la lamentable ruina que sufre el sector pesquero andaluz.Esperamos que las intenciones no se queden solo en la teoría —como parece apuntar el apartado 3 de esta proposición no de ley, con la asistencia a foros y seminarios—, y que se lleve a la práctica la puesta en marcha de medidas eficaces.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080241_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.El Grupo Parlamentario Popular trae, para su debate y posterior aprobación, si procede, esta proposición no de ley, relativa a la solicitud de la denominación de origen para la gamba blanca de la costa de Huelva.La gamba blanca es un crustáceo que se captura en la costa atlántica de Andalucía, más concretamente en la costa de Huelva, y especialmente en Ayamonte, Isla Cristina y Punta Umbría. Los barcos dedicados a su captura salen a por ellas de madrugada, vuelven a puerto por la tarde, justo a tiempo de que embarquen en los camiones y, a la mañana siguiente, se encuentren en los mercados de todo nuestro país.En estos calderos, los barcos, de forma artesanal, arrastran sus redes por el fondo y sacan la gamba a la superficie. Gambas, por haberlas, hay muchas y de diferentes especies, pero ninguna, sin menospreciar a nadie ni a ninguna especie, como la gamba blanca de Huelva.La clave del éxito de la gamba de Huelva reside sobre dos bases: su gran calidad y su frescura, lo que la hace conocida en todo el territorio nacional y fuera de nuestras fronteras. Se distingue, especialmente, y fácilmente, porque presenta un suave color rosáceo en su cuerpo y se tiñe de rojo en la cabeza, y es más sólida que otro tipo de gamba. Está considerada la más fina de todas y tiene entusiastas defensores, entre los que se encuentra esta diputada.Las gambas de Huelva, señorías, son una de las joyas de la gastronomía española y la reina de los mares. La calidad de un marisco depende de su alimentación y de factores ambientales, y su riqueza, unida a las condiciones de la costa y el fondo marino, son las claves para que exista este crustáceo.Esta breve introducción, señorías, viene para explicarles por qué este Grupo parlamentario solicita la denominación de origen para la gamba de Huelva. Esta es una distinción que se aplica a un producto que reúne unas fundamentales características, como son que su producción, transformación y elaboración se realice en una zona geográfica determinada y con unos conocimientos específicos, comprobados y que, además, superen pruebas de sabor, aroma y presencia que garanticen su calidad.Estos requisitos se dan, señorías, y con creces, en la gamba blanca de Huelva, y esta portavoz piensa que quedan más que demostrados para la consecución de la denominación de origen, y que esta designación es necesaria para evitar el intrusismo y el fraude, porque la denominación de origen que ostentan ya muchísimos productos en Andalucía fomenta y favorece la organización del sector, facilita el acceso de los productos a los mercados, mejora la divulgación, promoción y oferta del producto y proporciona un marco legal de defensa y protección del producto contra el fraude.Estos son nuestros argumentos, los que nos ha trasladado el sector pesquero para la presentación de esta proposición no de ley. Y, con posterioridad a la presentación de esta iniciativa, el Grupo Parlamentario Socialista ha presentado otra en casi el mismo sentido. Pero la diferencia entre la nuestra y la suya, señorías del Grupo Parlamentario Socialista, es que parece ser que ustedes no dan el valor que tiene a la gamba de Huelva, y quieren que el sector se conforme con una marca colectiva, que, aunque, evidentemente, tiene su valor, no es lo que la gamba de Huelva, gamba andaluza, merece.Nos preguntamos: ¿Por qué el mejillón de Galicia sí y la gamba de Huelva no? ¿Es mejor el mejillón gallego que nuestra gamba? Por su localización: el mejillón, en Galicia; la gamba, en la costa de Huelva. Sus condiciones de crecimiento o de cultivo: el mejillón, mediante bateas; la gamba, en redes artesanales. Características: ¿Qué características mejoran el mejillón gallego, sin menospreciarlo, evidentemente, de la gamba de la costa de Huelva?Sus motivos, permítanme decirlo, con todos mis respetos, no tienen fundamento, se caen por su propio peso. Pero, aun así, y con la intención de que el sector pesquero vea apoyos por todas las partes y la iniciativa salga adelante, yo les propongo llegar a un acuerdo, y que, en lugar de dos puntos en las propuestas, figuren tres: crear la implantación, en un principio, de la marca colectiva «Gamba de Huelva»; iniciar campaña de difusión y apoyo a la gamba de la costa de Huelva, e iniciar los trámites necesarios para que pueda crearse la denominación de origen «Gamba de la Costa de Huelva».Como ven, con esta propuesta podían salir adelante las dos iniciativas, la suya y la nuestra, y desde el Parlamento, y con respecto a la denominación de origen, nosotros, todos, habremos puesto nuestro granito de arena, nuestra intención, y daríamos satisfacción al sector pesquero.Señorías, acabo diciendo que la gamba de Huelva merece la denominación de origen y no puede quedarse tan solo con una marca de calidad; que no digamos, repito, que sea malo, pero que entendemos no es suficiente.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080241_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.En primer lugar, pues, agradecer el tono de los dos portavoces. Y, ante la enmienda que propone Izquierda Unida, decir que, por nuestra parte, pues, no hay ningún tipo de problema en aceptarla.Yo, la verdad... Señora portavoz del Partido Socialista, la verdad es que no me extraña. El señor Valderas dijo en una Comisión un día: «Yo es que vengo ya llorado». Pues, yo también venía ya llorada hoy, y más, viendo que ustedes no han hecho absolutamente nada, no se han acordado de la gamba nada más que en Navidad. Y proponen ustedes esta..., o traen ustedes esta proposición no de ley, cuando el Grupo Popular trae una proposición no de ley relativa a la creación..., o a que se inicien los trámites para la creación de la denominación de origen «Gamba de Huelva».Estamos totalmente de acuerdo en que hay varias marcas colectivas en Andalucía, como ustedes ya hacen constar en su proposición no de ley, donde también, además, dicen que, de los productos pesqueros, el único que tiene la denominación de origen es el mejillón de Galicia. Yo, en mi primera intervención, he hecho referencia al mejillón de Galicia, pero eso, señores del Partido Socialista, no es así. La melva y la caballa de Andalucía también tienen denominación de origen. Evidentemente, yo no me voy a olvidar de nuestro jamón de Huelva —como ha dicho el señor Valderas— ni de nuestro vino del Condado, ni de nuestro vinagre del Condado, porque, evidentemente, soy de Huelva y todo esto voy a defenderlo y a apoyarlo con creces.Señorías del Grupo Socialista, nosotros, cuando algo es bueno, lo apoyamos, venga de quien venga. Pero ustedes ya vienen con el «no» por delante, es que no aceptan ni una propuesta que esta portavoz les ha hecho. Unificar las propuestas que los dos grupos traemos en una sola, y que el señor Valderas, pues, ha reconocido: crear la marca colectiva «Gamba de la Costa de Huelva»; impulsar campañas de apoyo a la gamba de Huelva y, luego, pues, iniciar los trámites para, el día de mañana, poder conseguir o no una denominación de origen para la gamba de Huelva. Eso ya, nosotros no tendríamos, lo mismo, que decidirlo, serían otras personas u otros organismos los que lo decidieran. Nosotros, únicamente, instamos y apoyamos. Y apoyamos esta iniciativa, que, señora Martín..., ¿Palanco, no? —perdón, no me acordaba de su apellido—, sí viene solicitada por el sector. Nosotros no traemos nada que no venga solicitado por el sector pesquero.Y, de verdad, si ustedes no aceptan esta propuesta que nosotros les hacemos para que esta iniciativa salga adelante, el sector pesquero lo va a saber. Lamento profundamente su negativa, si esta sigue adelante —aunque, la verdad, como he dicho antes, me lo esperaba—. Lo lamento, porque los pescadores y los exportadores del marisco más popular entre los consumidores españoles, como es la gamba blanca..., aunque el mejillón de Galicia tenga su denominación de origen, el más popular es la gamba blanca, y de Huelva. Porque, aunque haya gambas de otras especies y en otros lugares, cuando alguien dice «gamba» y dice «de Huelva», está refiriéndose, señores, señorías del Partido Socialista, a la aristocracia de la gamba, a la que ustedes, si siguen adelante con su negativa, están negando el privilegio de unirse a otros productos de Andalucía que ya cuentan con este galardón.Por mi parte, nada más. Y, repito, muchísimas gracias a Izquierda Unida por su apoyo y, ante todo, por el tono de los portavoces.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080056_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, Presidente.Solamente para decir que se da por formulada la pregunta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080056_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, señor Consejero.Por poner un poquito en antecedentes de este tema, decir que la cuenca minera es una comarca que engloba varios términos de la provincia de Huelva; que, tras la profunda crisis que produjo el cierre definitivo de las minas de Riotinto, hace ya bastantes años, y que derivó en la pérdida de trabajo de alrededor de unas dos mil personas, en base a jubilaciones forzosas y traslados de los mineros a otras ciudades, hay una empresa, ya usted la ha nombrado, que es la empresa Emed Mining, que ha iniciado la tramitación administrativa hace ya unos meses, a finales de 2007, para obtener todas las autorizaciones encaminadas a la reapertura de la mina.Este proyecto tiene una expectativa de mantenimiento, Consejero, ya lo ha dicho usted antes, y ellos lo garantizan, de mantenimiento a largo plazo. Supondría la contratación inicial, en un principio, de unas trescientas personas, y esperan que los permisos se concedan para reabrir la mina a finales de este año o a principios de 2009. Para el segundo o tercer año de explotación, las personas contratadas llegarían a rondar unas cuatrocientas cincuenta personas, aproximadamente.Además, hay algo muy importante y que cabe reseñar, y es que el proyecto de reapertura cuenta con el beneplácito de sindicatos, de ecologistas y de las organizaciones empresariales de toda esa zona.Y todo esto que he dicho lo digo para llegar al punto de recordar que alguien en su día, compañera suya del Grupo Socialista, dijo que el patrimonio industrial de Huelva no tiene menos valor que la Alhambra, y que la crisis minera no era irreversible. No se equivocaba, no se equivocaba, y ahora es el momento de demostrar que esas palabras no eran humo, y que verdaderamente estamos a favor de dar vida, valor y trabajo a la cuenca minera de Huelva, ahora que la situación de la minería parece ser que empieza a brillar, después de muchos años en los que ha estado en un túnel sin aparente salida. Ahora que la empresa se ha puesto, hace varios meses, en contacto con la Junta de Andalucía para reabrir la mina, cuando ya el Gobierno autonómico casi daba por hecho que no habría ningún proyecto minero en la zona.Decir que este grupo tiene conocimiento, tiene constancia de que, durante el último trimestre, se ha continuado aportando la documentación que la Junta de Andalucía le requirió a la empresa, cuando presentó al principio la documentación que estaba incompleta; que cuenta con una situación financiera excelente para acometer el proyecto, y que espera, que se espera que, tras el reinicio de la explotación de la mina, se instalen en la zona otras empresas sostenibles, ya que se estima un largo periodo de explotación.Esto es algo bastante ventajoso para esta comarca, que, como digo, está sumida en una grave situación de desempleo.La pelota, Consejero, está en su tejado, está en el tejado de la Junta de Andalucía. La cuenca minera de Huelva necesita este revulsivo; lo necesita con urgencia. La empresa está, como ellos mismos han dicho, preparada y lista, a la espera de que la Junta dé el pistoletazo de salida. Evidentemente, con todas las garantías legales —este grupo, desde luego, no va a apostar por algo que no sea así—, garantías legales y medioambientales; pero también con la máxima agilidad y sin retraso, porque hay alrededor de unas cuatrocientas personas ansiosas por empezar a trabajar y por llevar de nuevo el bienestar y el progreso a la zona.Usted lo ha dicho antes, en la intervención anterior, Consejero, que apuesta por los emprendedores. Demuéstrelo y no ponga muchas trabas a esta empresa, que tiene intención de emprender, de reiniciar esta actividad en esta zona que tanto lo necesita.Este grupo no pide a la Administración que gestione una mina; le pide, solicita, que no ponga trabas, como le he dicho antes, a la empresa, y que permita que esta empresa sea la que gestione, a la mayor brevedad posible, esta mina, porque, como ya le digo, está muy interesada en hacerlo y la comarca está ansiosa y deseosa de volver a vivir.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080356_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.El Grupo Parlamentario Popular trae a la Comisión de Agricultura y Pesca esta proposición no de ley que pretende mostrar el apoyo incondicional del Parlamento de Andalucía al sector fresero de la provincia de Huelva.La fresa de Huelva es un producto que, por su calidad, tiene una alta consideración tanto en Andalucía como en el resto de España y fuera de nuestras fronteras, pero durante los últimos tiempos el sector fresero viene siendo objeto de graves ataques y campañas de desprestigio por parte de países como Francia o Suiza, que recientemente han criticado con dureza la fresa onubense. El sector se encuentra agraviado con esta situación que pretende poner en entredicho el duro trabajo y la lucha por una calidad inmejorable que ha costado una larga andadura a los productores de la fresa con el fin de conseguir el prestigio que este producto onubense se ha ganado.Desgraciadamente, los últimos meses no han sido muy buenos para la agricultura, como todos sabemos, debido al temporal que la Comunidad andaluza ha sufrido. Así los freseros han visto como perdían frutas que nacían tarde por los temporales, y como se han perdido plásticos e invernaderos. Y ahora vienen a sufrir otro duro golpe por las campañas de desprestigio hacia nuestras fresas en las televisiones y a las puertas de supermercados y grandes superficies de algunos países europeos, justo cuando nuestro producto comenzaba a despuntar tras un mal inicio de temporada y justo cuando comienza a salir al mercado la fruta de otros países. Por eso, si otros países, para promocionar sus frutas, juegan sucio, desde Andalucía debemos mostrar unidad y dar nuestro apoyo más incondicional a nuestros agricultores que ya se muestran cansados de aguantar, campaña tras campaña, el intento de desprestigio por parte de Francia y Suiza.Así esta proposición no de ley pretende mostrar su total apoyo a la calidad de la fresa de Huelva y del trabajo del sector fresero onubense, y el rechazo más contundente del Parlamento y del Consejo de Gobierno a las campañas difamatorias que las campañas francesas y suizas pretenden dar de la fresa de Huelva, e iniciar acciones que pongan en valor la fresa de Huelva y resalten el prestigio del sector fresero onubense. Esta es una iniciativa, señorías, que creemos recoge el sentir de toda la sociedad onubense y de todos los grupos políticos, por lo que esperamos salga adelante con el apoyo de los grupos parlamentarios presentes en esta Cámara.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080356_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.No tenemos ningún inconveniente en aceptar las enmiendas; es más, desde este grupo parlamentario agradecemos esta postura del Grupo Socialista, porque con ello el sector podrá comprobar que los grupos políticos se pueden llegar a unir para luchar contra la injusticia que nuestros agricultores vienen padeciendo.Lo dijo la señora Consejera en 2009: «Los ataques a la fresa eran ataques a Andalucía». Y, con esta postura que hoy tomamos aquí, los agricultores andaluces, los agricultores onubenses, pueden ver que todos los grupos políticos muestran su unidad y su apoyo cuando realmente es necesario.Así que le reitero nuestro agradecimiento. Y nada más.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080381_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Brevemente. Decir que el Grupo Socialista trae esta proposición no de ley dirigida, principalmente, a favorecer la línea de seguros para la fresa. Que esta iniciativa llega a la Cámara tras la creación de un grupo de trabajo que ha analizado la posibilidad de adaptar la actual línea de seguros agrarios y los riesgos específicos que pueden llegar a afectar a las producciones freseras, que han visto, durante varias campañas seguidas, que los graves problemas climáticos han dañado de manera significativa las plantaciones.El seguro existente hasta ahora entendemos que resultaba poco efectivo para los productores, ya que dejaba fuera daños como deformaciones, podredumbres y daños por lluvia, ante los cuales han venido luchando los productores durante años, pretendiendo la inclusión de estos en las coberturas.El fruto de esta lucha se materializa ahora con la propuesta de ampliación de estas, que recojan las pérdidas por las lluvias y vientos extremos y descensos anormales de temperaturas que repercuten negativamente en la particularidad de la fresa.Por ello vamos a apoyar esta iniciativa, que entendemos producto del insistente trabajo del grupo creado con la intención de que salga una póliza que recoja los vacíos que tenía la hasta ahora existente con respecto a las inclemencias climatológicas, a la espera de que los problemas y pérdidas que los agricultores y productores han venido padeciendo puedan con esta medida subsanarse.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080071_4.xml">
  <discurso>—Gracias, Presidente.Se da por formulada la pregunta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080071_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, Presidente.Mire, Consejero, yo voy a ser muy breve. Si nosotros seguimos insistiendo en este debate político por este parque científico y tecnológico que se va a construir, que se va a llevar a Huelva, es porque los ciudadanos de Huelva así nos los piden, y nosotros tenemos que traer aquí las inquietudes de los ciudadanos de Huelva. Yo no voy a quitar valor ni derechos a los ciudadanos de Aljaraque —vamos no se me ocurriría—. Lo que sí le digo es que, Consejero, los onubenses, los de Huelva capital, se despertaron un día, un buen día, con la gran noticia de que el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía había aprobado la construcción del parque científico y tecnológico de Huelva. Muchos de esos onubenses, de Huelva capital, comentaban que, por fin, había llegado una buena noticia para ellos. Se traían a la ciudad empresas, trabajo y contaminación cero. Muchos estudiantes onubenses, de los de Huelva capital, interesados en la investigación —como usted ha comentado antes—, vieron la posibilidad de tener en un futuro próximo una forma de ver cumplidas las expectativas de avanzar en sus estudios. El Ayuntamiento —también lo ha comentado usted antes— puso inmediatamente a disposición de la Junta 90.000 metros cuadrados de terreno. Usted se reunió con el Alcalde. El Alcalde le habrá dicho —igual que me comentó a mí, que ha comentado con este grupo— que siempre podía haber sido más terreno el que pusieran a su disposición. Además, en el parque Huelva Empresarial, que era donde en un principio pensaban que podía ubicarse este parque tecnológico, tiene la universidad un edificio que será un referente en la investigación en Andalucía; y además, por ello, esta, la Universidad de Huelva, apoyaba la construcción del parque tecnológico en Huelva capital, no en la misma capital, en las afueras. Las comunicaciones —usted también ha hablado de comunicaciones— eran y son las mejores con la confluencia de las carreteras más importantes de la provincia: la autovía A-49 Huelva-Sevilla-Portugal y la nacional 435. Tenían ustedes los terrenos que, como le he dicho, y según palabras del alcalde, siempre podía haberse hablado para ampliarse. Tenía la predisposición del ayuntamiento y tenía el visto favorable de la universidad de Huelva. Y lo que es más importante, tenían la disponibilidad total, la colaboración, tanto del primero como de la segunda.¿Qué le faltaba? ¿Por qué ese cambio de ubicación, digamos, de un día para otro? Porque primero en Huelva, se comentó, que era en Huelva —usted lo sabe Consejero, no diga ahora que no—, y luego en Aljaraque. Pues, que yo sepa, lo único que cambiaba, lo único que no tenían en común eran las siglas del partido político. No queremos pensar..., ser muy mal pensados, y decir alegremente que favorecen ustedes a unos pocos, para perjudicar a muchos.Aquella noticia —a la que hice referencia al inicio de mi intervención— también se hizo pública con una nota de prensa que decía que el diseño del parque se realizaría dando prioridad a la accesibilidad y a la integración sostenible del entorno. Esa prioridad, Consejero, se la dio, según las noticias que este grupo tiene, el Ayuntamiento de Huelva. ¿Y le parece poco importante la integración del parque tecnológico en el parque Huelva Empresarial, con la universidad apoyándole y las mejores comunicaciones?Si el parque científico de Huelva tiene que seguir el modelo de otros parques, impulsando la colaboración entre las Administraciones y el ámbito universitario y la investigación, dígame usted, Consejero: ¿A qué estamos jugando? ¿Cómo le ponemos al niño?Y voy a acabar, antes de que el Presidente me reclame el tiempo, diciendo que a muchos onubenses, de Huelva capital, no les parece justo, que llevan más de cincuenta años aguantando fosfoyesos y contaminación, y ahora, cuando se va a invertir en industrias no contaminantes, no se beneficien de este parque y se les discrimine.Se lo dice una onubense, señor Consejero, yo soy de Punta Umbría. Pero entiendo que su forma de medir y repartir no es la correcta, no es la justa; por lo que me gustaría terminar mi intervención pidiéndole que recapaciten y que lleven a cabo la construcción del parque científico y tecnológico en la capital porque otra opción sería un error y —usted lo sabe, Consejero— no es de justicia para los onubenses de Huelva capital.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080011_28.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.Solamente para decir que se da por formulada.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080011_28.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.Eso que usted ha dicho, Consejero, es muy bonito. Pero, como decimos en mi pueblo, es pan para hoy y hambre para mañana, porque encima de la mesa, que yo sepa, por conversaciones que he mantenido con el sector esta mañana, no se han puesto las medidas que ellos exigían. Ellos quieren un gasóleo profesional con un precio mínimo establecido. Y de eso, por lo visto, no se ha hablado absolutamente nada.Lo que está claro es que lo que comenzó con una parada casi total e indefinida del sector pesquero, por la incesante subida de los carburantes, ha venido, gracias a la apatía total y a la falta de sensibilidad e interés del Gobierno ante los problemas que ya se veían venir, a dejar a un país, prácticamente, paralizado por la huelga.A día de hoy, ya no son solo los pescadores los que protestan por la situación, sino que son marineros, taxistas, agricultores y transportistas. Hoy se encuentran afectados los mercados, las gasolineras y la industria automovilística. Hoy ya faltan el pescado, la carne, las frutas y las verduras.El paro es, prácticamente, total en España debido a la crisis del gasóleo, en semanas no se ha sido capaz de llegar a acuerdos. Siete ministerios no son capaces de dar soluciones a este grave problema; siete ministerios que hablan de medidas potentes en un determinado momento, para, a continuación, decir que no son medidas para tirar cohetes. ¿En qué quedamos? ¿En que sí o en que no?Mire, Consejero, yo soy hija de marinero, conozco perfectamente la problemática del sector, sé lo que están pasando porque no pueden pagar sus hipotecas y porque no pueden llegar, algunas familias, a llenar su nevera.Ustedes no se enteran, no acaban de enterarse, solo exigen soluciones que deben llegar, con el diálogo y las negociaciones, y no a base de golpes por protestar ante una situación insostenible.De momento, ustedes solo han podido demostrar que la suya, señorías del Partido Socialista, es una gestión nefasta y carente de implicación para con los sectores afectados. Cuando un problema existe no puede ponerse solución mientras no se admita que existe. Y el gobierno socialista aún no ve que el problema está ahí, que es grave que nuestra Comunidad, igual que la mayor parte del país, está gravemente herida, y que si no se puede solución a este problema, esta herida, señorías, va a ser mortal para nuestra economía.Un Presidente no puede decir que se garantiza el suministro a pesar de los paros, porque no es verdad. No se puede decir que se está preparado para afrontar las movilizaciones, porque no se está. No se puede pedir tranquilidad a unos sectores a los que solo queda el derecho al pataleo y a la huelga ante la pasividad de los gobernantes. No se pueden hacer oídos sordos, porque estamos hablando del trabajo y la vida de los andaluces, eso es muy importante. Acepten la situación, acepten que España y que Andalucía está parada y que ustedes, que gobiernan -que para eso ganaron las elecciones, nosotros las perdimos-, son los que tienen que buscar las soluciones para acabar con esta psicosis que afecta a nuestros marineros y transportistas.Esta Cámara debería plantar cara ante el problema, Consejero, con firmeza, y no eludir responsabilidades, aunque hay que reconocerle, que para eso, algunos de ustedes, son verdaderos artistas.Si no saben como hacerlo, acepten la ayuda que otros les ofrecen, sean humildes, abandonen la demagogia, escuchen a quienes saben como salir de esta crisis que vive nuestra Comunidad, porque si no lo hacen pronto mal camino llevamos. Dejen los discursos manidos...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080011_28.xml">
  <discurso>-Busquen soluciones para los andaluces.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080202_9.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.El Grupo Parlamentario Popular trae para su debate esta proposición no de ley relativa a las barras de Punta Umbría, Ayamonte, Isla Cristina y El Rompido, con la que se pretende dar respuesta a las reivindicaciones permanentes de un sector pesquero, el de Huelva, que viene reclamando, desde hace ya varios años, una navegabilidad segura desde Punta Umbría hasta Ayamonte.Señorías, la costa de Huelva, para ponerles en antecedentes, cuenta con una gran parte de la flota pesquera andaluza, con un importante número de embarcaciones censadas entre Punta Umbría, Isla Cristina, Ayamonte, El Rompido y Lepe. Todos estos puertos juegan un papel muy importante en la actividad pesquera, en la economía de la provincia y en la problemática común que a todos les afecta, con respecto a las barras o a los canalizos de entrada en los mismos, que precisan de una solución que, en forma de dragados y construcción de espigones, dé a los mismos la certeza de contar con las condiciones que garanticen la navegabilidad y la seguridad tanto de las embarcaciones como de los tripulantes.La Junta de Andalucía, como todos saben, tiene las competencias para llevar a cabo estas obras, y es quien debe proceder al dragado, balizamiento y conservación de las barras de acceso a puerto.El sector pesquero, conocedor y sufridor del problema de acceso, ha señalado en más de una ocasión que cualquier solución de dragado es de corta duración en el tiempo, ya que los canales se ven afectados por temporales y mareas que vuelven a depositar en sus fondos arenas o lodos, y plantean —en Punta Umbría concretamente— la construcción de un espigón o escollera que, dirigido mar adentro, proteja el canal.Durante los últimos meses de 2008, se llevó a cabo en este municipio, en Punta Umbría, un dragado que, además de insuficiente, no ha servido prácticamente para casi nada, puesto que, hoy por hoy, de los cuatro metros de profundidad que se pretendía alcanzar con ese dragado, hay zonas con un metro escaso de profundidad, lo que ha provocado que, en alguna ocasión, algún barco se haya quedado en seco. La misma situación, o casi idéntica, padecen Ayamonte, Isla Cristina y El Rompido. Ahora, en verano, se da la circunstancia de que no son solamente los pesqueros, los barcos de pesca, los afectados por este problema, sino que las embarcaciones deportivas, que se hacen a la mar con la intención de pasar un buen día, sufren casi la misma problemática que el sector pesquero.Señorías, aunque nos pueda parecer que el problema está lejos, esta es una realidad que los marineros onubenses sufren día a día. Es un problema que se ha llevado a ayuntamientos, se ha llevado al Congreso, se ha llevado al Senado, y que ha venido en alguna que otra ocasión al Parlamento de Andalucía. Es un problema que, a pesar de haber recorrido todas las administraciones, sigue ahí, porque, o no se ha hecho nada, o lo poco que se ha hecho no ha servido para nada.Es imprescindible y urgente, en todos estos municipios, la presencia de una draga permanente en la costa onubense, y la construcción de escolleras donde la gravedad de la situación lo requiera.Por eso, el Grupo Popular, haciéndose eco de las peticiones del sector pesquero, trae esta proposición no de ley, que esperamos apoyen, y que lo único que pretende es dar respuesta a los pescadores de Huelva, que quieren una costa navegable, como he dicho al principio, desde Punta Umbría hasta Ayamonte.Es obligación de la Junta de Andalucía mantener las golas navegables, y, actualmente, los barcos de Punta Umbría, sean de la modalidad que sean y tengan la longitud que tengan —tengan el tonelaje que tengan—, han de dar la vuelta por el río de Huelva para llegar a puerto. Este rodeo, en ocasiones, les supone más de dos horas y el consiguiente gasto en combustible. No hablamos, además, de la falta de seguridad para los tripulantes. En Ayamonte, la acumulación de tierras ha ocasionado daños en el fondo de los barcos, rotura de hélices, y, en Isla Cristina y El Rompido, más de lo mismo.Es lastimoso, señorías, que, después de tantos años de reivindicaciones por parte del sector pesquero, e incluso de algunos grupos políticos en las distintas cámaras, el problema de dragado de la costa onubense siga sin solucionarse. No sirven ya las promesas ni las palabras, y hay que dar una solución urgente y definitiva al sector pesquero. Tienen que adoptarse las medidas necesarias para que la problemática de acceso a los puertos quede en el pasado y que los pescadores puedan ilusionarse con un futuro seguro.El sector pesquero ha puesto desde hace ya varios años sus demandas sobre la mesa, pero la falta de respuesta les ha hecho pensar que las han quitado de encima de la mesa para guardarlas en un cajón a dormir el sueño de los justos.Ahora tenemos en nuestras manos, señorías, dar respuesta a los marineros; ahora tenemos la ocasión de aprobar esta proposición no de ley y dar al sector pesquero la seguridad de que sus peticiones van a ser atendidas. Lo dije antes, señorías, y lo digo ahora: No sirven falsas promesas, porque los pescadores están ya cansados de palabras.El Ayuntamiento de Punta Umbría aprobó, hace ya varios meses, a instancias de una moción del Grupo Popular, una moción en la que se instaba a la Junta de Andalucía a la presencia de una draga permanente en la costa de Huelva. Poco después hizo lo mismo el Ayuntamiento de Isla Cristina. Y, al día de hoy, ¿qué se ha hecho? Porque, a excepción de una nota de prensa, no se ha dado respuesta, por parte del Gobierno andaluz, a la propuesta de acuerdo.Y por eso, señorías, traemos esta proposición no de ley, porque el sector pesquero nos lo ha reclamado, porque están desencantados y desilusionados, y porque ya están cansados de soportar la dejadez de la Junta de Andalucía, que es quien tiene las competencias del dragado, aunque en ocasiones hayan intentado tirar balones fuera adjudicando esas competencias al Gobierno de José María Aznar, como hicieron con las proposiciones no de ley presentadas en el Congreso y el Senado en 2003.Ahora, señorías, ya no hay excusas; ahora hay que ponerse el mono y ponerse a trabajar, y dar a los pescadores soluciones contundentes y convincentes. Hace falta un dragado urgente desde Punta Umbría hasta Ayamonte; hace falta un balizamiento en condiciones; hace falta una draga permanente en la costa de Huelva, y hace falta que se construyan escolleras donde las condiciones de la barra lo requieran.Finalizo, señorías, para decir que tenemos trabajo y que tenemos en nuestras manos que nuestro trabajo dé respuesta a las reivindicaciones del sector pesquero de Huelva, que tan solo quieren, muy dignamente piden, una navegabilidad segura desde Punta Umbría hasta Ayamonte.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080202_9.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.¿Uso interesado del Parlamento, señora Rivas? Sinceramente, si no fuera por las iniciativas parlamentarias que llegan a este Parlamento por el Grupo Parlamentario Popular, creo que el trabajo iba a ser poquito, poquito. Uso interesado del Parlamento es el que hacen ustedes que engañan constantemente a las personas cuando vienen, como ha dicho el señor Raynaud antes, cuando viene una iniciativa con todo el fundamento del mundo viene de la mano del Partido Popular y ustedes la rechazan. No se está haciendo absolutamente nada en el tema del dragado de las rías de Huelva.Y le voy a decir una cosa, señora Rivas, el tiempo es el único juez que da o quita razones y ya le diré yo a usted a la vuelta de cuatro, cinco o seis meses si no vamos a tener que volver a traer de nuevo esta iniciativa, porque ustedes no han hecho absolutamente nada.¿Qué entienden ustedes por carácter de urgencia como ha dicho antes? Ese fue el acuerdo al que se llegó en el Ayuntamiento de Punta Umbría. Le señalo, ese acuerdo se tomó a instancias de una moción que presentó el Grupo Municipal Popular. Inmediatamente después, el Grupo Municipal Socialista presentó otra iniciativa y se debatió conjuntamente. Entonces yo lo veo fenomenal si entre todos llegamos a un acuerdo para que el beneficiado sea el sector pesquero que es quien viene reclamando este asunto, fenomenal. Pero le recuerdo, señora Rivas, que esa moción la presentó el Grupo Municipal Popular.De todas formas, ustedes demuestran una vez más que lo suyo ante el sector pesquero no es más que palabrería, palabrería. Otra vez dan la espalda a los marineros demostrando que los acuerdos de los ayuntamientos y las notas de prensa en las que aparecen diciendo que el PSOE apoya una draga permanente para la costa de Huelva es puro paripé, es puro paripé. Ignoran la seguridad de unos hombres que a diario se juegan la vida en la mar y ahora, si quieren, me acusan de demagogia, eso a lo que ustedes están tan acostumbrados, de acusar a la gente de demagogia.Han dejado claro que mienten más que hablan, que mienten cuando salen a la prensa a decir que, como he dicho antes, quieren un dragado permanente para la costa de Huelva. Mienten cuando cuelguen esos blogs en Internet para venderse bueno, bonito y barato. Mienten, mienten, y lo demuestran ahora, cuando gobernaba José María Aznar en el Gobierno de España y llevaron ustedes una proposición no de ley al Congreso y al Senado requiriendo, exigiendo el dragado de la ría de Punta Umbría.De todas formas, señoría, yo creo, de todas formas, que ya hay poco más que decir al respecto. Yo venía hoy con la ilusión de que entre todos podíamos salir a decir, a darle al sector pesquero de Huelva una gran noticia. Pero, déjeme decirle antes de finalizar que no están negando ustedes un voto favorable al Partido Popular, están ustedes negando al sector pesquero una petición que vienen reivindicando desde hace ya muchísimo tiempo y, una vez más, el sector pesquero de Huelva va a sentir que a ustedes solo les importa la mentira y faltar a sus promesas.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080507_9.xml">
  <discurso>—No es necesario, ni tiene usted que dudar de la palabra de los todos los diputados.[Intervención no registrada.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080176_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.Como dice la proposición no de ley, que resumiré brevemente en esta primera intervención, la Sierra de Aracena y Picos de Aroche cuenta con diferentes valores naturales, culturales y de gran interés general. Y en un recorrido por esta podemos disfrutar, además de paisajes de enorme belleza, de referentes culturales y monumentales como iglesias, castillos y fuentes que se reparten por los pueblos serranos de Huelva.Además, y en la gran mayoría de estos pueblos, se pueden encontrar lavaderos públicos de diferentes tipologías que se crearon en el siglo XIX, algunos de ellos de gran belleza y funcionalidad. Y ante algunos derribos llevados a cabo últimamente... En otros casos, muchos de estos lavaderos han sido restaurados y conservados, y actualmente la Sierra de Huelva cuenta aproximadamente con una veintena de ellos. Y para estos, a consideración de este grupo, se hace imprescindible hacer un llamamiento a las diferentes administraciones para su conservación, su mantenimiento y su custodia.Entre los casos de restauración o mantenimiento por parte de los ayuntamientos están los de Linares de la Sierra, Aracena, Campofrío, Higuera de la Sierra o Los Marines. Cabe resaltar que estas dos últimas localidades cuentan con el privilegio de verse declaradas Bien de Interés Cultural, con la categoría de conjunto histórico, y entre los inmuebles registrados figuran un lavadero y una fuente en cada uno de ellos.Además, si salimos de la provincia de Huelva, hay otros lavaderos públicos, aljibes y fuentes por otras provincias andaluzas que están siendo o han sido catalogados como Patrimonio Andaluz.Y volviendo a Huelva, pueden comprobar si lo desean, en el libro que editó la Diputación Provincial Fuentes y lavaderos en la Sierra de Huelva, de don José María Medianero, estos ejemplos típicos de la arquitectura de la sierra, que tienen en su poder el ser testigos de maravillosos paisajes y entornos urbanos de esta comarca onubense.Según palabras... Me hago eco de las palabras de don Aniceto Delgado Méndez, antropólogo enamorado de la arquitectura serrana: «La valoración y conocimiento de estos lavaderos... Carecen en la mayoría de las ocasiones de la protección necesaria, no solamente con relación a las líneas de actuación derivadas de la Administración cultural, sino también de aquellas otras que deben velar por la conservación de modelos arquitectónicos ligados a las actividades tradicionales desarrolladas en el territorio andaluz».En otro orden de cosas, y ya hoy que está en boga la defensa de la mujer para alcanzar esa igualdad tan justa y tan necesaria, parece que algunos olvidan que allí es donde en otros tiempos la libertad de expresión de la mujer alcanzaba su totalidad cuando en España casi ni se podía opinar. Allí, ya esto en nota de humor, diré que las mujeres se hacían fuertes y pocos hombres se atrevían a acercarse.Pero hay que seguir insistiendo en que el lavadero representa la arquitectura popular. Levantados con técnicas y materiales de la zona, el olvido, a veces, la dejadez, o, en ocasiones, su irreparable pérdida, evidencian la pasividad a la que se ven sometidos estos elementos.Algunos pueden pesar que el desuso de algunos elementos arquitectónicos de nuestros pueblos es suficiente motivo para demolerlos, y, en ocasiones, por desgracia, se han eliminado señas de identidad, aun cuando en estos pueblos el patrimonio cultural es escaso.El último ejemplo de estas demoliciones lo tenemos en Cumbres de San Bartolomé, un pueblecito de la Sierra de Huelva, donde se derribó un lavadero, para construir un aparcamiento, que en su día hizo que las mujeres cumbreñas pudieran trabajar al amparo de una techumbre.La intención, señorías, de esta proposición no de ley no es otra que evitar que esto vuelva a ocurrir, y que la Consejería de Cultura se haga eco de la voz de muchos serranos y catalogue estos lavaderos como bienes patrimoniales complementando, además, así la catalogación que se está haciendo de los manantiales onubenses. Así estos elementos urbanos, identificadores del arraigo y de las tradiciones de algunos entrañables rincones serranos, podrían seguir manteniéndose en el tiempo en la seguridad de que podrán seguir siendo objeto de admiración de quienes disfrutamos de la belleza y la arquitectura de la Sierra de Huelva.Esperamos poder contar con el voto favorable de los otros dos grupos presentes en esta Comisión, conscientes de la importancia de recoger e inventariar estos ejemplos de arquitectura tradicional e intentar que estos elementos no caigan en el olvido.Por ello —y ya finalizo esta primera intervención— el Grupo Parlamentario Popular considera, como se recoge en la proposición no de ley, que se puede realizar un inventario de los lavaderos públicos de la Sierra de Huelva y su estado de conservación, declarar e inscribir los mismos con la figura de protección que mejor corresponda y, además, realizar una publicación que permita su difusión y conocimiento a todos los andaluces.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080176_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta, voy a ser muy breve.En primer lugar, agradecer a Izquierda Unida su voto favorable y, bueno, al portavoz del Partido Socialista decirle que, bueno, que lamento que considere que la proposición no de ley no se ajusta a la actualidad.Decirle que, bueno, que sí, que usted puede tener la ficha de Linares y los Marines, porque ellos están catalogados ya como bien cultural, pero que el resto, hay una serie de lavaderos, no están todavía inventariados. Usted sabe que se están catalogando los manantiales, pero, bueno, no se lo voy a discutir.La intención de esta proposición no de ley, usted es de Huelva y conoce que recientemente, no hace mucho tiempo, es cierto que se llevó a cabo la demolición del lavadero de Cumbres, y que la intención de esta proposición no de ley no es otra que evitar nuevas demoliciones.Lo peor es que cuando lleguen las lamentaciones, si esto vuelve a ocurrir, ya será tarde, y solo nos quedará lamentarnos por no haber podido, por no haber hecho nada a tiempo cuando tuvimos la oportunidad de hacerlo.Nada más, y muchísimas gracias, Presidenta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080232_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente. Señora Consejera.¿Tiene conocimiento el Consejo de Gobierno de los plazos de las obras del Ave Sevilla-Huelva hasta su entrada en servicio?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080232_4.xml">
  <discurso>—Señora Consejera, el Ministerio de Fomento ha adjudicado los proyectos de los tramos de la línea de alta velocidad a Huelva; pero detalla los puntos de cada tramo, detalla el presupuesto de adjudicación, detalla la empresa adjudicataria y detalla la longitud. Pero ¿de los plazos? Porque de los plazos no dicen absolutamente nada, al menos en la documentación, en la información que a nosotros nos consta.Mire, señora Consejera, era allá por el año 2000 —ya ha llovido— cuando el entonces Ministro de Fomento anunciaba la conexión de Sevilla y Huelva por alta velocidad, por Ave. Año 2000. Pocos avances, por no decir ninguno, se han producido en un proyecto que la señora Ministra, tan eficiente, Magdalena Álvarez, excluía antes de dejar la cartera de Fomento del amplio grupo de capitales de provincia que quería estuviesen conectadas por alta velocidad en 2012.Fuentes del Ministerio han destacado que Fomento quiere que España se convierta en el país que más kilómetros de alta velocidad tenga, alrededor de unos tres mil, aproximadamente, y, señora Consejera, ni uno de ellos para Huelva, a la que solo se ha hecho referencia por parte del ex Presidente, el señor Chaves, refiriéndose al Ave Sevilla-Faro-Huelva. Al día de hoy, el proyecto de alta velocidad a Huelva ha tenido que pasar, señora Consejera, por tres legislaturas, dos gobiernos diferentes y varios planes de infraestructuras.El Ave Huelva-Sevilla se inició, como todos sabemos, en la etapa de Aznar, cuando se hizo el estudio informativo, se entregó a Medio Ambiente el estudio para evaluar su impacto y se firmó, por parte de Fomento, la Consejería de Obras Públicas, Renfe y el Ayuntamiento, un acuerdo para acoger la llegada del Ave, prevista para 2007. Se produjo, desgraciadamente para los onubenses y para todos los andaluces, el cambio de Gobierno y el inicio de la era Zapatero, y la señora Álvarez, tan eficiente ella —vuelvo a repetir—, se cargó todo el trabajo que había hecho.Aun al día de hoy, algunos dirigentes del Partido Socialista tienen la desfachatez política de, para salir al paso cuando se les pregunta sobre los plazos, que no conocen porque no existen, de tirar balones fuera, echando culpa del retraso al Gobierno del Partido Popular.Señora Consejera, igual que usted cuando era Alcaldesa de Córdoba exigía para los cordobeses las mejoras para su ciudad, esta diputada onubense, que ha vivido desde el primer momento la noticia de la llegada del Ave a Huelva, ilusionada primero y decepcionada después, como el resto de los onubenses, le solicita que asuma el compromiso de exigir a Fomento, de una vez por todas, que cumpla. La Junta de Andalucía debe demostrar para el Ave a Huelva el mismo entusiasmo que el señor Chaves, el desaparecido señor Chaves, demostró cuando anunció el Ave a Portugal. Tienen ustedes la obligación de defender los derechos de los andaluces, en este caso de los onubenses, y demostrar en Madrid su influencia para que de una vez por todas se construya el Ave a Huelva. Mucho nos tememos que, después de salir con la noticia de que nos iban a rebajar la alta velocidad a un tren de segunda, lo que quieran es meter el proyecto del Ave a dormir el sueño de los justos.Por ello, señora Consejera, dé la cara ante Fomento por los onubenses. Ya está bien del mismo discurso año tras año: estamos desesperados de esperar y esperar. Y repito: el mismo interés que demostró el señor Chaves con el Ave a Portugal y los puentes a Punta Umbría, que anunció a bombo y platillo en las municipales y que me parece a mí que van por el mismo camino que el Ave, esperamos que demuestre el Gobierno andaluz, con usted al frente, para exigir al Gobierno de Zapatero lo que ya por justicia nos corresponde: unos plazos y un inicio en las obras del Ave. ¿O no nos ha llegado aún la hora, señora Consejera?Aunque mucho me temo —y acabo— que tendremos para largo, a la vista del borrón que el Estado ha hecho de la estación del Ave y de la Nacional 435 en el proyecto de ley de los Presupuestos Generales del Estado, que dejan a Huelva en la cola de la inversión.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080041_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, Presidente.El señor Jiménez y el señor Gordillo, han hablado los dos de muchos de los problemas que, desgraciadamente, existen hoy y afectan hoy al sector pesquero. La realidad es que hemos llegado a un punto desesperante en el que la incesante subida de los carburantes está llevando a las empresas de nuestra Comunidad a una crisis que conlleva inseguridad para los puestos de trabajo del mar. Y los incrementos de los costes, hacen necesario ir en consonancia con las reivindicaciones de los pescadores, garantizar unas medidas que permitan que la actividad pesquera sea rentable que, a día de hoy, desgraciadamente, no lo es.La situación es insoportable para los marineros es una situación crítica, que está llevando a muchos armadores a plantearse la posibilidad de dejar sus barcos amarrados en puerto, porque ya no les es rentable salir a la mar. En momentos en los que ciertas modalidades se ven asfixiadas debido a la escasez de pesca, a las paradas biológicas y a otras circunstancias, colma el vaso el escalofriante precio del gasoil, que, sumado al abono de la Seguridad Social y otras obligaciones tributarias, ponen sobre la mesa de los pescadores que no les merece la pena, a veces, jugarse la vida para salir a faenar.Permanecer impasible ante el sufrimiento de miles de pescadores que han venido malviviendo y que ahora están sumidos en la más amplia de las desesperaciones es de juzgado de guardia, señorías.Y, lamentándolo mucho, tengo que echar una pequeña bronca a los señores del Grupo Socialista. Decirles que, bueno, que ustedes y nosotros fuimos en su día elegidos para luchar por y para todos los ciudadanos, y, hasta hace muy poco, han demostrado que el sector pesquero les importa más bien poco.El Grupo Parlamentario Popular, ya en 2004, en junio concretamente, hace ya cuatro años, trajo a esta Cámara una pregunta relativa a la preocupación existente en el sector, que, a través de las cofradías de pescadores, manifestaban su incertidumbre sobre la subida del gasoil. Preguntábamos sobre la adopción de medidas que se iban a aplicar respecto a este tema.Poco tiempo después, en octubre de 2004, trajimos una proposición no de ley en el mismo sentido. ¿Qué ha ocurrido, cuatro años después? Lo peor que podía ocurrir: que la preocupación de los pescadores se echó al cajón de los olvidos, que no se hizo nada para solucionar algo que ya se veía venir, que se obvió el grave problema existente entonces y que hoy —repito—, cuatro años después, aquella incipiente subida se encuentra hoy tasada en alrededor de un 300%.¿Por qué ha ocurrido esto? Yo se lo digo, señorías: porque durante estos cuatro años la pasividad de los Gobiernos socialistas no ha hecho otra cosa que tirar al sector pesquero a la ruina, y no solo al pesquero, porque casi la totalidad del país está hipotecado, y, aunque no sea este el debate, hay que decirlo. Han llegado los pescadores a un estado de desesperanza y desesperación que les tiene sumidos en un pozo en el que no ven la luz.¿Piensan ustedes que con esta crisis que atraviesa el sector, este va a poder hacer frente económicamente a las transformaciones para la modernización de los barcos, para la sustitución de motores que tengan un consumo de combustible más bajo, para impulsar medidas de ahorro?Y les recuerdo que tenemos presentada, también en abril de 2008, antes de que empezaran las movilizaciones de los marineros, otra pregunta sobre este asunto que, al día de hoy, no nos ha sido contestada.Todas estas iniciativas que les he enumerado han venido porque nos hicimos eco del grave problema que suponía el precio del combustible. Desde 2004 —les repito—, estamos insistiendo en la gravedad de la situación, hace ya más de cuatro años. Al final, y otra vez más, el tiempo viene a darnos la razón. Al final, el tiempo, que es el único juez, como dicen en mi pueblo, que es el que da o quita razones, nos confirma que el PSOE promete hasta la saciedad y que, luego, si te he visto, no me acuerdo. Al final se llega al punto en el que hoy nos encontramos: en una situación de precariedad laboral, de crisis profunda y de desesperación del sector pesquero.A veces dicen que nunca es tarde si la dicha es buena, aunque en este caso concreto yo no estoy muy de acuerdo con el refrán, pero, bueno, aunque tarde, viene esta iniciativa para intentar paliar esta grave crisis. Lo que ocurre es que las medidas de apoyo a las que hace referencia la Orden de 16 de mayo de 2008, para la concesión de ayudas para las mejoras del sector pesquero andaluz, llegan —como digo— en un momento en que la situación es caótica. Y me explico: haciendo referencia a los requisitos para acceder a estas ayudas, se exige, como no podía ser, entre otras cosas, de otra manera, que las empresas que quieran acceder a estas ayudas deben encontrarse al corriente en materia de pagos tributarios y a la Seguridad Social. El caso, es una hipótesis, es que la actual crisis puede haber impedido que algunas empresas hayan hecho frente al pago de sus obligaciones. Son ya muchos los meses de crisis del sector, y, si esta circunstancia existiera, les sería imposible acceder a las ayudas para la modernización de sus barcos.Estamos de acuerdo en impulsar medidas, creemos que son necesarias y que tenían que haber llegado antes, pero hay que considerar las circunstancias, y por ello aportamos las enmiendas que aportamos, y que esperamos que ustedes acepten, porque, hablando en sentido coloquial, consideramos que habría que dar un poquito de manga ancha a los empresarios que hayan podido tener problemas y que no tengan una situación económica todo lo buena que ellos quisieran tener.Además, creemos que hay que tomar medidas en el asunto, cartas en el asunto, y seguir peleando para que la subida del petróleo no afecte al precio del gasóleo profesional. Pueden y tienen en sus manos el demostrar al sector que lo que verdaderamente desean es dar solución a tanto problema y a tanta crisis. Háganlo, demuéstrenlo y acepten estas enmiendas, hagan uso de este consenso del que tanto alardean. Imagino que sabrán que los pescadores, aunque en algunos casos hayan salido a faenar, aún no confían en sus propuestas, que no están satisfechos con las ofertas que propone la Ministra. Las movilizaciones están aparcadas, a la espera de las reuniones que se produzcan el día 23.Y no voy a extenderme mucho más. Nosotros no pensamos que se pueda o se deba exonerar del pago a la Seguridad Social a cualquier empresa que por capricho lo solicite, pero creemos que la situación es caótica, es muy grave y que, como digo, habrá muchas empresas que no puedan acceder a estas ayudas porque tengan algunas cuotas de la Seguridad Social pendientes.Entendemos que estas enmiendas que presentamos pueden ser perfectamente negociables. Tenemos que garantizar que la gente pueda vivir dignamente, y si entre todos podemos conseguir que esto sea una realidad, pues vamos a hacerlo.Nosotros queremos ayudar al sector, vamos a apoyar esta proposición no de ley y les pediríamos a ustedes que hicieran lo mismo con nuestras enmiendas.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080239_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Voy a ser muy breve. Decir que, con respecto a esta proposición no de ley, la posición del Grupo Parlamentario Popular va a darse en el mismo sentido en que ya se dio en su día en el Ayuntamiento de Huelva. Así, nuestra intención es apoyar la petición de Izquierda Unida de que se trasladen las cenizas de Acerinox que nos depositaron en las Marismas de Mendaña —dicho por los propios onubenses— con nocturnidad y alevosía, y engañando a la ciudad de Huelva, y que las retiren a un lugar adecuado para el depósito de las mismas.Y, con respecto al segundo punto, decir que, aunque estamos de acuerdo con que los vertidos deben cesar, debemos mostrar prudencia y no precipitar acontecimientos, porque hay una sentencia del Audiencia Nacional que obligará al cese de los vertidos de forma escalonada y, de ese modo, podrá alternarse una restauración adecuada de la zona y el mantenimiento de los puestos de trabajo, de los que no debemos olvidarnos.Así, por ello, pues, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, nos gustaría solicitar, si puede ser posible, votación separada de los dos asuntos que solicita el Grupo de Izquierda Unida.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080158_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, Presidente.Señor Consejero, hay una situación de incertidumbre tanto en precios como en consumo que está atravesando el sector de la fresa de Huelva, y por ello el Grupo Parlamentario Popular quiere preguntarle qué medidas, iniciativas y ayudas tiene previstas el Consejo de Gobierno para ayudar a este sector tan importante de la provincia de Huelva.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080158_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Consejero, usted lo ha dicho y yo se lo repito: Nosotros estamos muy orgullosos de Huelva y de ese liderazgo suyo en el sector de la fresa; pero eso no quita que, para los agricultores onubenses, esta campaña —usted también lo ha reconocido— está siendo, según sus propias palabras, de gran incertidumbre, de pérdida y de problemas de liquidez, debido principalmente al retraso al que usted también ha hecho referencia de la misma.El sector fresero onubense está ahora, en pleno mes de marzo, casi empezando su recolección, porque la que tenía que haber sido la primera, la de enero, se fue al traste en un 60%-70% por culpa de las heladas. Por ello, actualmente atraviesa una difícil situación, porque tienen un alto nivel de endeudamiento, por campañas irregulares, por la crisis que estamos atravesando, por la presión de las entidades bancarias, que no conceden ni prorrogan créditos, por la climatología —también lo ha dicho usted—, y por este retraso al que hemos hecho referencia al principio.Todo esto hace que los agricultores se las vean en algunas ocasiones, y se las deseen, para atender sus compromisos de pago, la mano de obra, seguridad social, proveedores y obligaciones bancarias. Y las previsiones —esperemos equivocarnos— no apuntan muy bien, pero el sector no quiere tirar la toalla y aún tiene esperanzas de que la campaña pueda prosperar. Aplicar medidas como rentabilizar la mano de obra e intentar comercializar mejor pueden ayudar a los agricultores a ir tirando del carro. Pero, además, Consejero, en este sector de Huelva, el de la agricultura, donde la fresa —y usted también lo ha dicho antes— es uno de los principales motores de creación de empleo de la provincia, todos los agentes sociales, económicos y productivos debemos apoyar y empujar.El sector fresero es una auténtica prioridad para el Grupo Parlamentario Popular, ya que se trata de una actividad que, como hemos dicho antes, es el principal motor económico de alrededor de quince localidades de la provincia, y es evidente que hace falta consensuar y proponer medidas para su desarrollo.Por ello, Consejero, y remitiéndome al endeudamiento, al que hecho referencia antes, de los agricultores, nuestra pretensión no es otra que plantearles las medidas que el sector reclama, la puesta en marcha de un plan de saneamiento financiero destinado al sector, a los agricultores y empresarios freseros, y de adopción de medidas fiscales. Hay que seguir insistiendo, insistiendo en buscar soluciones en los pagos a la Seguridad Social, y gestionar para que puedan hacer frente al pago de sus pólizas financieras.Si su Consejería trabaja en este sentido, nos tendrá a su lado, no lo dude; pero tampoco dude de que, si no vemos resultados o, mejor dicho, los agricultores freseros no ven resultado a su asfixia económica, no tendremos más remedio que censurársela. Y créanos cuando le decimos que nuestra intención, Consejero, no es otra que buscar y apoyar soluciones reales y contundentes para el sector fresero de la provincia de Huelva.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080548_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señorías, Europa Press, 18 de julio de 2008, titular: «Los chare de Aracena y Lepe serán finalizados simultáneamente, y en breve» —entrecomillado— «arrancarán las obras del de Bollullos. Nota de prensa de la Consejería de Salud. Al día de hoy, 5 de octubre de 2011, transcurridos tres años, el del Condado, ni está ni se le espera; el de la Sierra, parado, pues, hace un año, y el de Lepe, casi finalizado, a espera de los accesos y la equipación.En 2005, hace seis años, se prometieron por la Consejería de Salud para Huelva los centros hospitalarios de alta resolución para la costa occidental, la Sierra y el Condado. Desde entonces, tanto la señora Consejera como la Delegada de Salud en Huelva han comparecido en multitud de ocasiones para prometer fechas que nunca han llegado. Y, actualmente, el resultado es que, como he dicho al inicio, están paradas desde hace un año las obras del chare de Aracena; las del Condado, ni han comenzado, y el de Lepe está a la espera de los accesos.El convenio suscrito el 28 de octubre de 2005 entre la Consejería de Salud y el Ayuntamiento de Lepe recogía el compromiso de este último de asumir la urbanización para el suministro de agua potable, energía eléctrica y evacuación de aguas residuales. Y, desde ese momento, el ayuntamiento ha recogido en sus presupuestos una partida anual para hacer frente a su obligación, año tras año. Y, tras varios años de retraso, según los anuncios para su apertura por parte de la consejería, las obras están en punto muerto, privando a los ciudadanos de la costa occidental de Huelva de una infraestructura vital para la comarca.El sentimiento generalizado de los onubenses con respecto a los chares es que la Junta de Andalucía demuestra, una vez más, lo poco que le importa Huelva, ya que, de prometer que estarían listos en la anterior legislatura, nos encontramos con que está a punto de finalizar la actual y no hay, ni por asomo, fecha para ninguno de los tres centros.Señorías, Huelva está cansada de que se la trate como a ciudadanos de segunda, porque, en treinta años de Partido Socialista en la Junta, el único hospital en la provincia, fuera de la capital, es el de Riotinto. Se ha mentido a los ciudadanos en las fechas, en el tiempo y en la forma, porque sus propios dirigentes han llegado a prometer en Lepe que el chare solo se pondría en funcionamiento si el Partido Socialista llegaba a gobernar en el municipio. El cuento de la lechera, pero se les rompió el cántaro.Y, lo mismo que se ha mentido en Lepe, mintieron y siguen mintiendo a los serranos respecto a la paralización hace un año ya de las obras del chare de Aracena, sin tener en consideración la problemática que se genera en los desplazamientos desde los pueblos de la Sierra a Riotinto o a Huelva, y les da exactamente igual la salud o la integridad de la gente. Y del Condado, ni hablamos, entre otras cosas porque no hay nada que hablar, porque nada han hecho que no sea mentir a la gente de la comarca —en su línea habitual—.Señorías, volviendo al chare de Lepe, el convenio recoge el compromiso del ayuntamiento —repito— para la urbanización con suministro de agua potable y energía eléctrica, con caudal y potencia suficientes, así como con evacuación de aguas residuales. El ayuntamiento ha cumplido y sigue cumpliendo. Y, fíjense lo que les digo, por un lado, urbanización para suministros a cargo del ayuntamiento. La consejería tiene la obligación de completar los accesos y equipamientos, así como de poner en funcionamiento esta infraestructura sanitaria, que daría atención a más de 150.000 personas.Desde el Grupo Parlamentario Popular solicitamos, por ello, el apoyo de los grupos parlamentarios de esta Cámara, con la intención de que, definitivamente, se dé cumplimiento a esta promesa del Partido Socialista.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080548_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señora Castillo, no habrá sido tan mala la gestión del Alcalde de Lepe cuando en mayo ha vuelto a ganarles por goleada, por una mayoría superabsolutísima.[Aplausos.]Si quiere hablar de privatizaciones, podría usted comenzar explicando por qué el 65% de las resonancias magnéticas...[Intervención no registrada.]Por favor, si me disculpa, yo la he escuchado a usted atentamente, atentamente la he escuchado a usted. Por favor, le pediría que respetase mi turno de palabra. Muchas gracias.Le decía que, si quiere hablar de privatizaciones, podría comenzar explicando por qué el 65% de las resonancias magnéticas en Andalucía se está llevando a cabo en centros privados. Eso podría haber usted explicado también antes.Ya de momento le digo, señora Presidenta, que no voy a admitir, no vamos a admitir la enmienda. Y, además, quisiera decirle al Partido Socialista que en este caso no tienen ustedes moral para pedir explicaciones ni al Partido Popular ni a los ciudadanos de la Costa Occidental de Huelva: no tienen ustedes ninguna moral.Yo le recomiendo a usted, como parlamentaria, como diputada por Huelva, que se ponga las pilas, que trabaje por Huelva, y que vaya y escuche la opinión de los ciudadanos de la Costa Occidental de Huelva.Y decirle, además, que aquí los únicos que traen las iniciativas y los argumentarios preparados son ustedes. Nosotros las trabajamos y las consensuamos. No se puede decir lo mismo de ustedes, que vienen siempre acompañados de los asesores de las consejerías. Lamentablemente, tengo que decirles que para nada me sorprende su posición —ya la esperaba—, entre otras cosas porque es la misma postura negativa y a la que normalmente nos tienen acostumbrados.Y sí me gustaría también hacerle un llamamiento a la señora Mena, que ha intervenido anteriormente, para pedir a los señores del Partido Socialista que vean los Presupuestos Generales del Estado del periodo en que gobernó el Partido Popular y vean las inversiones en materia sanitaria.Y, con respecto otra vez al chare de Lepe, decir que están ustedes intentando desviar la atención y culpar al Alcalde de Lepe —un alcalde que, repito, ha ganado con mayoría absoluta en mayo— de su ineptitud y de su falta de gestión, y que han querido utilizar el chare y la salud de los onubenses para hacer campaña contra él. Pero les ha salido el tiro por la culata. Han utilizado el chare y la salud de los onubenses por su interés electoralista, pero de nada les ha servido y de nada les servirá, porque ya les tienen calados por sus mentiras y su prepotencia, señora Castillo.Miren ustedes, ustedes saben perfectamente que el convenio entre la Consejería y el Ayuntamiento obligaba a este último a la urbanización para el suministro de agua potable, energía eléctrica y evacuación de aguas fecales. Nada de accesos. En los presupuestos del ayuntamiento se ha recogido todos los años —se lo repito— una partida para llevar a cabo estas obras. El ayuntamiento ha cumplido, diga usted lo que diga; la consejería, ni ha cumplido en Lepe, ni ha cumplido en El Condado, ni ha cumplido en la Sierra. Porque, dígame, señora Castillo, volviendo al caso del chare de la Sierra: ¿tiene el Alcalde de Aracena la culpa de la paralización de las obras del chare de la Sierra? No la tiene, claro que no la tiene, no la tiene porque es de su mismo partido. Otro gallo cantaría si, en lugar de llamarse Manuel Guerra, se llamase Manuel Andrés González, entonces sería responsable de todos los males del mundo.Son ustedes unos pésimos gestores y unos sectarios, y en cuanto pueden tiran balones fuera para eludir sus responsabilidades. El chare de Lepe ha sufrido ya un sinfín de retrasos, primero que si lo inauguraban en 2008, después en 2009, 2010, y la última noticia es el primer semestre de 2011. Han mentido, y siguen mintiendo, porque la realidad es que la deuda en materia sanitaria les ha llevado a recortar en inversiones. Esa es la dura realidad, y no la quieren reconocer, porque es más fácil culpar al de enfrente, en este caso al alcalde, que, además, no tiene competencias en materia sanitaria.Miren, en una de las reuniones que mantuvo la Delegada de Salud de Huelva con el Alcalde de Lepe, esta le pidió que mediase con los vecinos para que cedieran el suelo. Si la delegada sabía que no tenía competencias en este asunto, ¿por qué esta petición? Y, luego, cuando han confeccionado su argumentario, han ido vendiendo esa cantinela cansina, que ya tienen aburridos a los onubenses.Señorías del Partido Socialista, el chare de Lepe ha sido una promesa del Partido Socialista en autonómicas, y llevan ya más de siete años de retraso. Como todo lo que ustedes suelen prometer en Huelva, o va con retraso o ni comienza porque no tienen intención. El estado de la sanidad en la provincia no puede permitirse más retrasos, y el Gobierno andaluz debe cumplir con los compromisos adquiridos con los onubenses para la prestación de una atención sanitaria de calidad en la costa occidental de Huelva.Nuevamente, y termino, lamento su posición, porque dejan ustedes claro lo poco que les importa mentir y abandonar a los onubenses. Todo lo contrario que Javier Arenas, que asumirá el compromiso cuando sea Presidente de la Junta de Andalucía.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080383_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.El Grupo Parlamentario Popular trae esta iniciativa a la Cámara, ante el expolio que el patrimonio ferroviario de la provincia de Huelva ha venido sufriendo durante el último año.El ferrocarril de Tharsis y el de Riotinto han tenido su origen en las minas de ambas localidades, y forman parte de un patrimonio ferroviario con una importancia histórica en la provincia de Huelva. Los robos que últimamente han venido ocurriendo en las vías del antiguo ferrocarril minero se han denunciado hace ya varios años, y diferentes entidades de la provincia respaldan estas denuncias, ante la pasividad de las administraciones. El clamor popular viene a exigir a la Consejería de Cultura que se implique en este problema, al igual que lo hace el interés ciudadano por defender su patrimonio.Por ello traemos esta proposición no de ley, con la intención de someter a aprobación que el Parlamento de Andalucía inste al Consejo de Gobierno a tomar medidas urgentes que eviten el desmantelamiento de las vías férreas de Riotinto y Tharsis, que se conserve y rehabilite el patrimonio ferroviario de la cuenca minera de Huelva y su mantenimiento, a fin de conservar el patrimonio histórico minero, y que se incluyan el ferrocarril y el patrimonio ferroviario de Tharsis en el inventario de Bienes de Interés Cultural.Señorías, los robos en las vías del ferrocarril minero de Riotinto han venido ocupando páginas en la prensa, días tras día, sin que se haya hecho absolutamente nada para conservar una joya del patrimonio industrial ante las actuaciones de quienes utilizan este material para venderlo como chatarra. Los robos en las vías venían sucediéndose desde hace una década, aproximadamente, pero ha sido durante estos últimos años cuando ha saltado la voz de alarma de la gente del lugar ante lo que consideran un saqueo a su patrimonio y un robo a su pasado.En este asunto están unidos alcaldes, ecologistas y asociaciones culturales, como hemos dicho al principio, que coinciden en que la Consejería de Cultura debe actuar de urgencia y abandonar la apatía y la dejadez de funciones. Son muchos los kilómetros desaparecidos ya en Tharsis, en Riotinto, en la estación de Berrocal, en Niebla, en Paterna, por lo que la Junta debería de una vez implicarse y tomarse en serio este asunto, por dos motivos principales: porque están robando el patrimonio de la cuenca minera y porque están restando a la comarca posibilidades de desarrollo turístico y, por lo tanto, económico y de empleo.Asimismo, y además de tomar las medidas que pongan fin de una vez por todas al desmantelamiento de las vías, y para la conservación y rehabilitación de las mismas, este grupo se hace eco de las solicitudes formuladas para que el ferrocarril de Tharsis sea declarado Bien de Interés Cultural. Una vía férrea de similares características en Salamanca ya fue catalogada como BIC en 2000 por la Junta de Castilla y León, y lo mismo se ha hecho en Extremadura con un poblado minero. El mantenimiento de las vías y el ferrocarril, unidos a la catalogación como Bien de Interés Cultural, podría dar a la cuenca minera de Huelva un gran potencial turístico, por la belleza del paisaje y la historia de la comarca, que, desgraciadamente, es una de las más desfavorecidas de la provincia por la falta de empleo y oportunidades.Por todo ello, el Grupo Parlamentario Popular les pide su voto a favor en esta iniciativa, que no es más que la iniciativa de asociaciones, ayuntamientos y vecinos de una cuenca minera que lucha por preservar un patrimonio histórico y cultural, pero también sentimental, por lo que el tren y sus vías férreas han supuesto en su pasado.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080383_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Bueno, pues decir que lamentamos profundamente un nuevo espaldarazo a la provincia de Huelva, y concretamente a la cuenca minera, que por la dejadez del Partido Socialista ha venido a convertirse, como dije en mi primera intervención —y me reitero—, en una de las más desfavorecidas económicamente por la falta de empleo y oportunidades. Y lamento que sea precisamente usted, que es de la zona, y conoce, o debería conocer, este problema, la encargada de dar la negativa por respuesta.Usted habrá leído, igual que yo, en la prensa, durante muchos días, ese desmantelamiento de las vías. Algo que usted ha calificado como un hecho puntual no ha sido un hecho puntual, han sido muchos días, y usted lo sabe. Pero hay una diferencia que nos separa: que mientras que nosotros nos hemos reunido con las partes interesadas usted se ha quedado a verlas pasar. Nuevamente, como digo, vuelven ustedes a cruzarse de brazos, lo mismo que están haciendo, aunque no sea el lugar, con el tema de Astilleros. Y le digo, señora diputada, que alcaldes socialistas de la comarca —se lo he dicho al principio—, alcaldes de su grupo, reivindican y exigen el interés y la actuación de la Consejería de Cultura en este asunto, pero eso a ustedes parece importarles más bien poco.Si usted ha leído, como bien dice, la proposición no de ley, habrá visto que nosotros pedimos el mantenimiento de la vía férrea de Riotinto y la denominación de Bien de Interés Cultural para el ferrocarril de Tharsis. O sea, que nosotros sabemos las denominaciones de BIC que tiene asignadas Riotinto. Estamos pidiendo Bien de Interés Cultural para el tren de Tharsis. No entiendo, sinceramente, señorías, cómo pueden ir luego dándose golpes de pecho aludiendo a su interés por la provincia de Huelva cuando lo que verdaderamente hacen, y lo confirman día tras día, es ver, oír y callar.Acabo, porque yo creo que hay poco más que decir.Yo ya sabía o sospechaba cuál iba a ser su respuesta. Y le repito: lamentamos su postura y su voto en contra, no sin antes decirles que serán ustedes cómplices de que esta comarca no pueda disfrutar de una futura expansión turística que sería posible con la conservación de un patrimonio minero que es orgullo de la gente de la zona —desgraciadamente, no para todas—, y podría ser visitado por todos los andaluces y andaluzas. Y, lo que es peor: que están ustedes permaneciendo impasibles y parados ante un expolio que viene de manos de bandas que están acabando con una parte de la historia de la cuenca minera de su provincia, de la provincia a la que usted representa, y precisamente una zona por la que es usted diputada.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080040_13.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, Presidenta.Señor Consejero, recientemente ha estado usted en Huelva y ha celebrado una charla en Aljaraque. Nos gustaría saber qué balance hace usted sobre esta charla, y si usted conoce que se obligó a los alumnos de unos cursos de FPO a asistir a la misma.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080040_13.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.La mentira y la falsedad, Consejero, siento contradecirle, existe. Una vez más han impuesto ustedes, el Partido Socialista, la vara de mando, que utiliza su partido, al diálogo que debe imperar en los políticos. Han vuelto ustedes a hacer trampa. Han utilizado la mentira, para que una visita suya a Aljaraque se viese repleta de alumnos de unos cursos de FPO que fueron coaccionados y obligados por el alcalde de la localidad, que, entre otras cosas, es especialista en el arte del engaño y de la trampa.Usted, señor Consejero, no debió permitir que estos alumnos perdiesen dos horas de su formación. Usted no debió permitir que se les amenazase con incorporar una falta en su expediente, si no acudían. Porque, si ya es inaceptable que el Ayuntamiento de Aljaraque lleve a cabo estas prácticas de coacción, más lo es que usted, Consejero, entre en el juego sucio del alcalde y no critique esta forma de actuar.No se puede permitir que unos alumnos, que están formándose, Consejero, pierdan horas de su formación, algunos, y de su tiempo libre, otros. Porque de funcionarios o laborales del ayuntamiento, mejor no hablamos, Consejero.Y repito: obligados y siguiendo la orden que dio la Concejalía de Desarrollo Local a los monitores de los cursos, instados a impedir a los alumnos firmar la hojilla de asistencia si no iban a escuchar al Consejero.Consejero, ¿no confían ustedes en su poder de convocatoria, o piensan que solo son capaces de llenar con mentiras o con comidas? Y lo peor, Consejero, no es solo que se engañase, sino que fue tiempo perdido porque, efectuando el autobombo que usted hizo sobre las subvenciones de la Junta a Aljaraque, no dijo nada productivo a esas personas que fueron pensando que iban a escucharle hablar de cómo montar una empresa.Señor Consejero, se puede engañar a todos poco tiempo, se puede engañar a algunos todo el tiempo, pero no se puede engañar a todos todo el tiempo. Me hacen ustedes recordar el, entrecomillas, secuestro de los ancianos que fueron engañados y obligados a escuchar el mitin de los nacionalistas gallegos en la pasada campaña electoral. Cunde el método, Consejero.Acabo. Permítame, con toda la modestia del mundo, Consejero, darle un pequeño consejo, con mi mejor intención: Cuando vaya usted de nuevo a Aljaraque, asegúrese de que el alcalde no le organice la agenda, entre otras cosas porque este señor no tiene muy buena fama a la hora de gestionar y organizar. Deje a los alumnos, en casos como este, o a cualquier otra persona, que elijan si quieren o no asistir a sus charlas, para venderles la moto, y no siga con el engaño, señoría, porque el castigo del embustero...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080040_13.xml">
  <discurso>-... es no ser creído, aun cuando se diga la verdad.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080547_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, Presidente.Pues bien, tal y como nos manifestamos en la comparecencia de la señora consejera por este mismo asunto, comenzaremos diciendo que vamos a dar, como no podía ser de otra forma, nuestro apoyo a esta proposición no de ley.Pero sí queremos que conste, a pesar de que luego el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista rebatirá con sus argumentos mis palabras, que nosotros consideramos que esta formación política, que el Partido Socialista, tiene mucha responsabilidad en la situación actual que está atravesando el sector pesquero y con respecto a la reforma de la política pesquera común. Y tiene mucha responsabilidad porque algunos de sus dirigentes, en materia de pesca, supieron de primera mano cuáles eran las aportaciones, las alegaciones del sector pesquero a esta reforma que se planteaba llevar a cabo. Y no han sido tenidos en cuenta a la vista... Por lo visto, no han sido tenidos en cuenta, a la vista del documento que nos han presentado hace..., reciente..., poco tiempo.En la comparecencia de la señora Consejera, le dije —y se lo dije porque, sinceramente, así lo creo— que no dudo de que pondrá todo de su parte para conseguir que el sector pesquero andaluz salga lo menos perjudicado posible. Pero también le dije, porque así lo considera el sector, que no estaba rodeada de los mejores colaboradores en materia de pesca, y las quejas iban encaminadas, principalmente, a la Directora General de Pesca, que muestra una y otra vez su incompetencia y lo poco que le importa la problemática socioeconómica de la actividad pesquera andaluza.Y, aunque compartimos —como digo— el apoyo del sector pesquero en su rechazo al borrador de la reforma de la política pesquera común, también compartimos con el sector el pesimismo que les ha invadido al considerar que esta reforma ningunea las propuestas españolas —y, por tanto, las andaluzas— y que lo que realmente plantea es una reconversión pura y dura, que persigue la desaparición de gran parte de la flota artesanal andaluza. Y ahí me sumo a las palabras del señor Sánchez Gordillo.No se puede permitir, por ejemplo, que se obvie a la pesca artesanal porque la comisaria Damanaki desconozca la idiosincrasia y lo que la pesca de bajura significa para muchos pueblos de la geografía andaluza. Y no se puede permitir que intenten imponer unos desguaces sin ayuda a una comunidad como Andalucía, que ha cumplido, desde el primer momento, con los planes de gestión. Sabemos que no es un momento fácil para nadie, pero tenemos la obligación de hacernos eco de las quejas de un sector que lo único que pide a sus gobiernos es sensibilidad hacia las familias que están detrás y que se queja de unos gobernantes poco exigentes y contundentes y que deberían prestar más atención a un sector que lo está pasando realmente mal.También lo dije en la comparecencia: mis compañeros en el Congreso presentaron iniciativas que pretendían concienciar al Gobierno sobre los aspectos que más preocupaban al sector respecto a esta reforma, y se encontraron con el muro de la negativa socialista. Esas iniciativas llevaban el sello del sector pesquero y —repito— se encontraron con la negativa del PSOE.Y ahora nos encontramos con que la labor de la Ministra no ha sido todo lo fructífera, no ha avanzado todo lo que debiera, porque no ha sabido imponer a la Comisión ni siquiera los contenidos que, en su día, el Congreso aprobó. Definitivamente, la propuesta presentada queda afectada —también han hecho referencia el señor Gordillo y el señor portavoz del Partido Socialista en su exposición— en aspectos importantísimos para Andalucía, porque no aborda el tema de los derechos transferibles de pesca, la reducción de descartes que, tal y como está planteada, perjudican gravemente al sector, se han olvidado de los efectos sociales y económicos que tiene la pesca en tantas poblaciones andaluzas, y nuestros pueblos pesqueros sienten cómo han sido ninguneados en casi todos los planteamientos que se han venido realizando.El sector va a seguir peleando para que esta propuesta tan negativa no salga adelante, porque no se puede permitir que la flota andaluza, que ha cumplido desde el primer momento con el desguace de cerca del 30% de los barcos, cargue ahora con toda la responsabilidad, con la responsabilidad de quienes no han cumplido, y en esa pelea van a encontrar el apoyo del Partido Popular.No se puede aceptar que esta reforma hable ligeramente del desguace sin ayuda y de un desmantelamiento progresivo del sector con carácter general. Es imprescindible exigir unos objetivos que apoyen el empleo de calidad del sector pesquero; algo imposible de conseguir con esta propuesta, que, de seguir adelante, enviaría al paro a muchísimas personas en Andalucía. Hay que establecer, evidentemente, medidas que persigan una protección absoluta de las flotas artesanales y del marisqueo, de manera que permita conservar y mejorar, si cabe, el tejido social y cultural y garantizar la continuidad de la flota de bajura, apostando, evidentemente, por la acuicultura como un sector estratégico.Ante tantos aspectos dañinos para la flota andaluza, no se puede permitir que el Ministerio se pliegue ante las imposiciones de la Comisión, obviando las reivindicaciones y alegaciones del sector pesquero andaluz como ya lo ha hecho anteriormente ante la imposición de las cuotas de captura de diferentes especies que han perjudicado gravemente a nuestros pescadores. Es el sentir del sector pesquero, y por eso apoyamos esta iniciativa, porque no le quepa ni la más mínima duda de que mostraremos el respaldo necesario para conseguir lo mejor para la flota andaluza en aquellos temas tan importantes de la reforma en los que nuestros pescadores se la juegan.Garantizar su futuro debería ser un importante objetivo para todos los que, de una manera u otra, tienen participación en las decisiones pesqueras, y haber conseguido llegar a un consenso hubiese sido de vital importancia para nuestros marineros.Incidir nuevamente en una especial atención y un tratamiento totalmente diferenciado para la flota artesanal y un seguimiento sin paliativos de la pesca ilegal, y aplaudo que lo hayan recogido en su iniciativa.El papel que juegan la pesca de bajura y el marisqueo en nuestra región obliga a exigir ese tratamiento diferenciado, porque será la mejor forma de garantizar una pesca sostenible y continuada. Y ahí también estoy de acuerdo, o voy de acuerdo, en consonancia con lo que ha expuesto el señor Gordillo con respecto a la flota industrial. Habría que considerar la participación del sector, y tener en cuenta su opinión, porque desde un primer momento han planteado su forma de ver esta reforma, que han calificado de negativa y dañina para los intereses andaluces. Ellos son los primeros interesados en el mantenimiento y la continuidad de las pesquerías, porque de estas depende su futuro, y consideran esta reforma de difícil cumplimiento y que solo persigue la destrucción de gran parte del sector y el empobrecimiento de las zonas costeras andaluzas.Y acabo.Ustedes mismos la han calificado de dura porque no contempla ninguna medida de carácter social, y nuestro deber es defender con fuerza los puntos en los que tanto el sector como el Gobierno andaluz coinciden.Y acabo como acabé en la comparecencia, haciendo un llamamiento a nuestra obligación como políticos que han recibido la confianza de los ciudadanos. Si llegan iniciativas que muestren su total apoyo al sector, lo normal es que salgan adelante con el voto favorable de todos los grupos, aunque lamento, como ha lamentado el señor Gordillo antes, que no siempre sea así.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080141_7.xml">
  <discurso>—Si me permite un momentito, Presidenta, es que este tema lo iba a llevar mi compañero, Pepe Cara, pero no está aquí. Me imagino que se habrá perdido un poquito por el tiempo; pero, si me permiten un minuto que abra el ordenador, en seguida, le hago yo la exposición.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080141_7.xml">
  <discurso>—Gracias, gracias.[Rumores.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080141_7.xml">
  <discurso>—En seguida comienzo, señora Presidenta, si me disculpa.Bueno, solamente y muy brevemente, porque no encuentro los datos, decir que lo que estuvimos comentando Pepe...Pepe, que te toca. Sí... Ya iba a empezar yo.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080141_7.xml">
  <discurso>—Muy breve, muy breve.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080050_33.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta. Y yo también, como los anteriores comparecientes, quiero dar la bienvenida a los representantes de las almadrabas gaditanas que se encuentran esta tarde con nosotros.Señorías, esta iniciativa llega en un momento en que la situación se presenta crítica, muy crítica, para las almadrabas de la zona de Cádiz y las 400 familias que dependen de estas.La almadraba, como ya se ha dicho también antes, es un arte milenario que aún subsiste, y que desaparecerá y cerrará sus puertas si no se da solución al grave problema que actualmente atraviesan. En 2008, con la cuota máxima de capturas establecida en las 1.400 toneladas, no se llegó a pescar lo que se les permitía porque no había pesca. Sin embargo, este año en que la cuota ha bajado a las 1.088 toneladas, no pueden capturar los atunes que llegan a sus redes; pura y dura contradicción.Ni el fondo de maniobra que la ley contempla da solución a la reivindicación de estas empresas almadraberas, que no es la primera vez que se quejan, ya que en los últimos años han sufrido un descenso considerable en sus capturas. Y es difícil no entender -lo digo yo, que soy de tierra marinera- a estas personas que solo quieren trabajar y poder llevar un plato de comida a sus casas, más en estos momentos en que la crisis que atravesamos es insostenible.El establecimiento de las cuotas en las capturas puede llegar a ser entendible, en determinados momentos, en que se hable de exceso; pero si, como en la pasada temporada, no consiguen pesca suficiente, se presenta la existencia de la falta de trabajo y de economía para empresas y trabajadores. Y, por el contrario, esta temporada, que sí que hay pesca, las cuotas no dejan que los almadraberos puedan trabajar y poder compensar, al menos, las pérdidas del año anterior.Y está bien un control de captura, porque, evidentemente, hay que buscar soluciones que garanticen la continuidad del atún rojo; pero la reducción con respecto a temporadas anteriores ha sido drástica, más aún si tenemos en cuenta -como hemos dicho anteriormente- que hay pescado esta temporada y no pueden pescarlo, y que a nadie más que a los propios almadraberos interesa que la especie continúe, porque así pueden ellos garantizar la continuidad de su trabajo.El problema no afecta solo a las 400 familias que dependen de estas almadrabas; hay cerca de un millar de trabajos indirectos que dependen de este arte milenario, y hay embarcaciones de artes menores que dependen también de la almadraba. Y mientras todas estas personas viven preocupadas por la situación que atraviesan, por parte de la Administración no se presta atención a las continuas denuncias que los pescadores, todos los pescadores, hacen sobre la pesca ilegal. Este grupo parlamentario al que represento ya ha hecho referencia en más de una ocasión a este problema que azota al sector. Y volvemos a insistir, señorías, volvemos a insistir en que sería más efectivo el control a la pesca ilegal, que sí que constituye un peligro y una amenaza para la sostenibilidad de la pesca y provoca grandes daños, puesto que esta sí que contribuye al agotamiento de los caladeros, y hacen una desleal competencia a los pescadores que, mientras tanto, cumplen con las normas, como pueden ser las paradas biológicas o el acatamiento de las cuotas en las capturas.En este sentido, el Grupo Parlamentario Popular, al que represento, ha presentado una enmienda que no supone más que una reivindicación continua del sector pesquero, y que esperamos que sea aceptada por el grupo proponente. Es un problema añadido que se da en el propio sector, y así lo participaron en su día el Partido Popular y la Federación de Armadores de Andalucía, que hicieron referencia, por ejemplo, a las flotas francesa e italiana, a quienes no se exige tanto cumplimiento como a las españolas. Estos dos países provocaron el cierre de la pesca de atún rojo en 2007 y que en 2008 se tuviera que implantar la veda antes de tiempo, ya que solo estos dos países superaron la cuota de pesca del conjunto de Estados miembros de la Unión Europea. El mismo problema, por poner una similitud como ejemplo, tiene, por ejemplo, la chirla de Huelva, que ve devaluados sus precios ante la invasión de chirla italiana, que copa los mercados.Por ello, este es otro punto importante, que, si no hay voluntad política, va a seguir siendo un grave problema para las almadrabas andaluzas. Y desde aquí tenemos que exigir que se hagan cumplir de verdad las normas, pero para todos. Y que no sean siempre los pescadores andaluces los que tengan que cumplir las normas y estén en el punto de mira de los controles.Reitero, señorías, lo de la voluntad política, porque tengo que decir que en Cádiz el Partido Socialista tiene dos ministros que no han hecho absolutamente nada. Porque si tenemos en cuenta el caso omiso que el desaparecido señor Chaves primero y el señor Griñán después hicieron a la pesca, a la que obviaron en su discurso de investidura, no es de extrañar que el sector a veces se sienta abandonado por el gobierno socialista.Señorías, de nuevo llegan tarde y mal. Tarde y mal, porque han podido pedir directamente al Ministerio lo que hoy traen aquí. Tarde y mal, porque lo que han hecho es perder un tiempo precioso, y ya hoy se están desmontando algunas almadrabas. Tarde y mal porque se van a perder los atunes que ya estaban en los copos, unos atunes que -todo hay que decirlo- van a morir sin duda, dicho por quienes entienden de este tema, y que los almadraberos no van a poder capturar por culpa de la incompetencia del gobierno socialista.Miren, señorías, el Partido Popular llevó en su día la eliminación de las cuotas al Congreso de los Diputados, porque la pesca es mucha hoy y ninguna mañana, y un año bueno, como ha dicho también el portavoz del Grupo de Izquierda Unida, puede resarcir las pérdidas de un año malo. Y repito, todo es voluntad política, todo está en sus manos. Se ha perdido un tiempo que será muy difícil recuperar, y ustedes tienen gran parte de culpa, porque no pueden intentar vender aquí una cosa y luego hacer otra, y no pueden vender apoyo cuando lo que hacen es dar la espalda al sector pesquero un día sí y el otro también. No queremos que vuelva a producirse la desaparición de ninguna almadraba más, como ocurrió hace algunos años en Cádiz, y apostar por esta es apoyar el empleo y el mantenimiento de esta modalidad de pesca milenaria.Evidentemente, señorías, el Grupo Popular va a apoyar esta iniciativa. Nosotros esperamos que ustedes acepten nuestras enmiendas, puesto que estas, como he dicho antes, no vienen a completar más que las reivindicaciones de este sector. En quienes no deberían ustedes confiar tanto es en su colega del Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino, ya que han mostrado su rechazo y negado la posibilidad de ampliar la cuota, y esta negativa a llevar al cierre y a los empleados a la calle. Si el Ministerio no cede, los almadraberos van a acabar la campaña casi tres meses antes de lo previsto, y por eso, y en apoyo de otra de sus reivindicaciones, se ha presentado otra enmienda que solicita ayudas para el sector. Me remito al principio, señoría, para recordar que el año pasado no se alcanzó el máximo de la cuota de pesca, que tuvieron pérdidas, y que este año, que se podía compensar el anterior, no se les permite capturar atunes porque el establecimiento de la cuota se lo impide, porque un número se lo impide. Porque, este año, la escasez de atunes no es el problema, sino todo lo contrario; porque la situación para estos pescadores es desesperante; porque hay atunes en los copos y no pueden pescarlos, y porque la actividad se encuentra paralizada a pesar de que hay pesca suficiente. Porque el Ministerio, señorías, no apoya al sector; porque el Gobierno de Zapatero condena nuevamente a los pescadores andaluces, y porque este grupo apoya esta iniciativa no solo para que se inste, sino para que se exija al Gobierno central que se solidarice con los almadraberos y no hagan la vista gorda mientras se perjudica a los nuestros y se beneficia a otros.Y finalizo, señorías.Esperamos su posición sobre las enmiendas que hemos presentado. Ya le adelantamos, de todas formas, que este grupo parlamentario defenderá sin dudarlo el mantenimiento del sector pesquero, y no va a aceptar el desmantelamiento de ninguna parte del mismo, como en este caso puede llegar a ocurrir si no se da solución a la pesca del atún rojo.Es fundamental el apoyo a las almadrabas, es fundamental que la Junta de Andalucía y el Gobierno central defiendan los intereses de este sector, y el Partido Popular va a estar ahí. Y a partir de ahora, señorías, va a estar aún con más fuerza, si cabe, en el Parlamento andaluz, porque para eso hemos ganado las elecciones.Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080520_2.xml">
  <discurso>—Gracias, Presidenta. Buenas tardes, señorías.El Grupo Parlamentario Popular trae a Comisión esta proposición no de ley, haciéndose eco de las reivindicaciones de asociaciones de usuarios afectados, y sindicatos sanitarios, que han denunciado la carencia en Huelva de una ambulancia que cubra el traslado de enfermos críticos a una unidad específica. El hecho de no contar con este servicio obliga a que los usuarios que necesiten un traslado urgente tengan que depender de las ambulancias que llegan desde Sevilla, teniendo que sufrir una espera de, a veces, casi noventa minutos. Esta carencia de medios sanitarios en Huelva se ve agravada por la circunstancia de que solo se cuenta con una UVI móvil para una población flotante de 250.000 personas, por lo que un infarto, un accidente o una emergencia grave se queda sin servicio, con el consiguiente riesgo para los usuarios.Esta situación, de la que alertan los familiares y el Sindicato Provincial de Sanidad y Servicios Sociosanitarios, no parece ser tan alarmante, a la vista de la respuesta que ha dado la Consejería a una pregunta parlamentaria formulada por esta diputada. Esta respuesta hace referencia a que el traslado de pacientes críticos entre hospitales de la provincia se realiza con medios de los propios centros hospitalarios y que en los casos en los que el paciente requiere ser trasladado a un centro hospitalario fuera de la provincia, el traslado está garantizado con los equipos del 061, UVI móvil o helicóptero medicalizado. Todo eso, según la respuesta firmada por la señora Consejera de Salud.Otro tema muy distinto es la discriminación que alegan sentir los pacientes onubenses ante la intolerable desigualdad que sufren, y estas son palabras textuales de los afectados, que afirman que tienen que depender de ambulancias que llegan desde Sevilla para un traslado de un hospital a otro de la provincia. Esta circunstancia, que podría realizarse entre 10 y 15 minutos, les lleva a esperar una media de entre 85 y 90 minutos. La situación no tiene poca importancia, señorías, sobre todo si tenemos en cuenta que el incremento de avisos, tanto de urgencias como no urgentes, está ocasionando que las ambulancias estén siempre ocupadas.Las organizaciones sindicales consideran que, para dar un servicio óptimo, sería necesario contar con una ambulancia para el traslado de enfermos críticos en Huelva, porque —y al contrario de lo que relata la Consejería en la respuesta parlamentaria a la que he hecho alusión— no está contemplado el transporte secundario en el contrato que se establece entre la Consejería de Salud y la Empresa Pública de Emergencias Sanitarias.Ante esta situación y la falta de encuentro entre las versiones dadas por la Consejería y las reivindicaciones de afectados y sindicatos sanitarios, el Grupo Parlamentario Popular propone, en esta proposición no de ley, instar al Consejo de Gobierno a incrementar y mejorar los servicios de ambulancias de emergencia en la provincia de Huelva y habilitar una ambulancia para el traslado de enfermos críticos que atienda a los usuarios de Huelva en sus necesidades de desplazamiento a las unidades específicas que precisen para sus tratamientos.Estamos hablando de salud, señorías, y de enfermos que necesitan y tienen derecho a una atención sanitaria digna y sin deficiencias. Otras provincias andaluzas cuentan con este servicio para el traslado de críticos, y Huelva no tiene por qué ser menos. Por ello, solicitamos que se unan a esta iniciativa y den su voto favorable, no a este grupo parlamentario, sino a los afectados, que sienten que la Junta de Andalucía discrimina a Huelva.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080520_2.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Señora Rivas, aquí, por lo visto, los que mienten o muestran desconocimiento siempre son los del Partido Popular, los usuarios y, en este caso, los sindicatos, que vienen a mentir, como siempre, mientras ustedes se creen que están en la posesión de la verdad absoluta. Y nada más lejos de la realidad, señora Rivas, porque, como usted nos acusa a nosotros de estar en resaca post electoral, tendrá usted que recordar que, recientemente, los ciudadanos ya les han dicho a ustedes en quién tienen más confianza y quiénes les resultan más eficaces. Eso debería usted tenerlo muy en cuenta y tener respeto a la opinión de los ciudadanos. Dígame qué comunidad gobernada por el Partido Popular tiene privatizada la sanidad y dónde tienen que entrar los usuarios con la tarjeta de crédito en la boca. Los que muestran verdadero desconocimiento son ustedes, con recursos manidos y fuera de lugar, señora Rivas, cuando nuevamente vuelven a mostrar su falta de responsabilidad ante una grave situación, y esta vez sanitaria. Que una y otra vez traigan ustedes el no por respuesta ante una iniciativa presentada por otro grupo parlamentario que no sea el suyo es la muestra más clara de su incompetencia y de que no les importa nada que no sea su ego personal. Están ustedes abandonando de tal manera la atención sanitaria que la precariedad asistencial de todos los servicios va más allá de la falta de ambulancias, ya que también afecta directamente a las atenciones que se llevan a cabo. Pero eso sería ya otro tema, sería tema de otro debate.Señorías del Partido Socialista, parecen no enterarse ustedes de que lo que se está solicitando no es un capricho de unos pocos usuarios. Un enfermo crítico es un enfermo con riesgo potencial para la vida, por deterioro de las funciones vitales —respiratoria, cardiológica y neurológica—. No estamos hablando de alguien que se ha hecho un esguince de tobillo: estamos hablando de que Huelva carece de un servicio del que otras provincias sí disponen, y de que los onubenses se ven obligados, nos vemos obligados a esperar un tiempo excesivo para que un enfermo sea conducido a una unidad específica para un tratamiento definitivo. Y eso a ustedes parece darle lo mismo, y a usted, que es de Huelva, parece darle lo mismo.¿Que es cierto que tenemos en Huelva una UVI del 061? Una única UVI del 061. Pero también es cierto que es la única que existe para dar cobertura a todo el casco urbano y poblaciones cercanas, y que queda fuera de disponibilidad para las emergencias que surjan en Huelva. Y si la UVI atiende al desplazamiento de críticos, queda la ciudad desprovista de un servicio imprescindible en caso de emergencia grave, como pueda ser un accidente de tráfico o un infarto.Mientras problemas graves como este preocupan a los usuarios, a sus familias y a los sindicatos sanitarios, a ustedes solo parece importarles cómo favorecer el enchufismo, una vez más, metiendo a sus allegados de manera que puedan tenerlo todo más y mejor atado. Eso sí les importa a ustedes, pero según sus conveniencias, claro está, no para mejorar la atención sanitaria digna y sin recorte que merecen los andaluces, esa que ustedes acusan al Partido Popular de llevar a cabo.Las ambulancias, señorías del Partido Socialista, desgraciadamente, a veces no dan abasto, y Huelva necesita mejorar estos servicios, además de que se habilite una para el traslado de críticos. Es fundamental para la provincia de Huelva.Les pido que reconsideren su postura y acaben por votar a favor de esta iniciativa, que, repito, no es del Grupo Parlamentario Popular, sino de los propios afectados.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080403_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Buenos días a todos y a todas.Señorías, para ponernos en situación, decir que El Andévalo es una comarca de la provincia de Huelva situada entre el litoral y la sierra, con gran actividad cinegética, artesanal, ganadera y, aunque ahora en menor medida, también minera, que tradicionalmente se ha considerado zona de alto interés por sus tradiciones y sus paisajes. Su entorno se encuentra conformado por dehesas complementadas por casas blancas y parajes naturales que discurren a la orilla del Tinto, donde podemos encontrar yacimientos arqueológicos repartidos a lo largo de los 21 municipios que componen la comarca, la mayoría de los cuales son pequeños núcleos de población. Su riqueza tradicional la complementan su importante patrimonio histórico y artístico, su artesanía, su folclore, el fandango y su rica gastronomía.Pero, a pesar de todos estos factores positivos, la economía de esta comarca está siendo muy azotada por la actual crisis que padecemos, y cada día que pasa crece el paro, se cierran empresas y son muchas las familias que emigran a otros pueblos o provincias. Pero la zona cuenta con un posible futuro potencial en materia de turismo rural, que bien podría servir de paliativo para mejorar la maltrecha economía de los andevaleños.Aunque el turismo rural y la oferta existente en Andalucía ha despuntado bastante en los últimos años, este no cuenta con el mismo apoyo por parte de la Administración que el turismo denominado de sol y playa. Esta circunstancia puede ser consecuencia de que el turismo rural no se esté promocionando como una alternativa de turismo más, sino exclusivamente como una oportunidad de conocer zonas interiores. Tampoco se han hecho los esfuerzos suficientes para exponer las ofertas de turismo rural fuera de nuestras fronteras, por lo que ocuparse de factores tan importantes, como el acceso a la banda ancha en esta comarca, debería ser objetivo prioritario para la Administración. Es un hecho demostrado que, en los lugares donde se ha apostado por el turismo rural, la población no solo se ha asentado, sino que se ha conseguido que otros negocios prosperen al calor de sus iniciativas.Por lo tanto, la actividad turística rural puede contribuir notablemente a la regeneración económica, social y cultural de los pueblos de El Andévalo onubense, y desde el Grupo Parlamentario Popular entendemos que es el momento de actuar a favor de un desarrollo sostenible y equilibrado de este sector, apostando por una defensa de la calidad y la rentabilidad y conjugando medio ambiente, tradición y cultura.Señorías, El Andévalo cuenta con estos tres factores, como hemos dicho al inicio: parajes naturales de gran belleza e interés medioambiental, folklore tradicional, un patrimonio cultural y artístico compuesto por yacimientos arqueológicos y de edificios religiosos, así como una rica gastronomía y artesanía, son algunos de los innumerables atractivos que esta comarca onubense puede ofrecer al turista rural.Todo está ahí, a la espera de que se abran las puertas con una apuesta por la promoción y el desarrollo de una de las zonas más desfavorecidas, económicamente hablando, de Andalucía. Por lo que el Grupo Parlamentario Popular propone, esperando contar con el apoyo de los otros grupos presentes en esta comisión, que se lleve a cabo un plan específico de turismo rural en El Andévalo que reordene, agrupe y brinde a los turistas la posibilidad de conocer sus paisajes y su riqueza cultural y tradiciones y su oferta de alojamiento. Un plan turístico, señoras y señores diputados, que ofrezca a los andevaleños un respiro de aire fresco ante la asfixiante crisis que padecen.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080403_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señora Martín, no me parece que resulte caduca esta iniciativa, aunque hace, como usted dice, dos años que se presentó, porque nosotros teníamos la esperanza de que, en estos dos años, ustedes hubiesen hecho algo. No han hecho absolutamente nada. Por no hacer, no han presentado ni una sola proposición no de ley de impulso al Gobierno, y no es, creo, el Partido Socialista nadie para venir a darnos a nosotros lecciones de lo que tenemos y no tenemos que hacer, ni del tiempo que tenemos o no tenemos que mantener una iniciativa.Pero, muy brevemente, decir que de nuevo muestra el PSOE sus cartas, de nuevo un espaldarazo a la provincia de Huelva y a una comarca que no es que se esté muriendo: es que la están matando. La está matando el Partido Socialista. Una zona, que pide ayuda a gritos por la falta de empleo, por la falta de infraestructuras y que pudo ver una posible figura positiva en esta iniciativa, volverá a hundirse aún más por la negativa del Partido Socialista de dar su apoyo a un plan para el turismo rural y de sus pueblos.Ha hablado de Beturia, de diferentes planes turísticos, pero ustedes mejor que nadie saben que todo es humo y que la situación está ahí.Con su respuesta negativa, señorías, no hacen ustedes más que estrangular la maltrecha economía de El Andévalo, bastante deprimida desde hace años por su brillante gestión. Siguen condenando el futuro de los andevaleños, mientras el Gobierno andaluz derrocha en palacios, en asesores, en coches oficiales y en teléfonos. Y deberían, señorías, pararse y reflexionar, de vez en cuando, y sopesar qué y quiénes necesitan, hoy por hoy, de las ayudas de la Administración.Deberían dejar de mirarse el ombligo, trabajar de vez en cuando, no tirarse tantas flores en las páginas de Internet y darse una vuelta por esos lugares tan deprimidos que, afortunadamente, están despertando de su letargo, comprobando que las suyas no han sido nada más que mentiras y promesas incumplidas.Huelva no merece su trato, señorías del Partido Socialista, y les van a demostrar que están cansados de ustedes cuando pongan a cada cual donde se merece por el trato recibido: a ustedes en la oposición y a Javier Arenas como Presidente de la Junta de Andalucía, desde donde dará a El Andévalo onubense la oportunidad que necesita.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080308_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Solamente para decir que se da por formulada.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080308_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.No sé por qué no me extrañaba yo mucho de ese desconocimiento suyo ante algunos problemas de Huelva. Han sido empresarios y han sido grupos ecologistas los que han denunciado las acampadas ilegales.Pero en la exposición de mi intervención, señora Consejera, voy a decirle que las denuncias por acampadas ilegales vienen siendo constantes en la Sierra de Huelva y en la costa de nuestra provincia.Pero el caso concreto que nos trae ahora es la denuncia que hacían, en aquel entonces, empresarios de Huelva, y que luego hicieron suyas, también, grupos ecologistas, con la pésima imagen que estos asentamientos ilegales hacen, o producen, en los espacios protegidos en la provincia.Diferentes ayuntamientos han aprobado algunas medidas que pudieran llegar a corregir estas acampadas ilegales. Y son, de nuevo, las entidades locales las que se mojan y las que dan la cara ante la pasividad de la Junta de Andalucía, y, en este caso, de su Consejería, de la Consejería de Medio Ambiente, que ve pasar una y otra vez este tema sin hacer absolutamente nada.Empresarios, como digo, señora Consejera, han denunciado en más de una ocasión que los parajes naturales sufren por estas acampadas ilegales. Y los autocaravanistas, por otro lado, defienden su derecho a que se les permita la acampada en zonas habilitadas a tal efecto. ¿Qué ocurre? Pues que no existen esas zonas porque la Administración competente hace oídos sordos tanto a la denuncia de los empresarios como de grupos ecologistas, y a las demandas de los turistas.En otras comunidades, señora Consejera, disponen de espacios para autocaravanas, donde estas pueden estacionar, con servicios habilitados a sus necesidades, y que cumplen con el respeto al medio ambiente.Y si unos llevan razón en este asunto —y me refiero a los empresarios con sus denuncias—, los otros también quieren llevarla, señora Consejera. Y no puede regularse esta situación solo con el trabajo y las ordenanzas municipales, que parecen vetar a unos sin dar soluciones a los otros.Deben, señora Consejera, señora Castillo, prestar atención de una vez por todas a las demandas tanto de empresarios como de autocaravanistas, y dar solución a la acampada ilegal, habilitando zonas que llevan esperando, tanto unos como otros, más de cinco años, sin que la Junta de Andalucía mueva un dedo.Tienen ustedes la obligación de intentar mantener nuestros parajes naturales, buscando soluciones y conservando los espacios en perfecto estado de conservación.Por eso, y por el bien de todas y todos, aporten medidas que satisfagan tanto a los empresarios como a los turistas, y a los amantes de la naturaleza, puesto que turismo y respeto al medio ambiente no tienen por qué ir reñidos.Y ahora, señora Consejera, si usted me lo permite, con todos mis respetos, le voy a dar un consejito: bájese usted del carro de la soberbia —como le ha dicho mi compañera antes—, que es lo que le sobra.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080105_22.xml">
  <discurso>-Gracias, Presidenta.Se da por formulada.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080105_22.xml">
  <discurso>-Mire, Consejera, el caladero tiene un grave problema y ese problema no lo han provocado los pescadores, por más que ustedes pretendan culparles a ellos.Es verdaderamente lamentable que siga usted vendiendo humo, todavía hoy, ante la grave situación del sector de la chirla del Golfo de Cádiz, que depende exclusivamente de su Consejería, y que en un mes y medio se haya sentado a verlas pasar. Cuatrocientos marineros en Huelva y Cádiz, además de los puestos de trabajo indirectos. Cuatrocientos profesionales, porque son ellos los profesionales, los que saben que algo grave ocurre y se lo están advirtiendo a ustedes. Y son ellos los que quieren que se investigue, porque de ese caladero depende su futuro. Y usted, señora Consejera, hoy dice una cosa y mañana otra. Se reúne por la mañana con el sector y no hay soluciones, y por la tarde con los alcaldes y puede haberla, ¿es porque se acercan las municipales, señora Consejera?Ahora dice que la posible solución pasa por la reducción de la flota, ¿por qué, entonces, dieron un centenar de licencias cuando los informes del Ifapa recomendaron hace años no conceder más de cincuenta? Esta forma de obrar del Gobierno es comparable a la anterior ley para los fumadores: ahora pueden ustedes gastarse miles de euros en hacer las obras de adaptación, y ahora, pierden ustedes esos miles de euros, porque yo soy quien ordeno y mando. Política socialista.Vuelvo a repetirle, Consejera: no saben ustedes por dónde andan, y usted, que era uno de los pocos miembros del Gobierno que tenía un poco de credibilidad, con su antagónica forma de actuar la ha perdido toda. Y la ha perdido porque ha puenteado al sector, porque no ha atendido a sus demandas y porque ha mentido y manejado a los marineros. Estos hombres exigen un estudio biológico que determine las causas que han motivado la falta de marisco en el caladero. No necesitan un estudio del IEO que les diga cómo están los recursos, porque eso ya lo saben ellos, entre cosas, porque como ya le he dicho antes, ellos son los profesionales y los que conocen la zona. Necesitan que se les aclare por qué en la zona C, cerrada durante años, y en la zona B, vedada durante seis meses al año, no hay mariscos si allí no ha entrado nadie, porque en teoría no ha entrado nadie, ¿no, Consejera? Porque, si hubiesen pescado ilegalmente, ustedes, que tienen el sistema de localización de buques a su disposición, serían tan culpables, por haberlo permitido, que quienes lo han hecho.Consejera, informe del Seprona por vertidos al Guadalquivir, restos de derivados de petróleo en la ría de Huelva. Póngase las pilas, intente recuperar la confianza del sector. El IEO no tiene los medios, pero la Junta sí, y son ustedes quienes tienen la obligación de averiguar qué está ocurriendo. Ya no vale con las promesas de los alcaldes socialistas, no vale con su promesa de los talleres de empleo para unos sí y para otros no. Cierre el caladero. Es imprescindible porque, si continúan pescando, habrá quien respete las tallas, pero habrá quien no lo haga, y, si eso ocurre, entonces ya no habrá remedio. Decrete el cierre, hagan el estudio biológico que requiere el sector y establezca ayudas a esos marineros que ven pasar los días sin que usted, que es la autoridad competente, haga nada por aclarar esta grave situación que se está convirtiendo ya en una lamentable y patética dejadez de funciones de un Gobierno que, en lugar de poner las medidas para esclarecer, parece hace todo lo posible por ocultar.Nada más, y muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080241_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente. Voy a ser más breve que el señor García.De nuevo otra iniciativa sobre el atún rojo, y probablemente no va a ser la última, porque, a la vista de la reunión que este grupo parlamentario ha tenido con trabajadores de las almadrabas, con los pescadores, a los que, por cierto, hemos informado de esta proposición no de ley que hoy se debatía aquí, pues nada de lo que reflejan ustedes aquí es nuevo y expectante.Miren, lo más importante de toda esta problemática es el mantenimiento de los puestos de trabajo dependientes de las almadrabas. Ahí creo que estamos de acuerdo todos. Es algo que quieren las empresas, es algo que quieren los trabajadores, que lo único que quieren es seguir llevando un sueldo a sus casas. Con el actual reparto de las cuotas, que prevé, por lo visto, para 2010 una reducción de sobre un 20%, las capturas que estaban establecidas para 2009, que eran 1.088, pues se van a ver otra vez drásticamente reducidas. Y ya tienen sobre sus cabezas la duda de que probablemente alguna almadraba tenga que cerrar sus puertas en 2010. Ni siquiera saben si van a poder faenar la próxima temporada.Bueno, la situación que están atravesando las almadrabas solo es debido a la mala gestión del reparto de cuotas, que afecta duramente a este arte milenario, cuando en realidad los culpables de los excesos —lo ha dicho también el señor García— son los cerqueros, que alcanzan el 85% de la pesca del atún.Es la Administración, señorías, en este caso la Junta de Andalucía, quien debe plantarse ante el Gobierno central para garantizar las coberturas de los trabajadores, para que puedan realizar sus trabajos como han venido haciéndolo desde tiempo inmemorial. Y yo les instaría a que se dejen de perder más tiempo, déjense de mover papeles y den la cara y plántense ante el Gobierno de Zapatero. Ya lo dije en junio en Pleno, y lo vuelvo a decir ahora: que se planten ante su Gobierno, del Partido Socialista, le digan al señor Zapatero que se ponga de una vez el mono y las botas de agua y que se ponga a trabajar.Evidentemente, nosotros vamos a votar a favor de esta iniciativa y de otras que vengan para intentar favorecer el mal momento que están atravesando las almadrabas andaluzas. Acabo solamente pidiéndoles que hagan ustedes lo mismo con otras iniciativas que vienen de la mano de otros grupos y que lo único que intentan es favorecer y apoyar a quienes peor lo están pasando, que en este caso son los pescadores almadraberos.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080241_4.xml">
  <discurso>—Sí. Por nuestra parte no hay ningún problema.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080279_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, Presidenta. Buenas tardes a todos y a todas.Señorías, el Grupo Parlamentario Popular trae para su debate esta proposición no de ley, relativa a unos yacimientos arqueológicos que aparecieron en Punta Umbría, más concretamente en la zona conocida como El Eucaliptal, entre los años 1993 y 1994. El yacimiento se compone de una necrópolis, por un lado, y piletas impermeables para la salazón y elaboración del pescado, por otro.El pleno del Ayuntamiento de Punta Umbría, en fecha 24 de octubre de 2002, acordó, por unanimidad de todos los grupos presentes en aquel momento, adecuar las obras de urbanización de la zona y posibilitar la creación de un parque arqueológico y la puesta en valor del yacimiento, así como coordinar con la Consejería de Cultura la adaptación del yacimiento para ser visitado y la posterior construcción de un centro de interpretación y zona de recreo.Actualmente, siete años después de aquel acuerdo de pleno, la realidad es bien distinta, y la zona, aunque está vallada, se encuentra en un lamentable estado de abandono, con matorrales que ocultan en su casi totalidad el yacimiento, árboles caídos, basura..., y todo ello a pesar de que en fecha 10 de septiembre de 2004 fue inscrita en el Catálogo General del Patrimonio Histórico Andaluz como zona arqueológica.Este grupo parlamentario ya presentó en noviembre de 2008 una pregunta que venía a hacer referencia al desastroso estado que presentaba la zona, esperando, primero, que la Consejera nos contestase a la pregunta y, segundo, que se tomasen cartas en el asunto, y, aunque no se llevase a efecto enseguida el acuerdo de aquel pleno del Ayuntamiento en su totalidad, sí se adecuase y adecentase la zona. Oídos sordos se hicieron, y hoy, pues traemos esta proposición no de ley a la espera de que se adopten las medidas oportunas para la protección de este bien de interés cultural.El lugar conocido como El Eucaliptal, señorías, siempre ha sido rico en yacimientos arqueológicos, y estos a lo que hacemos referencia ahora se componen, como hemos dicho al inicio, de una necrópolis y unas piletas que se usaron en su día para la elaboración del pescado. Además, aparecieron restos de ánforas, que, junto con los restos de la necrópolis, permitieron enmarcar la presencia romana en Punta Umbría entre los siglos II y V después de Cristo. Estos restos de ánforas, como digo, y los pertenecientes a la necrópolis, fueron trasladados al Museo Provincial de Huelva, donde creo —creo— que permanecen en un sótano; eso sí, debidamente preservados y conservados en urnas.Por todo lo que anteriormente he expuesto, este grupo parlamentario trae esta proposición no de ley, para que, en primer lugar, se proceda a adecuar y adecentar la zona en que se encuentra el yacimiento arqueológico, que, si tienen ustedes interés, pueden comprobarlo mediante estas fotos que traigo aquí, que demuestran que aquello está totalmente abandonado, y es lamentable que unos yacimientos que han sido declarados Bien de Interés Cultural se encuentren dejados de la mano de las administraciones, y a continuación, y como se acordó en aquel pleno de 24 de octubre de 2002 en Punta Umbría, gobernando, por cierto, el Partido Socialista, se posibilite la creación de un parque arqueológico que ponga en valor, cultural y turísticamente, el yacimiento romano.Nada más, de momento, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080279_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, Presidenta.A ver si sé por dónde voy a empezar, porque aquí, pues por lo visto, el señor Díaz Trillo se ha pensado que estamos en el Ayuntamiento de Punta Umbría y no en el Parlamento de Andalucía, porque se ha dedicado, más que a intentar defender su postura sobre estos yacimientos arqueológicos, a tirar por el suelo al anterior equipo de gobierno Popular del Ayuntamiento de Punta Umbría. Que si Ibercons, que si... Mire usted, el tema de Ibercons lo llevarán..., lo ha llevado a los tribunales la empresa y lo llevarán adelante los tribunales como crean conveniente. No sé a qué me saca usted a mí ese tema hoy aquí. Creo que sobra.Pero, bueno, de todas formas, ante esta retahíla, que usted ha largado aquí, de tantísimas cosas... Creo que se ha ido un poco por los cerros de Úbeda, intentando eludir responsabilidades, tirando balones fuera, e intentando cargar con la responsabilidad de un trabajo que no han hecho, de unas responsabilidades que no han sabido cumplir, al Partido Popular. Pues la verdad es que...Mire, dice usted que los ciudadanos de Punta Umbría no van a confiar en nosotros porque nosotros no hemos sabido cumplir con el trabajo, que usted habla, de poner en funcionamiento este parque arqueológico. Los ciudadanos de Punta Umbría no tienen que confiar en este momento, para eso, en nosotros; tienen que confiar en ustedes, que son quienes tienen las responsabilidades.Usted me está diciendo que, ayer por la tarde, estuvo usted en la zona, y que está en perfectas condiciones. Yo creo, señor Díaz Trillo, que, o miente diciendo que ha estado usted en la zona, o permítame decirle que tiene usted que ir a revisarse un poco la vista. Estas fotografías son de hace tres días, señor Díaz Trillo, aquí las tiene usted, a su disposición, para cuando usted quiera verlas: árboles caídos —aquí lo tiene usted, en primera imagen, en primera fila—..., árboles caídos, basura, matorrales... ¿Entiende?Y le voy a decir una cosa: el Alcalde de Punta Umbría, en su momento, el Alcalde popular, en su momento, del Ayuntamiento de Punta Umbría, llamó a la puerta de la Consejería de Cultura. ¿Y sabe con qué se encontró? Con las puertas cerradas, con un portazo en las narices. Y permítame que le diga, ya que se ha remontado usted a este periodo en el que nosotros gobernamos en Punta Umbría. Teníamos subvenciones, el Ayuntamiento de Punta Umbría tenía subvenciones para la Feria de la Gamba, para la Feria de la Chirla, que nos daba Turismo. Tenía unas subvenciones para diversos eventos culturales concedidos por la Consejería de Cultura, ¿y sabe usted lo que hicieron? Me imagino que lo sabrá, me imagino que lo sabrá. Pues tuvimos que acudir a los tribunales porque las Consejería, tanto de Turismo como de Cultura, nos quitaron esas subvenciones que, prácticamente, estaban consolidadas en el Ayuntamiento de Punta Umbría, venían recibiéndose por el Ayuntamiento de Punta Umbría desde hace más de diez años. Llegó el Partido Popular al Ayuntamiento de Punta Umbría, y la Consejería de Turismo y la Consejería de Cultura, estos solidarios socialistas que gobiernan estas Administraciones de la Junta de Andalucía, estas Consejerías de la Junta de Andalucía, nos quitaron, quitaron a los puntaumbrieños unas subvenciones que estaban consolidadas. El Alcalde Punta Umbría, en aquel entonces, acudió a la Consejería de Cultura y se encontró —les repito— con la puerta en las narices.Yo, sinceramente, pensé, cuando usted empezó su intervención, que nos iba a votar a favor de esta iniciativa, pues no estamos pidiendo otra cosa que no sea adecuar y adecentar una zona. Le he dicho en mi intervención que no estamos exigiendo que se haga el parque arqueológico ya. Esto fue un acuerdo que se tomó en el Pleno, han tenido ustedes siete años para hacerlo, pero no lo han hecho. Porque les recuerdo que es la Consejería de Cultura quien tiene las competencias, la Consejería de Cultura es quien tiene las competencias, señoría Trillo, y usted lo sabe. El Ayuntamiento de Punta Umbría puede colaborar y puede aportar. Por cierto, le recuerdo que lleva dos años y medio gobernando el señor Gonzalo Rodríguez Nevado, del Partido Socialista, en Punta Umbría. Tampoco ha hecho absolutamente nada, así que no venga usted a culpar ahora al Partido Popular de su dejadez y de su incompetencia, permítame que se lo diga.Yo ya no voy a entrar a discutir más un tema que creo que al final no nos va a llevar a un entendimiento. Solamente he de decir que lamento la posición en contra del Partido Socialista, del Grupo Socialista, que, ya le digo, pensaba que nos iba a votar a favor al principio de su intervención, pero me ha sorprendido muy negativamente. Porque no tienen excusas para decir que no. Aquí tiene usted la foto, a su disposición, para cuando usted quiera verla, de hace tres días, señor Díaz Trillo, tres días. O sea, usted, o bien no fue ayer, o bien se tiene que regular la vista, porque un Bien de Interés Cultural debe estar preservado, cuidado y mantenido por la Consejería de Cultura, que está dando la espalda a los puntaumbrieños y a las puntaumbrieñas. Y no solamente, en este caso, a los puntaumbrieños y puntaumbrieñas, también al equipo de gobierno del Ayuntamiento de Punta Umbría, socialista.Yo, sinceramente, señor Díaz Trillo, le repito, no voy a seguir con este tema, pero sí me gustaría terminar haciendo referencia también a esa admiración que usted ha procesado hacia don Francisco Rodríguez Cermeño para decirle que esa misma admiración la profesa esta diputada que le está hablando. Mi relación con Francisco Rodríguez Cermeño es excepcional, creo que puedo sentirme orgullosa de contarlo entre mis amigos y, con toda mi humildad, ya quisieran muchos, muchos concejales y diputados de todos los grupos —no voy a entrar en detalle—, parecerse a esta persona que usted ha nombrado.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080475_8.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.El Grupo Parlamentario Popular trae esta proposición no de ley tras las reuniones mantenidas con representantes del sector fresero onubense preocupados ante el acuerdo que se pretende llevar a cabo entre la Unión Europea y Marruecos.La firma de este convenio ha generado la desconfianza de los productores que consideran que plantearía una clara y grave competencia desleal a la producción fresera onubense, así como a otras producciones hortofrutícolas. Y que, de llevarse a cabo, supondría el fin del sector y un grave aumento en el desempleo además de la ruina para los agricultores onubenses.Este acuerdo viene a otorgar nuevas concesiones a Marruecos que perjudicarían gravemente los intereses andaluces en general, y los onubenses en particular, por el agravio comparativo que se crearía, ya que Marruecos con una climatología parecida a la nuestra, ideal para el cultivo de la fresa, jugaría con la ventaja de los bajos jornales, la ausencia de pagos a la seguridad social y la utilización de productos fitosanitarios prohibidos en Andalucía por la Unión Europea y perjudiciales para la salud.Se plantea la necesidad de introducir medidas correctoras que eviten las excesivas concesiones realizadas a Marruecos y de que prevalezca el principio de preferencia comunitaria en cualquier acuerdo con países terceros, ya que la ratificación de este perjudica gravemente al sector andaluz.El Gobierno debe luchar con el fin de evitar el hundimiento de los mercados, reformando el régimen de precios de entrada y el refuerzo de los controles aduaneros en fronteras para asegurar el cumplimiento en todo momento. Marruecos vulnera con este acuerdo todo lo acordado hasta ahora respecto a las condiciones ambientales y de restricciones fitosanitarias que se le exige a la producción comunitaria, lo cual incentivaría la competencia desleal de la producción marroquí ante la onubense.Nada es aún definitivo y todavía estamos a tiempo para rechazar el acuerdo en los términos que perjudica la producción andaluza y para defender los intereses del sector fresero onubense y para que sean tenidas en cuenta sus reivindicaciones, en cuanto a modificar aspectos relativos a la producción y entrada de fresas marroquíes en España o en Europa.Los eurodiputados del Grupo Parlamentario Popular ya han mostrado su apoyo al sector hortofrutícola y también lo han hecho en el Congreso de los Diputados y el Senado. Hoy, en esta Cámara, pretendemos dar ese mismo apoyo a los productores freseros onubenses, siendo coherentes con la postura dada por nuestros parlamentarios ante el sector y aunque esta coherencia la señora Ministra la llame irresponsabilidad.Señorías, es esencial la reforma del régimen de precios de entrada y la mejora de su gestión para terminar con las prácticas fraudulentas que el sector y organizaciones agrarias están denunciando por activa y por pasiva, y es imprescindible el control aduanero en cuanto a controles fitosanitarios para garantizar y proteger la salud. Todo esto se obviaría si la firma del acuerdo se lleva a cabo, por ello esperamos que se sumen a esta proposición no de ley, por el grave problema que puede ocasionar al sector fresero onubense y el perjuicio a la producción andaluza, que quedaría herida de muerte si el acuerdo con Marruecos se mantiene en los términos que está y se ratifica en el Parlamento Europeo.Ahora el Gobierno andaluz tiene una oportunidad para demostrar el apoyo al sector y la defensa a los intereses andaluces. Los productores han sido tajantes y han mostrado su más firme rechazo a este acuerdo con argumentos de peso: pone en peligro la supervivencia de la producción onubense por la competencia desleal y supone un verdadero desastre a la economía y a las expectativas de futuro.Desde el Parlamento de Andalucía debemos mostrar nuestra oposición al acuerdo y, por tanto, al perjuicio que este ocasionaría a la producción andaluza y dejarnos de engaños a los agricultores. Nuestros eurodiputados están por la labor de hacerse eco del rechazo de los productores onubenses a este acuerdo y esperamos que el resto de grupos parlamentarios muestre hoy aquí su apoyo a esta iniciativa, que no pretende más que salvaguardar los intereses andaluces ante este ataque desmesurado al sector agrario.No es solamente Andalucía, señorías: también Valencia, Canarias y Murcia han creado plataformas para mostrar su rechazo a este acuerdo y el cumplimiento de las reglas por todas las partes. No se puede considerar defensa al sector salir a decir que se establecerán ayudas, porque el sector no quiere ayudas, sino que se defiendan sus intereses y seguir trabajando con dignidad. Y defender sus intereses no es que la señora Delegada de Economía en Huelva salga a recomendar que se cojan fresas con robot, aunque este es otro tema que podría traer mucho debate.Señorías, el sector de la fresa onubense reclama, al igual que lo hace todo el sector agrícola andaluz, apoyo ante su rechazo a la firma del convenio Unión Europea-Marruecos y que se defiendan sus intereses. Estamos a tiempo de modificar los aspectos que perjudican y comprometen el futuro del campo andaluz, y los agricultores necesitan todos los apoyos políticos en Europa.El Partido Popular mostrará el suyo, y con esta proposición no de ley pretendemos que quede clara y firme constancia de que también tienen ese apoyo de la Cámara andaluza en su totalidad.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080475_8.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Yo, sinceramente, es que no salgo de mi asombro. Yo había llegado a pensar por un momento en que los rancios y manidos argumentos que utiliza el Partido Socialista para rechazar las iniciativas que otros grupos traen a esta Cámara hoy no se llevarían a cabo, no se utilizarían. Y digo que no pensé que..., o sea, que pensé que no se utilizarían porque esta iniciativa no es más que una simple, aunque clara, declaración de intereses para mostrar al sector fresero el apoyo de esta Cámara.Y, haciéndome eco de las palabras del portavoz en la proposición no de ley del picudo rojo, esto sí que es escaquearse en política, señorías. Es, de verdad, inconcebible e indignante su posición, señora Martín, porque todo lo que no venga de su mano, a veces iniciativas vacías, es para ustedes un muro contra el que chocan los intereses andaluces. Ha reconocido y ha detallado usted bien las deficiencias de este acuerdo, y aun así votarán en contra de esta iniciativa.Evidentemente, el Partido Popular, el Grupo Popular, tiene mayoría en el Parlamento Europeo, y ya le hemos dicho, ya le he adelantado que nuestros eurodiputados van a votar en contra de este acuerdo. Pero lo que el sector quiere es la unanimidad de todos los grupos representados en el Parlamento. Ya les dejaremos nosotros claro, y ya ellos oirán esta grabación, que el Partido Socialista no les va a ofrecer ese apoyo.Su postura, señora Martín, deja constancia de que las palabras de su portavoz, el señor Jiménez, dando ya por bueno el acuerdo con Marruecos, eran el reflejo de su apoyo a esta tropelía que se piensa cometer con los agricultores, y que la venta de humo que practican es una estrategia para intentar salir airosos de todo este turbio asunto; algo más grave, si cabe, si tenemos en cuenta que el señor Jiménez es de Moguer, un pueblo eminentemente fresero donde va a tener que dar explicaciones de este voto en contra del Grupo Socialista. Es una muestra más del doble lenguaje del Partido Socialista, como prueba lo que dije en mi primera intervención, que la Ministra llame irresponsables a los que están en contra del acuerdo o que la eurodiputada socialista Iratxe García se quedase sola en la defensa de una firma que tanto perjudica al sector, y es una prueba más de que el PSOE antepone el sectarismo a las alternativas de la oposición por los intereses generales. Si este acuerdo se lleva a efecto, será por la falta de contundencia del Gobierno andaluz ante el Gobierno de España al defender los productos de nuestra tierra, y quedará claro que Andalucía no es una prioridad para el Partido Socialista, que no hace más que engañar sobre este acuerdo y donde dije digo digo Diego. Pero ni los agricultores ni las organizaciones agrarias, señora Martín, van a rendirse ante los perjuicios que el acuerdo con Marruecos ocasiona al sector y que consideran tan graves que, repito, ponen en peligro su supervivencia.Señorías, seguir ahondando sobre lo mismo sería perder el tiempo y topar, como dije antes, contra un muro; pero no voy a acabar sin decirles que el sector va a conocer su doble moral, aunque eso a ustedes les dé igual porque se piensan que el cortijo es suyo y que lo manejan a su antojo. Pero ya, afortunadamente, les va quedando menos.Sigan con ese —el suyo sí— rancio discurso que llevan utilizando 30 años, que otros seguiremos trabajando para apoyar los intereses y la defensa de los agricultores, que, afortunadamente, ya han abierto los ojos y sabrán de su doble moral y su abandono al sector fresero onubense.Muchas gracias al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida por su apoyo.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080540_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, Presidenta.Consejero, aunque recientemente ha sido contestada una pregunta por escrito, formulada por esta diputada en el mismo sentido que la que hoy nos trae, tras su visita al Parque Tecnológico de Aljaraque hemos considerado incluir esta iniciativa en el orden del día para preguntarle si tras esa visita hay alguna novedad respecto a las actuaciones que se están llevando a cabo para la puesta en marcha del citado parque tecnológico.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080540_5.xml">
  <discurso>—Gracias, Presidenta.Señor Consejero, estamos casi finalizando 2011 y han pasado tres años desde que se anunció la ubicación del Parque Científico y Tecnológico de Huelva en Aljaraque, y de la posterior constitución del consejo de administración del mismo. Han pasado casi tres años desde que se anunciara que a finales de 2009 o a principios de 2010 estarían las máquinas operando en el parque.Y, aunque usted habla de dotaciones, permítame decirle que poquitas, señor Consejero. Y créame cuando le digo que sospecho que tardará aún mucho tiempo en que esta promesa sea una realidad. Espero equivocarme, porque al día de hoy no es más que uno de los mayores ejemplos del fracaso en materia de empleo del PSOE y de la Junta de Andalucía.Se han incumplido todos los plazos, y lo único que se ha conseguido es castigar a Huelva y a Aljaraque. De momento, ni parque, ni Ave, ni aeropuerto, ni puentes: promesas fantasmas del PSOE que demuestran el engaño socialista a los onubenses.Su visita a Aljaraque, señor Consejero, ha supuesto para los ciudadanos —y así nos lo ha participado el Alcalde— una leve esperanza de que de una vez por todas se haga realidad la llegada de empresas inversoras que creen empleo estable, como pretendía el proyecto.El principal problema de la sociedad onubense es la falta de empleo, y es muy raro encontrar una familia en la que al menos uno de sus miembros no esté teniendo problemas por falta de empleo.La puesta en marcha de este parque sería una luz al final del túnel para muchos aljaraqueños y onubenses si se iniciara la construcción, y a partir de ahí iniciar el avance sin más retroceso.Pues, en este sentido, primero el Presidente Chaves y luego Griñán vendieron este proyecto como la gran alternativa al paro en la provincia, y está más que demostrado que casi tres años después sigue sin despegar.Huelva es la única capital andaluza que todavía no cuenta con un parque tecnológico, y, sin compromisos firmes y fiables, mucho me temo que así seguiremos durante mucho tiempo más.Señor Consejero, la provincia de Huelva está registrando récords históricos de paro, y la Junta sigue sin invertir. El parque es, como he dicho antes —y usted bien sabe—, una oportunidad para el empleo, y por la dejadez de la Junta de Andalucía se están perdiendo muchas oportunidades.Aplaudimos la licitación, aunque tarde, de unas obras que al día de hoy apenas han comenzado, y esperamos que no sea una estrategia electoralista más, como lo es la cansina promesa de los puentes a Punta Umbría, la Nacional 435 o el Ave, y que sin resultados están frenando el desarrollo de Huelva y la provincia.Huelva no se merece esa pasividad por parte de la Junta, señor Consejero; una pasividad que en algunos casos llega a transformarse en dejadez absoluta. Los onubenses no se merecen ver —y permítame la expresión— cómo se marea la perdiz en el caso de la reapertura de la mina de Riotinto, por ejemplo, y cómo se miente de forma descarada ante el cierre de Astilleros. Huelva reclama atención de parte de aquellos que recibieron su voto y que una y otra vez incumplen lo prometido.Ahora, señor Consejero —le repito—, Aljaraque ha visto un poco de esperanza en su visita a los terrenos del futuro parque tecnológico. Esperan, y esperamos, que esas obras comiencen lo antes posible y no pasen a engrosar la interminable lista de los reiterados incumplimientos de la Junta de Andalucía y el Partido Socialista.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080531_2.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.En primer lugar, agradecer la información de la señora Consejera, para continuar reconociendo que coincidimos en algunos puntos de su intervención. Pero sí quiero comenzar, señora Consejera, con un pequeño tirón de orejas, diciendo que creo, sinceramente, que usted le pone voluntad, y que lo hace con ganas. Pero permítame decirle, con todos mis respetos, que de todo esto deduzco que no está usted rodeada de los mejores colaboradores, y que la actuación de algunos de estos en materia de pesca termina por afectar a su prestigio y a su credibilidad ante el sector pesquero, que, en más de una ocasión —y usted lo sabe, y nosotros nos hemos unido a ellos—, han salido pidiendo su dimisión, siempre de la mano —fíjese— de la Directora General de Pesca. Blanco y en botella.Y, sinceramente, señora Consejera, con todo el cariño del mundo, le digo también que la función, la labor, la gestión de la señora Ministra en todo este asunto, tampoco le está haciendo mucho favor a usted. Creemos, sinceramente, que no toda la culpa es suya, y, aunque compartimos con usted, como digo, algunos aspectos de su exposición, también compartimos con el sector el pesimismo que les ha invadido al considerar que esta reforma ningunea las propuestas españolas y, por tanto, las andaluzas, y estamos de acuerdo con el sector, que en más de una ocasión ha manifestado que esta reforma es sumamente negativa, porque lo que realmente plantea es una reconversión pura y dura que persigue la desaparición de gran parte de la flota española en general y andaluza en particular.Siempre resulta conciliador, siempre resulta gratificante, que la Consejera de Agricultura y Pesca comparezca ante la prensa diciendo que no está de acuerdo con que se obvie a la pesca artesanal y se intenten suprimir las ayudas; pero, como le he dicho antes, señora Consejera, creo que la señora Ministra no está haciendo bien los deberes y, finalmente, va a dejar en papel mojado sus buenas intenciones.Sabemos que no es momento fácil para nadie y que puede decirnos que es fácil echar la culpa a otros; pero lo que no podrán decirnos es que no nos hagamos eco de las quejas de un sector que lo único que pide a su Gobierno es sensibilidad hacia las familias que están detrás y que se quejan de unos gobernantes poco exigentes y contundentes y que deberían prestar más atención a un sector que lo está pasando realmente mal.El Partido Popular se implicó desde el primer momento en este tema, y mis compañeros en el Congreso presentaron hace meses iniciativas que pretendían concienciar al Gobierno sobre los aspectos que más preocupaban al sector y que podían estar a tiempo de solucionarse, y dar nuestro total respaldo a la Ministra a la hora de defender las propuestas españolas. Esas iniciativas llevaban el sello del sector pesquero porque fueron el fruto de las reuniones con este, y consensuadas con ellos; pero, como era de esperar, se toparon con el muro de la negativa del Partido Socialista. ¿Y qué pasa hoy por hoy? Pues que la labor de la Ministra ha quedado en evidencia, ya que no ha sabido imponer a la Comisión ni siquiera los contenidos que el Congreso aprobó en su día.Definitivamente, la propuesta presentada queda aceptada —y usted lo ha dicho— en aspectos importantísimos para Andalucía y su flota, porque no aborda, por ejemplo, el tema de los derechos transferibles de pesca —eso sí, controlados— entre los Estados miembros y mantiene un principio de estabilidad relativa que hoy ya está desfasado y que perjudica claramente a España. Se pasa también en temas como la reducción de descartes, que, tal y como está planteado, sería imposible de asumir, y se han olvidado de los efectos sociales y económicos que tiene la pesca en tantas poblaciones andaluzas.Así, el sector siente cómo España ha sido ninguneada en casi todos los planteamientos que han venido realizando, y manifiesta con total rotundidad que piensa seguir peleando para que esta propuesta tan negativa no salga adelante, porque no se puede permitir que la flota andaluza especialmente, que ha cumplido con llevar al desguace cerca del 30% de los barcos, cargue ahora con la responsabilidad de quienes no lo han hecho. No se puede aceptar que esta reforma hable ligeramente del desguace sin ayudas y el Gobierno ceda sin hacer nada para evitar el pretendido desmantelamiento progresivo del sector. Si es necesario desguazar en algunas zonas, que se haga, pero —usted lo ha dicho— con las correspondientes ayudas, pero no se pueda optar a esta práctica con carácter general.Es imprescindible exigir unos objetivos que apoyen el empleo de calidad en el sector pesquero —también coincidimos en eso—; algo imposible de conseguir con esta propuesta que, de seguir adelante, enviaría al paro a muchas personas en Andalucía —y de nuevo me estoy retrotrayendo al desguace—.Hay que establecer, evidentemente —y usted también lo ha dicho—, medidas que persigan una protección absoluta de las flotas pesqueras artesanales y el marisqueo, de manera que permita conservar, y mejorar si cabe, el tejido social y cultural y garantizar la continuidad de la flota de bajura. Pero todo esto, por lo visto, a la Comisión le importa más bien poco, y ningunea —insisto— a España sin tener en cuenta que somos una de las primeras potencias en materia de pesca.Otro aspecto por el que se pasa, creemos, de forma «visto y no visto» es la acuicultura, para la cual debería establecerse un desarrollo, teniendo en cuenta que hay que incorporarla como un sector estratégico de potencial crecimiento. Y aquí también le reconozco, señora Consejera, su apuesta por esta modalidad.Y, ante todas estas obviedades, ante todos estos aspectos tan dañinos para la flota andaluza, un Gobierno central incapaz, que, por su falta de contundencia y su flexibilidad ante la Comisión, acepta sin pelear una reforma que pone en peligro de muerte a una gran parte de nuestros barcos y, por tanto, a sus pescadores. Más ruina para Andalucía.Usted, señora Consejera, no puede permitir —y espero que no lo haga— que el Ministerio se pliegue ante las imposiciones de la Comisión, obviando las reivindicaciones y alegaciones del sector pesquero andaluz como ya lo ha hecho anteriormente ante la imposición de las cuotas de captura de diferentes especies que han perjudicado gravemente a nuestros pescadores.Nuestra labor es fiscalizar el trabajo del Gobierno, pero le insisto en que hoy nuestras críticas aquí van encaminadas a mostrar principalmente las quejas y el descontento del sector. No le quepa ni la más mínima duda de que nuestro grupo parlamentario le mostrará toda la ayuda y el respaldo que necesite para conseguir lo mejor para la flota andaluza en aquellos temas importantes de la reforma en los que nuestros pescadores se la juegan.Garantizar su futuro debería ser un importante objetivo para todos los que de una manera u otra tienen participación en las decisiones pesqueras, por lo que haber conseguido llegar a un consenso hubiese sido de vital importancia para los marineros españoles y andaluces.Al ser España, y, por consiguiente, Andalucía, una primera potencia en pesca y tener regiones, como la nuestra, altamente dependientes de la pesca, desde el Partido Popular creemos que el Gobierno tiene el deber inexcusable de liderar el debate y la reflexión sobre la reforma de la política pesquera comunitaria.Por tanto —y para ir concretando—, es cierto que puede apreciarse un exceso de capacidad en algunas flotas; pero cualquier decisión orientada a la supresión de la flota debe ir basada en identificarlas y determinar el mantenimiento de los objetivos de sostenibilidad y productividad, pero no a costa de cargarse el sector.Incidir nuevamente en una especial atención y un tratamiento totalmente diferenciado para la flota artesanal y un seguimiento sin paliativos de la pesca ilegal. Esto es algo vital para mantener la continuidad de las personas que viven de la pesca en nuestras costas.El papel que juegan la pesca de bajura y el marisqueo en nuestra región obligan a exigir ese tratamiento diferenciado, porque será la mejor forma de garantizar una pesca sostenible y continuada.Una cuestión en la que también incide bastante el sector es en la necesidad de abordar de forma decidida los bajos precios que se pagan en origen, y que para nada casan con los precios en consumo, a los que separa una diferencia que no guarda relación razonable entre los costes comerciales y los riesgos de la actividad. Tal vez la regulación de este punto evitaría que los pescadores que optan por mayores capturas ante los bajos precios se planteen la posibilidad de limitarla, si perciben precios razonables por esta, y estudien cómo sacar el máximo partido a nuestras pesquerías, siempre —está claro— bajo el amparo del control científico.Habría que considerar la participación del sector y sus conocimientos, y no obviarlos como si solo tuviesen que acatar sin nada que decir. Ellos han hablado y han planteado su forma de ver esta reforma, que han calificado de cruenta, negativa, dañina, cobarde, superficial; ellos son los primeros interesados en el mantenimiento y la continuidad de las pesquerías, porque de estas depende su futuro, y consideran esta reforma de difícil cumplimiento y que solo persigue la destrucción de gran parte del sector y el empobrecimiento de las zonas costeras andaluzas.Acabo.Señora Consejera, el sector pesquero se está ahogando y esta reforma lo deja sin salvavidas. Usted misma la ha calificado de dura, porque no contempla ninguna medida de carácter social. Si la Ministra es débil e incapaz, usted no debe serlo, y debe defender con fuerza los puntos en los que tanto el sector como el Gobierno andaluz coinciden. Es su obligación como Consejera de Agricultura y Pesca. Y, si usted muestra su total respaldo, como así esperamos, al sector, contará, no lo dude, con todo el apoyo del Partido Popular. Así quizás podamos paliar y suavizar el sentimiento de abandono que siente el sector pesquero andaluz.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
