<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080056_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, Presidente.En primer lugar, en esta Comisión, afortunadamente, hoy hemos hablado mucho de investigación, hemos hablado mucho de la evolución de Andalucía. Hacía antes la reflexión el Consejero de la transformación en los tiempos que corren en este momento, no solo en los 14 años, sino que ha sido un salto cualitativo el que en Andalucía se ha producido a lo largo de todos estos años, y en el que él, además, ha podido intervenir y disfrutar de esa transformación de esta Comunidad Autónoma.Bien, pues la robótica es sinónimo de progreso y de desarrollo tecnológico. Los países que cuentan con una fuerte presencia de robots no solamente consiguen una extraordinaria competitividad, sino que, además, consiguen una extraordinaria productividad, y eso también porque también transmiten una imagen de modernidad.Estas palabras no las dice esta portavoz, sino que han sido recogidas en el Libro Blanco de Robótica de España, que es el primer estudio que de esta naturaleza se ha producido en nuestro país, que fue publicado en el año 2007 y que ha sido editado por la CEA.Bien, pues la situación de nuestra Comunidad creo que es alentadora, y que son muchos los expertos que coinciden en la alta calidad de los trabajos y, sobre todo, en el carácter emprendedor de los investigadores de esta Comunidad Autónoma. En ese mismo informe también se ratifica que nos encontramos en una de las comunidades, sin duda, más punteras.En palabras de un reconocido investigador sevillano, Francisco Gordillo, manifiesta que nuestra Comunidad cuenta con grupos de investigación líderes en España, y que lo demuestra, además, su muy alto grado de participación en proyectos internacionales.Hemos podido conocer que son muchos los centros en Andalucía, y son diferentes, con vinculación con sus universidades, los que están llevando a cabo esas investigaciones, con un grado muy alto de solvencia y abordando proyectos muy diferentes que pueden ir desde la aeronáutica hasta la salud, en tecnologías incluso de la producción, o, incluso, en el sector servicios, en donde precisamente hay una fuerte demanda.Por tanto, teniendo en cuenta el momento en que nos encontramos, teniendo en cuenta que Andalucía ya ha recorrido un gran camino, y un camino fructífero, hay una iniciativa, además aprobada con proyectos y de un gran interés y solvencia, y nos gustaría preguntarle al Consejero que nos pusiera al día de cuál ha sido ese camino que hemos recorrido y los proyectos y los objetivos de futuro.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080056_7.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente, única y exclusivamente para agradecerle al Consejero la profusa información y profundo conocimiento del asunto.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080038_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Gracias al señor Director de la Radiotelevisión de Andalucía, que, sin duda, es un buque insignia de lo que significa el compromiso en la comunicación en toda esta Comunidad y para todos los andaluces y andaluzas.La pregunta que hoy le realizamos en esta comisión es, quizá, una de las reflexiones que ha ido llevándose a cabo a lo largo de este tiempo.Quizá, en primer lugar, decir que el sur ha dejado de ser una simple referencia geográfica, convirtiéndose en un concepto en sí mismo y en una determinada manera de ser, de sentir, incluso de relacionarse con el mundo. Se ha celebrado esta segunda edición, en la ciudad de Granada, el Festival de Cines del Sur, y ya en su primera edición ese objetivo se cumplió como ese lugar de encuentro de cine de África y de Asia.Y también quizá también enmarcándolo en las políticas audiovisuales y también en otro aspecto importante, que es la cooperación, desde el punto de vista de la cultura, Andalucía no solo comparte historia con muchas de estas regiones, sino que además, también estratégicamente, por su situación, se le confiere un valor añadido, quizá también como intermediaria. De aquí que consideremos que la creación de ese festival y utilizar la cinematografía como fundamento es un buen espacio para la confluencia, para el diálogo, para el acercamiento y también para lo que significa el entendimiento entre las culturas y los pueblos. De ahí que nos parezca de una enorme importancia la vinculación de la Radiotelevisión de Andalucía con ese festival, a través del acuerdo que en su día se suscribió con la dirección del mismo, y, por ello, esta mañana le preguntamos sobre el contenido de ese acuerdo en todos los aspectos y en todos los términos del mismo.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080038_7.xml">
  <discurso>—Muy brevemente. Simplemente para agradecerle y para felicitarle en esta segunda edición y por la participación de la Radiotelevisión de Andalucía.Sí, algo le puedo añadir a la información que usted nos ha ofrecido esta mañana, que en la ciudad este año el festival ha sido todo un éxito. He tenido la posibilidad de estar en algunas de las exhibiciones presentes, igual que en el día de la inauguración. Pero sí que me gustaría adelantarle que se ha convertido este año en un referente más, Granada, como esa reforzada imagen de un espacio que se propicia para el encuentro y para la diversidad. Esa siempre ha sido una seña de identidad de Granada. Este año hemos crecido en espectadores, hemos crecido en cobertura, que ha sido internacional, y en invitados el día de la inauguración.Yo, lo que sí, además, espero es que la Radiotelevisión de Andalucía siga abundando en esta línea, y yo sé que este año el convenio ha de renovarse, tenía una vigencia hasta el año 2008, ya está prevista la edición para el año 2009, así que continuar en esa línea, y felicitarle, evidentemente, como un referente para esta Comunidad y lógicamente para Granada.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080046_26.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.Señora Consejera, el día 7 de mayo en todos los medios de comunicación de Granada nos sorprendió desagradablemente una noticia sobre que la discoteca, en una banda horaria denominada de las fiestas light, que son la banda horaria donde la ocupan menores de edad, aunque el local sea para celebrar actuaciones de todo tipo de mayores de edad, se celebran por la tarde, se celebraba una fiesta en la que se subastaban chicas menores de edad a cambio de dinero del Monopoly. El premio consistía en acceder a un reservado. En el reclamo, a través de esos flyers -que usted conoce perfectamente-, que sabe que son invitaciones para rebajar el coste de la copa, y que se reparten a todo tipo de clientes y en todos los estatus de población. Nosotros entendemos que todas las referencias que posteriormente hemos ido conociendo no solo nos llamaban a intranquilizarnos más, sino además a tener cada vez más claro que la empresa no tenía nada claro que, efectivamente, no estuviese incumpliendo un objetivo o una norma legal.Decirle, además, Consejera, que nosotros entendemos que los hechos son tan graves que pueden ser constitutivos de delito, de un delito de corrupción de menores.Mire usted, los calificativos se nos agotan, Consejera. Es inadmisible, entendemos que es intolerable, que es degradante, que es vejatorio, que es inadmisible que una sociedad del siglo XXI permita esta situación. Pero, además, es degradante no solo para la imagen de las mujeres, sino para la imagen de toda la sociedad. Y no solo de la sociedad granadina, sino de la sociedad española en su conjunto.Mire usted, la Fiscalía, que tiene el mandato de velar por la integridad y por la protección de los menores, ha decidido actuar, y ha abierto unas diligencias de investigación para conocer el fondo de qué son y qué es lo que ha ocurrido con estos hechos. Pero, además, la Policía también ha iniciado una investigación y la ha puesto a disposición de la Fiscalía. Hemos conocido sus manifestaciones, las manifestaciones de la Ministra de Igualdad; conocemos también que la Junta de Andalucía ha iniciado una actuación, junto con la Subdelegación del Gobierno de España, y estos hechos, como le digo, son de tan vital y de tan aguda gravedad que nos parece que las instituciones tenemos que responder al unísono.Y, además, con contundencia, Consejera, porque...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080046_26.xml">
  <discurso>-Por eso le formulamos la pregunta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080046_26.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080042_32.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Subo esta tarde con el agradecimiento doble a los señores y a las señoras diputadas que se encuentran en la Cámara, además, por lo intempestivo de la hora.Decirles que subo a esta tribuna para posicionar al Grupo Socialista en la petición de la creación de la comisión que propone el Grupo de Izquierda Unida.Señor Mariscal, con el afecto y con el cariño que le tiene a usted el Grupo Socialista, tengo que, de alguna manera, situarlo en el contexto.Mire usted, para situarse en el catastrofismo tenemos el original, que es el Partido Popular. No lo imite; la imitación siempre es de peor calidad que el original, y el original está aquí, que es el que hace el discurso. Hemos oído a la señora López...[Aplausos.]De la catástrofe de que no hemos hecho nada, de que llevamos pasivamente esperando que alguien, en esta Comunidad Autónoma, se refiera a la pobreza o a la exclusión social.Yo, señora López, no sé si, como usted decía antes, le vamos a recomendar el rigor, yo no soy tan atrevida, sino, simplemente, la lectura. Lea un poquito, lea lo que han dicho sus portavoces en la Comisión, que efectivamente, no ha subido el presupuesto en 1%, señora López, sino en un 23%, reconocido por el Grupo Popular. Simplemente, con que se lea las intervenciones de sus compañeros y compañeras en las comisiones y en este Pleno, se dará cuenta de que hay que resituar ese contexto. Y no estudie con esa ligereza con la que usted ha hecho honor en esta Cámara, esta tarde.El que tengamos un informe presentado en el año 2008, no significa que los datos estén actualizados. Señor Mariscal, el informe está basado en los cálculos, fundamentalmente, y, sobre todo, en los datos del INE del año 2006. La realidad de Andalucía ha cambiado ostensiblemente, desde el año 2006, hasta el año 2009, a favorecer, a contribuir y a mejorar la calidad de la vida de los ciudadanos de Andalucía, aunque ustedes no se lo crean.Decirle que yo no voy a discutir con usted los datos, porque ese no es un buen punto de partida. Yo, lo que quiero es, precisamente, trabajar y seguir construyendo una mejor comunidad autónoma. Usted sabe, señor Mariscal, que estamos en una situación -y así lo ha dicho la Unión Europea-, en donde todas las sociedades, económicamente desarrolladas y avanzadas, tenemos este problema social que nos acucia. Usted sabe que, además, es un fenómeno muy complejo y que se presenta con muchas caras, y que Europa ya ha recomendado que no se puede afrontar, única y exclusivamente, con medidas económicas, sino que hay que seguir, de alguna forma, esas directrices que han sido consensuadas en Europa y que nos resitúan a hacer políticas transversales e integrales, que no es otra cosa que lo que viene realizando el Gobierno de Andalucía desde el momento en que se hizo responsable del Gobierno de esta comunidad autónoma, es decir, llevamos muchos años trabajando en ello. De hecho, somos referente en el resto de España y también en algunas regiones de Europa, de haber sido avanzados y de haber contribuido, y valientes, a la hora de asumir ciertas responsabilidades en materia de política social.Pero, señor Mariscal, a mí me gustaría hablar de presupuesto y, sobre todo, del trabajo que se ha realizado hasta ahora. Porque cuando nos encontramos en que una política y en un momento de recesión económica, en donde un Gobierno se ha responsabilizado de seguir trabajando en política social, donde el presupuesto de la Consejería de Igualdad y Bienestar Social ha subido un 23%, y donde, señor Mariscal, de cinco euros que tiene el presupuesto para gasto, cuatro se invierten en gasto social... Eso es una actuación, desde luego, nada comparable con el resto de lo que está pasando en el territorio de España.Señor Mariscal, el 13,4% del producto interior bruto de Andalucía se dedica a políticas sociales; el 66,7% de todo el presupuesto de Andalucía está concretada en política social, y el 90%, casi el ochenta por ciento del aumento del gasto no financiero de este presupuesto, del año 2009, se dedican a políticas sociales.Señor Mariscal, cuando estamos hablando de política social estamos hablando de educación, de salud, de bienestar social, de vivienda... Estamos hablando de todas las políticas transversales que lleva trabajando, durante mucho tiempo, el Gobierno de Andalucía. Y, sobre todo, en buscar el bienestar de todas aquellas familias que se encuentran en una situación de pobreza y de exclusión social.Como yo le decía, no quiero discutir con usted de cifras, porque lo que hay es que continuar con el trabajo y con todos aquellos programas y proyectos que se han venido realizando a lo largo de todos estos años, y, sobre todo, concretar que para todos esos proyectos que se han venido concretando a lo largo de estos años, se ha ido, sobre todo, siendo muy minucioso en su estudio y en su repercusión. ¿Para qué? Pues, para ir corrigiendo aquello que no había funcionado, o que no se había obtenido el objetivo político que, efectivamente, se buscaba... Se ha ido corrigiendo a lo largo de estos años. Y ahí está la grandeza de que, efectivamente, en este año, por ejemplo, se ha duplicado el presupuesto para la ejecución de la Ley de la Dependencia.Nos hemos encontrado con que, efectivamente, se duplicaba y que tenemos 530 millones de euros en este presupuesto, en el año 2009, ampliables, por si es necesario seguir teniendo más recursos económicos en una parte en donde, efectivamente, es necesario que se abunden en esas políticas sociales que han venido llevando a cabo nuestro Gobierno.Pero mire, señor Mariscal, a mí sí que me gustaría poner de manifiesto, porque usted ya está intuyendo que el Grupo Socialista va a votar de forma desfavorable a la proposición que usted nos presenta... Porque, efectivamente, creemos que cuando usted ha hecho referencia a la construcción de ese sistema público andaluz, en esa Ley de Inclusión que impulsa y ejecuta los últimos trabajos que se están llevando a cabo... Efectivamente, ahí es donde está el compromiso del Gobierno de Andalucía, en que seamos capaces de, en muy breve plazo, traer a debate a esta Cámara esa nueva ley.Y, efectivamente, esa Comisión, creo, señor Mariscal, que usted estará de acuerdo conmigo con que lo único que produciría sería una distracción y, sobre todo, perder de alguna forma el objetivo temporal y estratégico que nos conmina a todos -por lo menos a usted y a nosotros-, que es seguir trabajando por la erradicación de la pobreza y de la exclusión.Usted sabe que, además, son muchas las circunstancias que concurren y que concluyen en esos dos conceptos. Pero, le voy a dar una buena noticia, y es que en muy breve plazo -como le decía- vamos a tener ese texto legislativo en la Cámara. Vamos a poder, con la incorporación de todas las voluntades y de las sugerencias que, por parte de todos los miembros de esta Cámara y, fundamentalmente, de las personas que están en la Comisión de Igualdad y Bienestar Social, a enriquecer ese proyecto y a que, efectivamente, sea efectivo y cumpla con los objetivos. Esa ley, que va a tener por objetivo regular el derecho subjetivo a la renta básica de las personas residentes en la Comunidad Autónoma de Andalucía, y también va a regular el desarrollo de las políticas de prevención y de atención a las situaciones de exclusión social, las que se promueven, como les decía, en la inclusión, y que contribuyen, fundamentalmente, a la eliminación de las causas que originan la marginación y, sobre todo, las desigualdades.Hay, en ese mismo proyecto, una clara apuesta por la definición en esta comunidad autónoma de la inclusión social, y vamos a reconocer ese derecho a la renta básica. Es en esa prestación económica, como usted definía anteriormente, en donde se van a poder beneficiar no solo las unidades familiares, sino también la del entorno y la convivencia que necesiten de esos recursos mensuales y que en este momento han estado por debajo, o que han sido inferiores, de esa cuantía de la renta básica.Esa cuantía de la renta básica será en un 75% de la prestación mensual de lo que sea el Indicador Público de la Renta de Efectos Múltiples. Para el año 2009, como usted sabe, esa cantidad estaba cifrada en 527,24 euros. Esa cuantía se incrementará en un 8% por cada uno de los miembros de la unidad familiar y de la persona solicitante, hasta llegar al máximo del ciento por ciento de lo que signifique ese Indicador Público de la Renta de Efectos Múltiples.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080042_32.xml">
  <discurso>-Inmediatamente, señora Presidenta.La renta básica, ya le adelanto que no va a ser una prestación aislada, sino que va a formar parte de un amplio programa de inclusión social, y que, por esa razón, las personas que quieran beneficiarse deberán también firmar todo un convenio de inserción que va a incluir medidas educativas, formativas, laborales, sociales, de vivienda y todo lo que tenga que ver con la mejora y el bienestar social de esas familias.Por tanto, señor Mariscal, reiterarle que el objetivo estratégico y el objetivo temporal del Grupo Socialista es hacer un debate serio y profundo de ese texto legislativo que vamos a tener, como ya le anunciaba, en breve plazo en esta Cámara, y no distraernos con otro tipo de comisión que lo único que haría sería que perdiéramos la energía y el objetivo de tener ese texto legislativo aprobado cuanto antes.Muchas gracias, señoría.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080170_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Bien. Yo creo que esta mañana, antes de entrar en este punto del orden del día, de alguna manera, tanto el portavoz del Partido Popular, al que yo le agradezco, además, su diligencia por estar al tanto en una cuestión tan importante como es la Carta de Servicios de la RTVA de Andalucía y sobre todo por su diligencia en hacer una función, que a mí me parece fundamental en el Parlamento, que es el control al gobierno. Esta mañana, reitero, que los dos, tanto en su papel de control como en el mío, del grupo parlamentario que sustenta al Gobierno, nos hemos quedado con la mitad del discurso prácticamente resuelto.Fundamentalmente, pues porque con la comparecencia que se ha efectuado esta mañana en el segundo punto de este orden del día, yo creo que la voluntad del Director General de la Radiotelevisión de Andalucía ha quedado patente.Primero, porque, efectivamente, es cierto que la ley se aprueba en el año 2007, no sin tener en cuenta que hemos tenido un paréntesis de suspensión en la vida parlamentaria: primero por las elecciones autonómicas que se resolvieron en marzo de 2008 y, ahora, posteriormente, hace unos meses, con la renuncia de nuestro Presidente anterior y la presentación de un nuevo candidato.Es cierto que aunque la ley está, como digo, aprobada en diciembre de 2007, pero ha de tenerse en cuenta que hay un compromiso que esta mañana ha manifestado el Director General de la Radiotelevisión de Andalucía; que es el establecimiento de ese y el cumplimiento del artículo 7 de la ley, en donde se establece que las prioridades de la actuación de la Radiotelevisión de Andalucía y su sociedad en función de que efectivamente es un servicio público y que lógicamente en él está encomendada la estrategia de consecución de lo que son los objetivos generales y las consideraciones tanto estimatorias en los escenarios de competencia, en todo lo que significa el mercado audiovisual, teniendo en cuenta que además, la aprobación de esa Carta de Servicios tiene que venir una vez propuesta por el Consejo de Gobierno, creo que esta mañana ya ha quedado, como decía, patente y evidente que en muy pocos meses vamos a tener la posibilidad de tener la Carta de Servicios aquí y, por tanto, vamos a tener todos los grupos políticos posibilidad, con toda seguridad, de poder mejorar y, por supuesto, conocer cuáles van a ser esas líneas estratégicas que, como ya sabemos, son el comportamiento y los objetivos de un plazo de seis años.Efectivamente, yo creo que además la actitud es la razonable, en el sentido de que efectivamente se han ido dando pasos por la Dirección General de la Radiotelevisión de Andalucía para conseguir obtener y presentarnos una carta de servicios lo más completa posible. De hecho, el trabajo que se viene realizando, hasta este momento, ha ido encaminado a esa dirección; a obtener el que posteriormente se pueda consensuar una carta de servicios, con la participación no solo de la dirección, sino también del personal, del Consejo, de las organizaciones sindicales, de los expertos, de los medios de comunicación y de los empresarios del sector, para concretar ese plan estratégico, a la misma vez que ese contrato programa que también viene previsto en la ley en su artículo 8.Yo creo que esta mañana, como les decía, hemos podido avanzar en lo que nosotros entendemos que una carta de servicios, como usted conoce bien, debe reflejar, que es cómo se debe hacer esa prestación, las garantías que deben observarse a la hora de la prestación de ese servicio público y los derechos que se recogen en el mismo. Creo que ha sido además un comportamiento habitual ya desde hace años hacia aquí, de todo el Gobierno de Andalucía, en donde se estableció la estrategia de realizar esos compromisos en todos los servicios públicos que se venían prestando y evidentemente en la Radiotelevisión de Andalucía no puede quedar exenta, fundamentalmente, porque además su ley que la regula así lo establece.Creo que además la iniciativa en lo que ha sido el compromiso de esos ejes de actuación va a ser determinante para el papel que va a crear la Radiotelevisión de Andalucía, que se está avanzando en esa dirección, en la dirección de esa coherencia, que luego, como les decía, se plasmará en esa carta.El equilibrio, la promoción de esa creatividad, la vertebración, el compromiso por un entretenimiento lógico y público, el avance tecnológico, la reserva y la defensa de esos valores democráticos y la de los porcentajes razonables de producción propia que también ha sido uno de los compromisos a los que se han llegado esta mañana en la comparecencia, como le digo, del Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.Creo que estamos a punto de culminar ya ese proceso y que muy pronto, en muy pocas fechas, vamos a poder tener esa Carta de Servicios para poder aportar en ella todo aquellos objetivos o aquellas valoraciones y añadidos que nosotros entendamos que son favorables para obtener una Radiotelevisión de Andalucía, como la que llevamos caminando en ella durante hace ya muchos años y, sobre todo, porque vamos a seguir valorando muy positivamente que estamos en un ejercicio de un servicio público pero dentro, como les decía también, de una gestión pública que es la que está llevando a cabo una dirección general tan importante como es la de la Radiotelevisión Pública de Andalucía.Por tanto, por parte del Grupo Socialista, mostrar nuestro rechazo a la proposición no de ley, no porque sea no razonable, que evidentemente sí lo es dentro de lo que son los parámetros de la gestión y des seguimiento y el control del gobierno. Pero, evidentemente, hemos tenido un compromiso anterior antes de llegar a este punto del orden del día, por parte de la dirección general, en donde en muy pocos meses vamos a tener y poder llegar a puerto con esa nueva Carta de Servicios que, efectivamente, va a ser el papel el que determine cuál va a ser el comportamiento de la Radiotelevisión de Andalucía.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080085_9.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Yo voy a intentar ser muy breve porque, si no, vamos a tener que necesitar, de verdad, un médico, porque vamos a morir de inanición, de estar aquí desde muy tempranas horas, y casi son las tres y media de la tarde, y estamos todos en un arduo y enriquecedor debate. Y, sobre todo, también porque...[Rumores.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080085_9.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.... Y quizá también porque no nos vayamos de esta Comisión, ni los miembros de la oposición, ni los miembros del grupo parlamentario que sostiene al Gobierno, con un mal sabor, todo lo contrario. Antes decía el señor Vaquero, con cierta amargura, quizá, que le parecía insatisfactorio el trabajo que se realiza. Mire usted, el trabajo parlamentario, afortunadamente, siempre es enriquecedor, fundamentalmente, como ocurre en este caso, cuando tenemos una magnífica oposición, y eso hace que se crezca el Gobierno y que mejore en todo lo que significa su actuación, y cuando es el grupo parlamentario, como en este caso el mío, el que sostiene al Gobierno, pues, precisamente porque también ayudamos y coadyuvamos a que se mejoren y que se impulsen políticas, como ocurre en esta Comisión.Decirles que no voy a insistir más en algunos de los términos que han sido objeto de la pregunta que ha realizado el Partido Popular, y, en nombre del Partido Popular, el señor Moraga, al Consejero, hablando de lo que significaba la situación del marco europeo para la Comunidad de Andalucía. Pero sí, me parece que es necesario insistir en que, para situar el marco desde donde partíamos, recordar que creo que nos encontramos en la mayor transformación de lo que ha significado el sistema universitario en los tiempos de la modernidad. Sobre todo porque, y lo decía anteriormente el Consejero, después de la moneda única, yo creo que, si de verdad se va a crear un espacio, una modificación importante, ha sido en el sistema, en este Espacio Europeo de Educación Superior, sobre todo porque creo que los Gobiernos que suscribieron..., los 46 Gobiernos que suscribieron en su momento, a partir del año 1999, este acuerdo tuvieron una mirada global, una mirada universal, una mirada amplia, una mirada de espacio global europeo, y no se quedaron en lo localista o en lo que realmente les podía interesar única y exclusivamente a cada uno de ellos. Y, como sabemos todos, esto va a facilitar el conocimiento, la movilidad internacional, tanto a los estudiantes como a los investigadores y a los profesores.Como ustedes bien conocen, una vez que hemos establecido el marco normativo, que hemos hablado del proceso de Bolonia, que se inicia con la firma de ese acuerdo en el año 1999; que, como consecuencia de adaptarse a esa estructura, se aprueba la LOU de 2001, y que, posteriormente, en el año 2007 se modifica la misma, y con el Decreto 13/93, se garantiza el desarrollo de ese texto legislativo. Creo que, una vez que hemos establecido el marco normativo, estamos ya en el momento histórico del arranque de ese ambicioso proyecto. Ese ambicioso proyecto que no solo se conforma y se ajusta a las competencias del Estado, de nuestro Gobierno, sino que, además, tienen un gran papel, y un papel, además, instrumental importantísimo, las comunidades autónomas.En definitiva, del impulso precisamente del espacio, de ese espacio, viene también del compromiso que adquieren las comunidades autónomas con sus universidades para que ese espacio se conforme en la medida de lo posible, lo antes posible, y con los acuerdos que se firmaron en su momento.Por tanto, desde la promulgación de la Ley Orgánica, las comunidades, y, lógicamente, sus universidades, comienzan a elaborar esos primeros programas de postgrado, de máster, de doctorado; y autorizan, también, por sus comunidades autónomas, a impartirlos en el curso 2006-207 y en el curso 2008 y 2009.A mí me parece que hay una cuestión que es de una valoración positiva, por los menos desde el punto de vista de la actuación de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Primero, por esa actuación conjunta, ese impulso conjunto desde la coordinación de la Consejería hacia las universidades; y también porque hay una serie de premisas que me parece importante recordar.En primer lugar, porque se comenzó a realizar yo creo que un trabajo muy serio, muy riguroso, y muy decidido a avanzar con rapidez en los compromisos que había adquirido el Gobierno; pero, también, porque los responsables de las comunidades —y en este caso de la Comunidad Autónoma de Andalucía— creían que impulsar y garantizar..., y siguen convencidos de ello —esta mañana hemos oído al Consejero— que el cumplimiento de la Estrategia de Lisboa era uno de los instrumentos fundamentales para el desarrollo de ese texto legislativo; fundamentalmente, porque, desde Andalucía, además, hemos incorporado con habilidad, si me permiten el término, para que haya instrumentos importantes que están reconocidos y están recogidos, y que, desde Andalucía, se han impulsado con mucha rapidez, como han sido la innovación tecnológica, la incorporación de las TIC a las distintas actividades universitarias, el impulso de la transferencia del conocimiento para resolver demandas de la sociedad andaluza que se plantean en la actualidad, y para dar respuesta a su incorporación a la sociedad del conocimiento, y, en definitiva, a la asunción por parte de la universidad de una función social que a mí se me antoja tremendamente interesante, y que corresponde a un agente esencial en esa generación de conocimiento, en esa generación de transmisión, y de transferencia; al mismo tiempo que significa un impulso al desarrollo social y un impulso al desarrollo económico de Andalucía. Es cierto, además, que el sistema andaluz tiene ciertas características especiales, que tiene particularidades, como por ejemplo, quizá una de las más interesantes y de las importantes sea la financiación. Por eso, el 22 de enero del año 2008, el CAU acordó, en el marco de actuación para la implantación de las enseñanzas universitarias de Andalucía..., se aprobaron toda una serie de principios generales y de acuerdos y de directrices generales, y además se aprobó el calendario. No voy, como les decía, a insistir en una información en la que, ante la pregunta del señor Moraga, ya ha insistido mucho el Consejero; pero también decirles que hay..., que se estableció, además, en el calendario del pasado de 28 de marzo..., que se desarrolló la reunión de la Comisión Académica del Comunidad Autónoma, y se avanzó en determinados términos y cuestiones que a mí me parecen interesantes.Hablaba anteriormente el Consejero de la comisión de los títulos, y también de las comisiones por el cumplimiento también de todos esos acuerdos. Pero hay una cuestión que sí es interesante y es la consideración de que el 75% de las enseñanzas comunes incluirán esos 60 créditos de formación básica descritos en el Real Decreto, en el artículo —punto 12.5— y así como las prácticas externas cuando se programe el trabajo fin de grado, los seis créditos que, como máximo, se podrán reconocer a los estudiantes por participación en actividades universitarias, ya sean culturales, deportivas, de representación estudiantil, solidarias y de cooperación. Y ese 75% de las enseñanzas comunes habrán de referirse a los módulos de organización de los planes de estudio. Esos módulos, además, tendrán esa dimensión de los 12 créditos, pudiendo alcanzar en cada título y en cada universidad los 18 créditos a los que hacíamos referencia y a los que se refería el Consejero.Para el resto de las 25..., del 25% de las enseñanzas, se deberán garantizar, por las universidades, la participación efectiva de esos agentes económicos y sociales en la colaboración con el plan de estudios que deberá de ser elevado al Consejo Andaluz de las Universidades para su informe y su valoración.Andalucía, además, ha seguido avanzando. Posteriormente a esa reunión se produjo otra el 2 de mayo, en Jaén, en donde se coordinó, a través de la Secretaría General de la Universidad, el procedimiento para construir esas comisiones en ramas, a las que, como digo, ya se ha referido el Consejero; y el 14 y el 15 del mismo mes, y el 21 y el 28, ya pusieron en producción todos esos trabajos.Por tanto, el calendario para su implantación ha sido, como ustedes conocen, fruto de ese trabajo arduo, fruto de ese trabajo de consenso, y sobre todo de coordinación y de implicación con lo que entiende el Gobierno de Andalucía, y en este caso la Consejería, que es el marco general, previsto dentro de la normativa, para garantizar esos objetivos que se habían planteado.Por tanto, Andalucía, una vez más, ha cumplido con sus compromisos. Se ha situado a la cabeza de un proyecto comprometido con Europa, con la ciudadanía, y, sobre todo, con el conocimiento en general de la universidad, y además lidera un proyecto que a mí me parece que, para el futuro, está lleno de ventajas, donde los títulos universitarios van a ser unos títulos comprensibles y comparables dentro de los 46 países; lo que también significa, como les decía antes, la libre circulación de estudiantes, de titulados, de profesores... Y sobre todo, porque creo, además, que va a ser un polo de atracción para estudiantes y profesores no solo de Europa sino también del resto del mundo. Y creo, además, que el hecho de la flexibilización, el hecho de tener ese espacio va a...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080085_9.xml">
  <discurso>—Ahora mismo, señor Presidente.... va a servir como balance muy positivo, en el sentido de que, en la política universitaria —en este caso, impulsada por el Gobierno de Zapatero—, Andalucía ha tenido una gran proyección, sobre todo, una responsabilidad en la misma. Y creo que Andalucía va a pasar de tener una universidad suficiente, a una universidad excelente, que creo que es la que se merecen todos los andaluces y las andaluzas.Muchas gracias, señorías.Gracias, señor Presidente.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080085_9.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente. Y con total brevedad.Yo, en primer lugar, quiero agradecerle el tono y el fondo a los dos portavoces, tanto al señor Vaquero como al señor Garrido Moraga. Y, sobre todo, porque creo que ambos tienen una parte de razón en sus argumentos, y porque creo que esto es un proyecto que realmente nos interesa a todos los que estamos aquí, porque de aquí depende el futuro del conocimiento de nuestra juventud.Yo, sin más remedio, debo reconocer que, probablemente, los que estamos aquí inicialmente fuimos productos andaluces. Provenimos de las universidades de Andalucía, en mi caso la Universidad de Granada, una universidad con rancio abolengo y con una gran historia, y, quizás, también porque por mi especialidad y mi tono formativo, Bolonia tiene un significado especial para aquellos que han estudiado en Granada y que hemos tenido esa oportunidad.Yo creo que, además, esta iniciativa nos va a propiciar, como les decía, el que podamos seguir aportando, todos los que estamos aquí, creo que es importante que seamos capaces de avanzar y que seamos capaces de hacer crecer un proyecto que es realmente un proyecto tremendamente interesante, un esfuerzo tremendo que, además, están haciendo todos los países y, por tanto, el nuestro también. Y yo creo que, desde las instituciones, también estamos obligados a seguir trabajando y esforzándonos para conseguir ese objetivo, con las mejores condiciones de calidad, fundamentalmente porque yo estoy de acuerdo con el señor Garrido Moraga en que, efectivamente, no es lo más interesante la teoría de la satisfacción, sino que lo más interesante es que seamos competitivos y que tengamos unos estudiantes que sean los mejores del mundo, a ser posible, y los mejores especialistas.Muchísimas gracias, señor Presidente.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080134_1.xml">
  <discurso>—Gracias, Presidenta.En primer lugar, a mí me gustaría agradecerle al Consejero Mayor el informe y la intervención que ha llevado a cabo esta mañana respecto a la política industrial de la Consejería de Innovación, y, sobre todo, agradecerle que, en el informe relativo a ese programa, es consciente y conocedor de que la Cámara tiene un objetivo, y es que, en general, todos sus informes van a corregir aquellas deficiencias que supuestamente se han podido producir, pero, sobre todo, aunar esfuerzos con el Gobierno de Andalucía para conseguir esos objetivos.Desgraciadamente, no es la percepción que hemos recibido esta mañana, cuando de forma desagradable nos hemos desayunado con una información, precisamente de la Cámara, que ha convertido este debate prácticamente en una tertulia, como hemos podido ver en la intervención del portavoz, del señor Fuentes, del Grupo Popular.¿Por qué digo esto? Pues digo esto porque, por las recomendaciones que en su día establece la Cámara de Cuentas en su informe y su profundo estudio del mismo, hemos podido observar cómo hay alguna falta de diligencia, en este caso por parte de la Cámara, en no profundizar en la investigación de las recomendaciones que inicialmente se producen y que claramente han sido subsanadas y, por supuesto, mejoradas por la Consejería de Innovación en la aplicación del primer informe provisional. Me voy a referir exactamente, de ese informe, a las seis recomendaciones que se formulan inicialmente.En primer lugar, a la del número 12, el punto 12, en donde ya el Consejero Mayor nos ha puesto al día diciendo que, efectivamente, esas correcciones a las que se refería ese punto se han arbitrado correctamente, se ha implantado un sistema informático específico, que no solo conlleva el reforzamiento contable, que es uno de los objetivos primordiales de esa solicitud y de ese objetivo, sino que, además, controla y garantiza ese control exhaustivo que la Cámara nos solicitaba, y, efectivamente, tal como manifestaba el Consejero Mayor, se ha conseguido con la corrección y la puesta en funcionamiento de ese sistema.A mí me gustaría también que los miembros de esta Comisión tuviesen en cuenta que los primeros interesados en ofrecer ese informe y profundizar en la política industrial de Andalucía es este grupo parlamentario, fundamentalmente porque ha sido este grupo parlamentario el que, insistentemente, en la Comisión, ha presentado una y otra vez para que se debatiera este informe en la Comisión.Decirle que, además, esos puntos que nos recomendaba la Cámara de Cuentas, como les decía, no solo se han profundizado y, por supuesto, se han corregido, sino que, además, hemos abordado otros aspectos y otros objetivos que colateralmente entran también en la política industrial desarrollada por la Consejería de Innovación. Y a eso me refiero en el punto 19, cuando la Cámara nos recomienda que se sistematice, que se bareme y se dé publicidad a los criterios que se han establecido, y, efectivamente, la Consejería de Innovación considera que ese hecho se encuentra perfectamente justificado y profundizado porque el informe de evaluación que se realiza se realiza por los técnicos de las delegaciones provinciales. Eso ¿qué significa? Significa que, aunque ese informe no es vinculante y quien tiene la capacidad y la potestad para hacer esa valoración es la comisión de valoración, y es quien adopta esa decisión, ese órgano, que es el que tiene atribuida esa competencia, sí que, a pesar de ese informe no ser vinculante, tiene muy en cuenta las características y el informe de ese técnico de la Delegación. Pero, además, le diré más a la Cámara de Cuentas, y es que tiene en cuenta unos parámetros que, a poco que se hubiera profundizado por parte de la Cámara en el informe, en esta precisión en el artículo 19, se tiene en cuenta el gasto público exigible y, además, los parámetros que nos exige la Comisión Europea. Es decir, que hay que hacer compatible, y por eso la disfunción entre un informe y la valoración final de quien tiene —el órgano— esa competencia, porque es la Comisión Europea la que también nos hace introducir toda una serie de parámetros a la hora de hacer la valoración final. A poco que se hace esa profundización, se ve claramente cómo sí corresponden las valoraciones, precisamente por ese encuentro en los parámetros.Y en relación —como decía también el Consejero Mayor— al grado de cumplimento, en el punto 33, de las sugerencias que nos hacía la Cámara, referente también a la valoración que ha hecho el señor Fuentes, portavoz del Grupo Popular, respecto a la generación de empleo, es absolutamente, si me permiten —estamos en una Cámara—, es poco riguroso, por no decir una palabra mucho más dura y mucho más seria.Poco riguroso en el sentido... El señor Fuentes, cuando él sabe y conoce que es fácilmente evaluable el grado de cumplimiento, y, sobre todo, la generación tanto de empleo directo como de empleo inducido que tiene cada una de esas subvenciones. Han sido 83 empresas y 138 millones. Efectivamente, usted asiente, pero ha entrado en una espiral de contradicciones. Sencillamente, ¿por qué? Porque a usted no le interesa profundizar, a usted no le interesa conocer, sencillamente. A poco que usted hubiese comprobado la subvención de la empresa con el número, el dinero, la cuantificación que tiene esa subvención, y usted hubiese leído el informe de los técnicos de las delegaciones provinciales, hubiese encontrado en la misma el TC1 y el TC2, que los beneficiarios de esa generación de empleo tienen que firmar personalmente; personalmente, señor Fuentes. No me diga usted que también vamos a permitir que la firma sea inducida. No, señor Fuentes, un poquito de más seriedad.En el momento en que, en el centro directivo donde ha llegado la subvención, se genera el empleo, hay dos formas de comprobarlo: primero, por la entidad a la que se le da la subvención; y, en segundo lugar, con la valoración de que son los propios beneficiarios los que tienen que firmar esa contratación y esa solicitud previamente a la generación de ese empleo. Por tanto, el grado de cumplimiento está clarísimo, y la generación de empleo que nos ha facilitado, además, la Consejería es estrictamente real y contundente.Al igual que usted no ha mostrado ningún interés por hacer la comprobación, tampoco lo ha hecho la Cámara. Sencillamente, mire usted, sencillamente. Es decir, en el momento en que, efectivamente, se produce la creación y se hace la mantención del empleo, el informe se contiene en las delegaciones provinciales. Es el personal de la Consejería... Pero, mire usted, además es muy fácil comprobarlo, porque hay tres informes: uno, el de la Consejería de Empleo; dos, de la Consejería de Innovación; y el propio que se hace desde la Comisión técnica que tiene que hacer la valoración, que son órganos independientes y que son organismos que evidentemente tienen que cumplir unos objetivos porque tienen que justificar de forma independiente dónde han ido esas subvenciones. Es decir, no puede haber ni trampa ni cartón, son tres informes diferentes que tienen que ser coincidentes y que, lógicamente, tienen que coincidir luego con los datos que tiene cada una de las delegaciones provinciales de la creación de empleo. Con lo cual, la facilidad para la comprobación, toda.Esa espiral de contradicciones en la que usted ha entrado es sencillamente porque a ustedes no les interesa reconocer que la política industrial que se ha llevado en Andalucía ha sido una política seria aunque a ustedes les pese, una política rigurosa, una política que además ha hecho un ajuste y un esfuerzo ímprobo para que, efectivamente, nos ajustemos cada vez a las necesidades que tiene el tejido industrial de Andalucía, sencillamente, no solo por la política de incentivos, sino también por la política que se ha ido llevando en todos estos años en lo que es el suelo industrial de Andalucía, ya que se han generado millones de metros, precisamente, para favorecer a las empresas que ya estaban aquí y atraer, señor Fuentes, y atraer nuevos e interesantes proyectos que, lógicamente, aumenten el tejido empresarial de Andalucía. Yo sé que a ustedes esas cosas no les gusta que se las digamos, pero ese es el hecho cierto y real.Con respecto al grado de cumplimiento temporal, hay que tener en cuenta dos cuestiones que se han pasado sin tenerlas en consideración, precisamente, quizás por desconocimiento. En primer lugar, porque esos cumplimientos de esos plazos de seis meses que están previstos en la orden reguladora, como muy bien informa la Cámara... Hay dos informes, uno de los servicios técnicos de las delegaciones provinciales, que son los que tienen la información directa de cada una de las subvenciones que se han ido adecuando a las solicitudes, y, a su vez, esos informes están sometidos a otros plazos. Usted se habrá dado cuenta, en el informe de la Cámara, de que la Cámara hace referencia a subvenciones de empresas que están en el sector medioambiental, en el sector pesquero y en el sector agrícola. Cada una de esas sectorializaciones en las subvenciones tiene sus propios plazos. Por ejemplo, en todo lo que se refiere a los servicios medioambientales, hay toda una serie de informes técnicos que tienen unos plazos que han de respetarse dentro de esa materia. Por tanto, los plazos que se previeron y que están regulados en cada una de esas propias normativas se han cumplido exhaustivamente de una forma estratégica y teniendo en cuenta cada uno de los indicadores para evaluar el grado de eficacia que se alcanzaba en las subvenciones concedidas. Por tanto...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080134_1.xml">
  <discurso>—Termino inmediatamente, señora Presidenta. Enseguida termino. Muchas gracias por su advertencia en el tiempo.... el objetivo de esa evaluación, y que está previsto en el citado programa, es disponer de esa valoración objetiva que sí que se ha llevado a cabo y que el informe, tal como dice además la Cámara de Cuentas, presenta esa comisión de seguimiento y control. Y para medir la eficacia y la eficiencia, efectivamente, hay un programa, que es el que contiene precisamente el plan de control y seguimiento, y es en el que se refleja que el conjunto de indicadores, cuya medición está obligada a reflejar en la evolución del programa y que se hace anualmente, lógicamente, en alguna de esas subvenciones aún no ha transcurrido en ese año, porque tal como informa la Cámara estamos evaluando las subvenciones de 2000 a 2006, y de algunas de ellas aún, en el transcurso de ese tiempo, no se ha hecho la evaluación.Por tanto, y resumiendo, que efectivamente el Plan Andaluz del Desarrollo Industrial ha sido uno de los instrumentos más importantes de Andalucía, para dar ese contenido y esa exactitud a lo que es una política industrial seria, una política en donde se ha tenido en cuenta el suelo industrial, donde se ha tenido en cuenta la financiación, las empresas en crisis, las necesidades sectoriales de determinadas empresas, que son propias y que son interesantes para nuestra Comunidad Autónoma, y que además es un plan mucho más integral y mucho más profundo, y que aborda las necesidades actuales.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080048_18.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero, en primer lugar, felicitarle. Usted estaba este fin de semana pasado, y Granada se convirtió y fue designada organizadora de la Universiada para el año 2015. A usted y, por supuesto, a todo el Gobierno de Andalucía, a la ciudad de Granada y a toda su provincia. Porque, es cierto, además, que Granada es un referente universitario y también es un referente en deportes de invierno.Contamos con la estación más meridional de Europa, la estación que acoge unas instalaciones que, sin duda, son las mejores de España. Además, disfrutamos -prácticamente el noventa por ciento- de sol. Y, además, este ha sido el broche, quizás, Consejero, de una temporada espectacular.Comenzamos a esquiar en la estación el día 15 de noviembre, y hemos podido disfrutar de ese deporte de invierno hasta el día 17 de mayo. Eso es cierto que es una excepcionalidad, pero también conforma lo espectacular que puede convertirse y ser la estación de esquí de Sierra Nevada.Va conformar, además, este proyecto, no solo una consolidación de todos los deportes de invierno en la estación de esquí, sino que está claro que eso va a convertir también a la ciudad y a su provincia en un referente mundial.Es cierto que, además, esta estación y ese proyecto van a consolidar toda una serie de infraestructuras que van a estar vinculadas a la obra pública, al deporte, a la inversión, en miles de aspectos que van a evolucionar, favorablemente, no solo para la estación, sino también para la ciudad y para la provincia.Por eso, esta mañana, Consejero, el Grupo Socialista quiere preguntarle que cuál es la valoración que usted tiene sobre un proyecto tan importante, y que está cifrado en el 2015. Con lo cual, eso significa que durante todo este tiempo vamos a desarrollar, entre todas las administraciones, todo nuestro impulso y todo nuestro coraje e imaginación por abandonar el victimismo y acogernos a un proyecto ilusionante que puede ser esa Universiada, la del 2015.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080060_10.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, Presidenta.Yo quiero agradecerles a los dos portavoces —tanto al portavoz del PP como al portavoz de Izquierda Unida— su tono. Y, especialmente, al portavoz del PP, porque, de alguna manera, ha suavizado la dureza inicial con la que estaba presentada la propuesta.Primero, porque debo coincidir con el portavoz de Izquierda Unida —con el señor Vaquero— en que, efectivamente, la propuesta denota cierta orfandad —le falta paternidad, si me permiten utilizar esa expresión—. Porque, quizás, estamos todos de acuerdo en que la reflexión, inicialmente, es correcta.En primer lugar, estamos hablando de una ciudad como Granada, en donde la oferta cultural no es algo aislado. Cuando hablas de oferta cultural en Granada, estás hablando del llamamiento a las tres culturas que conviven en esta ciudad durante siglos; estás haciendo también un llamamiento a la convergencia, a esa reflexión de una ciudad que sabe convivir, y que es una oferta que, culturalmente, siempre hay que plantearla de una manera integral. No se puede hablar en Granada, única y exclusivamente, de necesidad puntual, de un solo extremo, como, en este caso, del centro de arte contemporáneo, sino que hay que hacer una reflexión mucho más integral, mucho más global, porque, cuando hablamos de cultura en Granada, estamos hablando de un atisbo y de un espectro mucho mayor.Sobre todo, porque hay, quizás, una parte —en la parte dispositiva de la proposición no de ley que ofrece el Partido Popular— en la que, de alguna manera, creo que no se hace una reflexión completa y en la que, por parte del Grupo Socialista, no podemos estar de acuerdo. Fundamentalmente, porque entendemos que hay una discrepancia en cuanto a la apreciación que hace el Partido Popular de la debilidad de los equipamientos culturales, puesto que, desde la Consejería de Cultura, desde el Gobierno de Andalucía, se viene interviniendo desde hace mucho tiempo, en un ejercicio permanente de lo que significa una dotación integral del equipamiento cultural de la ciudad de Granada.En la mejora de esos equipamientos, nunca podemos olvidar todo lo que significa el conjunto monumental de La Alhambra; el Generalife, en donde no se deja de actuar y no se ha dejado de actuar durante estos años; el Museo de la Casa de los Tiros; el Museo de Bellas Artes —reinaugurado recientemente—; el Museo Arqueológico; el Etnográfico, y, sobre todo, en la redacción que se está trabajando desde la Consejería de Cultura en su Plan Museológico.Yo creo que dichas actuaciones, además, tienen que estar presentadas globalmente, como decía el señor Vaquero. Yo coincido en esa reflexión con él, donde también hay que contar con otra oferta cultural pública, como es la que hace la universidad, como es la que hacen las diputaciones, o como, si me permiten ustedes también, hay que tener en cuenta la otra oferta privada, como la que hace intensamente la Caja General de Ahorros de Granada, que es uno de los elementos en donde la actividad cultural se integra y se compone, perfectamente, y abre la oferta de todo lo que significa la actividad cultural en la ciudad de Granada.También es verdad que ha habido otras iniciativas, como las exposiciones temporales con resultados que no se nos pueden escapar que han sido extraordinarios para Granada, como ha sido la exposición de Colón, como la que se hizo en la Real Chancillería cuando se cumplió su V Centenario, o la de Bill Viola o la de La Moda del siglo XIX. Es decir, que la oferta…, por ejemplo, en esta última, en la de Hill Viola, hubo una influencia muy fuerte de visitantes o teniendo en cuenta que también se está impulsando todo el programa que tiene puesto en funcionamiento la Consejería de Cultura que significa Iniciarte.Bien, como yo decía al inicio de mi intervención, a mí me gustaría mantener ese consenso que hemos venido estructurando en esta propuesta no de ley y que ha llevado anteriormente la iniciativa Izquierda Unida, y manteniéndome en esa línea sí que me gustaría proponerle al Partido Popular una enmienda, en donde deberíamos resarcir a la ciudad de Granada, de que su Ayuntamiento no puede quedarse fuera de esta propuesta. Y, por tanto, es la corporación municipal de la ciudad de Granada, la que debe designar el espacio más adecuado para impulsar esa construcción del Centro de Arte Contemporáneo e iniciar los contactos necesarios con la Consejería de Cultura para que ella manifieste su posible colaboración. Eso es lo que el grupo socialista hubiese hecho si estuviésemos gobernando en la ciudad de Granada. Era una de nuestras propuestas que estaban incluidas en la oferta cultural para darle ese impulso y redondear esa oferta cultural que podría tener la ciudad de Granada.Por tanto, mi propuesta sería que esa enmienda se tuviese en cuenta al objeto de que es el Ayuntamiento el que tiene que impulsar, el que tiene que decirnos dónde está ese contenedor que puede albergar esa iniciativa y en donde, evidentemente, a lo largo de un tiempo razonable, lógicamente, tiene que impulsar ese proyecto, esa construcción y buscar.A mí nunca se me olvida que cuando la fuerza y la energía se proyectan en la colaboración de las instituciones, los proyectos y los objetivos políticos se consiguen con muchísima más participación. Por tanto, un elemento tan importante como es la ciudad de Granada, la ciudadanía que está representada por su ayuntamiento, no puede quedar fuera de este proyecto.Muchas gracias, Presidenta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080048_17.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero, como consecuencia de la situación de crisis que estamos viviendo, el Gobierno de España tomó una serie de medidas, y, lógicamente, siendo un sector que está muy afectado por la crisis, el de la automoción, fue consciente de que, efectivamente, tenía que tomar medidas con respecto a lo que significaba incentivar no solo a las industrias que fabrican, sino a todas las industrias que giran alrededor de ella, que son las industrias componentes o, incluso, la de la comercialización. El Gobierno, además, intentaba, lógicamente, incentivar el consumo, y, entre otras medidas económicas, ha planteado, precisamente, estas subvenciones a las que hace referencia nuestra pregunta para el sector.El Grupo Socialista quiere conocer cuál es la valoración que, lógicamente, usted hace de una medida que tiene mucho que ver no solo con las medidas económicas, sino también con la contención del empleo, o la pérdida o destrucción de empleo, en unos sectores que son importantes -que, aunque esta comunidad autónoma no produce, pero, evidentemente, sí que tiene toda una serie de industrias alrededor de la venta de lo que es el automóvil-, y también, Consejero, sobre unas medidas que nosotros entendemos que contribuyen también a la sostenibilidad, y que también contribuyen a mejorar un parque móvil como el que, lógicamente, tiene todo el Estado, y en concreto nuestra Comunidad Autónoma de Andalucía.De ahí que nosotros esta mañana le planteemos esa pregunta, para conocer, como le decía, no solo su valoración, sino también la contribución que la Comunidad Autónoma de Andalucía, como parte, también, de ese proyecto, va a realizar para seguir motivando la compra, la adquisición de vehículos y todo lo que significa la ayuda a todo ese sector.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080017_6.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, Presidenta.El nacimiento de la sociedad Invercaria, como una entidad de capital riesgo de ámbito andaluz, está adscrita a la consejería que el señor Consejero dirige a través de la Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía. Ha invertido, a lo largo de estos años, en toda una serie de proyectos que se han convertido también en una gran inversión en millones de euros.Ya es conocido que, gracias al elevado número de proyectos, se ha convertido en la tercera sociedad después de las dos que de estas características y condición tiene el Ministerio de Industria. Es más, el nacimiento de Invercaria hay que vincularlo con el doble objetivo de movilizar al sector del capital riesgo de Andalucía, y facilitar, además, también, nuevas fórmulas de financiación para apoyar el comienzo de proyectos empresariales que sean innovadores, y que esa herramienta de capital riesgo sea eficaz, lo que entendemos también como semilla y arranque; es decir, el apoyo para esos comienzos de esas actividades empresariales en donde esos instrumentos financieros son básicos y se emplean, tanto la participación directa en capital como los préstamos participativos.Es cierto, además, que no solo esta idea y este proyecto son estructuralmente adecuados, porque de esa manera sirven como una oportunidad para impulsar el desarrollo empresarial en los sectores de Andalucía, fundamentalmente de industria, de biotecnología, y en aquellos sectores que podemos considerar que son estratégicos y, de alguna forma, emergentes para el desarrollo empresarial de Andalucía. Efectivamente, también no solo estructuralmente, sino, estando actualmente en las condiciones económicas en las que estamos, creemos que, además, son proyectos de una gran oportunidad, y quizás por eso hoy se conviertan en proyectos mucho más importantes y mucho más emergentes para Andalucía.Sabemos que hasta final del año 2007 fueron 130 proyectos, que se convirtieron en 30 millones de euros de fondos propios y 9 de fondos ajenos.Por eso, señoría, señor Consejero, hoy le preguntamos que nos interesaría conocer a fondo cómo se han llevado a cabo esos proyectos y qué han significado para Andalucía y para el desarrollo económico y empresarial de nuestra Comunidad Autónoma.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080029_16.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, Presidente.Señor Consejero, la Red de Espacios Tecnológicos se crea en el año 2005, la RETA, y desde su puesta en funcionamiento, desde su puesta en marcha, su crecimiento ha aumentado. Su presencia en el territorio, a través de las agrupaciones tecnológicas se ha extendido. Se ha consolidado en estos tres años, y a finales de este año RETA va a poder dar cobertura a todos los grandes polígonos industriales, que va a suponer alrededor de más de doscientas empresas.RETA funciona como una red que se despliega en el territorio a través de sus agencias tecnológicas, ubicadas tanto en los parques tecnológicos como en los principales polígonos industriales de todas nuestras provincias andaluzas. Además, actúa como dinamizadora, ella y todos sus técnicos, y provee de los servicios que necesitan las empresas, a las que así lo solicitan.Conocemos, señor Consejero, los objetivos que se pusieron en marcha para el año 2008, que creo que se han alcanzado con éxito y que van a permitir, además, que la red finalice este año con 84 agrupaciones tecnológicas, a las que hay que sumar las 64 que ya están ubicadas en la escuela de empresas.Está claro, por tanto, que RETA aglutina esa oferta agregada de I+D+i, con el objetivo de volcarla en todo el tejido productivo.Son diferentes los programas que se utilizan como instrumento. Estamos hablando del Novapyme, de Tránsfer, del programa formativo EVA...; en definitiva, de más de cincuenta y cinco mil empresas que se distribuyen por Andalucía.Hemos podido conocer que los días 17 y 18 de noviembre se celebró en Málaga el tercer congreso de RETA. Allí se reunieron 700 expertos, internacionales, nacionales y regionales, donde pusieron en pie los nuevos retos de la innovación y las políticas más avanzadas para impulsar la investigación, el desarrollo, el I+D+i. En ese foro, usted ya fijó los nuevos objetivos para llevar a cabo la innovación en la implantación en pymes, en microempresas, en toda la red de Andalucía.Por eso, señor Consejero, le preguntamos: ¿Usted cree que esos son los aspectos más destacables? ¿Cuáles son en la RETA? ¿Cuál es la participación de las pymes andaluzas en RETA y en las agrupaciones tecnológicas? ¿Y cuál es su valoración de toda la actuación que se ha llevado a cabo a lo largo de estos años?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080183_2.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Bueno, yo quiero darle las gracias por el tono que ha empleado la portavoz del Partido Popular, la señora Botella, igual que el señor Mariscal. Yo creo que hay una reflexión general, en la que todos estamos de acuerdo, y es que, bueno, pues, esta crisis ha venido a que, en determinadas circunstancias, la pobreza y la exclusión en todo el territorio de España sean, lógicamente, en algunas bolsas más visibles. Y, lógicamente, Andalucía no se excluye, no está fuera de este territorio, sino que los valores de pobreza, pues, muy probablemente, en esta época de crisis son evidentes. Pero, como digo, no solo en Andalucía y en todo el territorio de España, yo creo que en todo el mundo.En relación con la situación en general, la población de Andalucía está por debajo de todas las medias de España, tanto en lo que son los valores de pobreza en general, tanto como en la pobreza alta, y, exclusivamente, estamos en unas décimas por encima de lo que entendemos por pobreza severa. Pero es cierto que, además, esta situación —como decía— se está produciendo en todas las sociedades económicas desarrolladas y que, además, la Unión Europea viene interviniendo desde hace ya tiempo y viene afrontando lo que hemos entendido de esos aspectos no solo meramente económicos —no podemos residir toda esa actuación en medidas económicas—, sino en actuaciones que, tal como vienen marcando las directrices europeas, son unas directrices integrales, porque la situación de exclusión social no confluye, como digo..., no solo en esas situaciones de recursos económicos, en la escasez de esos recursos económicos, sino que también hablamos de dificultades para acceder al empleo, para acceder a la educación, para la formación, para disfrutar de lo que todos conocemos por el Estado del Bienestar, el derecho a la salud o disponer, por ejemplo, de una vivienda. Por tanto, hay que hacer frente a todas esas dificultades y son necesarias, como digo, esas intervenciones integrales.En la proposición no de ley que hoy nos presenta el Partido Popular, a mí sí que me gustaría hacer una reflexión previa, porque el Gobierno de Andalucía viene trabajando en todo lo que significan los programas de solidaridad de los andaluces. Y ese programa de solidaridad es fruto de ese diálogo social que, desde hace mucho tiempo, la Junta de Andalucía y el Gobierno de Andalucía establecieron con los agentes sociales. Además, lo ha utilizado como un instrumento importante de redistribución y de reparto de riqueza, precisamente, para garantizar toda esa cobertura de necesidades básicas que estamos reclamando y procurando que todos esos medios lleguen y sean necesarios para la erradicación de esa marginación y de esa desigualdad.Por tanto, tanto el salario y el Ingreso Mínimo por Solidaridad como la Ley de Exclusión, a la que se comprometió el Gobierno de Andalucía y que, además, está prevista en el artículo 23 de nuestro Estatuto, con lo cual no podemos hacer caso omiso a algo que hemos asumido como obligatorio y como una necesidad para nuestra Comunidad... Lo que sí quiero poner en valor es que en absoluto el Gobierno de Andalucía está al margen de todas esas necesidades y es el trabajo que viene realizando durante todos estos años.El Ingreso Mínimo de Solidaridad es una de las acciones más importantes dentro del programa de solidaridad de la Consejería de Igualdad y Bienestar Social. Y a mí me gustaría tranquilizar a la señora Botella, porque en la proposición..., en la parte dispositiva de su texto, de su proposición no de ley, usted, en el punto primero, dice que «se declara expresamente la no condicionalidad del Ingreso Mínimo de Solidaridad a disponibilidades presupuestarias». Eso ya viene siendo un hecho, pero, señora Botella, no en este presupuesto, sino en un montón de presupuestos anteriores, desde el momento en que aparece esa partida presupuestaria. La partida presupuestaria este año ha sido incrementada en casi un 23%, en donde los presupuestos de la Comunidad para el año 2009 prevén destinar en ese programa cerca de cuarenta y dos millones de euros para beneficiar a 18.838 unidades familiares. Ese es un cálculo aproximado en relación a las personas que lo solicitaron en el presupuesto anterior, pero en absoluto es una partida presupuestaria cerrada. Es una partida presupuestaria abierta, con disponibilidad en razón a la situación de petición que se esté produciendo.Por tanto, quiero tranquilizarla porque, a pesar de que esa partida ha sido incrementada muy ostensiblemente en el presupuesto del año 2009, no crea que esa partida es una partida cerrada. Es una partida abierta, que podrá ser aumentada en el momento en el que la Consejería estime conveniente para atender las necesidades de todas las unidades familiares que hayan solicitado que, efectivamente, sean atendidas en esos créditos que —como le digo— son ampliables. Pero no crea solo mi palabra, señora Botella. Simplemente, con que usted hubiese hecho un ligero estudio de lo que significa la Ley de Presupuestos... En la Ley de Presupuestos viene contemplado que, efectivamente, esa partida presupuestaria tiene carácter ampliable. O sea, que no se lo está diciendo esta diputada, que no se lo está diciendo en este momento la portavoz, sino que la Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma de Andalucía para el año 2009 ya lo contempla.Con respecto al punto segundo, en donde usted habla de la tramitación sin dilaciones, efectivamente, el proceso ha sido ya mucho más ágil, las condiciones que se solicitan para estas ayudas económicas se han simplificado y, por tanto, el programa de solidaridad que se está llevando a cabo, se está llevando a cabo de una forma mucho más ágil y con una respuesta mucho más inmediata. Y, lógicamente, afortunadamente, las administraciones están, precisamente, para mejorar esos procesos y para atender las necesidades con toda la inmediatez posible. Y, por tanto, también le digo que, en ese sentido, esa..., las rectificaciones que ha venido realizando la Consejería en estos ejercicios anteriores y en el presente ejercicio presupuestario han ido, precisamente, a agilizar de manera favorable para que esas ayudas se presten lo antes posible.Con respecto al punto tercero, a mí me gustaría decirle, señora Botella, que creo que es conveniente que, dado que la Consejería de Igualdad y Bienestar Social ya tiene preparado el borrador para que entre en esta Cámara a debate la ley, este 75%, que es el porcentaje del salario mínimo interprofesional, quedaría corto. Por tanto, como ustedes van a tener la posibilidad de hacer cuantas enmiendas y cuantas aportaciones estimen convenientes y oportunas al texto legislativo y vamos a tener la oportunidad de poder debatirlo, precisamente, además, en esta Comisión —y, por supuesto, en el Pleno—, yo creo que sería mucho más prudente y más conveniente ejercitar ese tipo de aportaciones en el momento en el que el debate se lleve a cabo por esta comisión, y el salario ese mínimo, interprofesional, al que usted se está refiriendo, aparezca como renta básica; que, como ya le digo y ya le anticipo —ya lo anticipé también en un debate en el Pleno en el mes de marzo, hace aproximadamente un mes y medio—, las expectativas de la ley yo creo que van a cubrir con creces las aportaciones que en este momento se hacen en su proposición no de ley.Modificar la duración, que sería el cuarto punto, de la recepción, y establecer la posibilidad de prórroga, también se contempla. Es decir, creo que aunque, efectivamente, la media que se ha establecido es de seis meses, pero la Consejería viene estableciendo excepciones en aquellos casos en los que, efectivamente, la situación de esa unidad familiar no haya mejorado en el tiempo en el que se han llevado a cabo estas aportaciones económicas.Por tanto, el Grupo Socialista va a rechazar la propuesta, por entender que es extemporánea. Creo que no es este el momento del debate, sino que creo que ese debate hay que hacerlo con mucha más profundidad, y, sobre todo, con mucho más rigor, en el momento en que, dentro de muy poco tiempo, dentro de muy pocos días, vamos a poder debatir sobre la ley en esta misma comisión, y yo creo que ese es el ámbito, el espacio temporal, para poder hacer las aportaciones, las recomendaciones, las enmiendas que todos los grupos parlamentarios entiendan, para mejorar ese texto, y, sobre todo, para llevar a cabo un mandamiento que, además, tenemos en nuestro propio Estatuto de Andalucía, en su artículo 23, en donde va a ser posible que esos objetivos que nos habíamos planteado se lleven a cabo.Por ello, señora Botella, la posición del Grupo Socialista será votar en contra de esta proposición no de ley, por entender que el espacio y que el tiempo van a ser dentro de muy breve plazo, y que vamos a poder dar respuesta a todas esas enmiendas y a todas esas recomendaciones en el ámbito que nosotros pretendemos y creemos que es el más adecuado, que es el debate de esa ley.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080119_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, señor Director General, por su comparecencia y por la información que usted nos ha facilitado en la misma.A mí me gustaría, en un principio, hacer una reflexión general, porque, si me permite, creo que ha dado usted datos extremadamente interesantes, sobre todo, pensando en el futuro que tenemos por delante. Yo creo que la RTVA dio un paso importante en el año 1996, lo consolidó en 2001, pero luego, el 3 de diciembre de 2007, cuando presenta esa televisión a la carta y esa bandeja para los radioyentes, creo que hace una apuesta muy decidida por algo que a mí me parece extremadamente interesante, y es que cada vez se utilizan más las nuevas tecnologías y que, además, hay un segmento de la población que, quizás, tiene cierto adiestramiento y preparación para hacer uso de las mismas. Y, evidentemente, en una radiotelevisión como la nuestra tenemos que tenerlo muy en cuenta.Yo creo que Internet ha roto la barrera temporal y ha abierto lo que usted ha llamado, efectivamente, esa «televisión a la carta». Ayer, precisamente, buscando datos comparativos con otras situaciones que se podían producir en el resto de Europa —o, si me permite, en sociedades que puedan ser muy parecidas a la nuestra—, me encontré con un informe que había hecho IBM y que, la verdad, da unos datos interesantes. Pero, sobre todo, nos abre una ventana —que es la que usted ha abierto esta mañana en su comparecencia—, que no es otra que pensar que, dentro de muy pocos años, la televisión que actualmente conocemos y la radio que actualmente conocemos muy probablemente sean muy diferentes. Primero, porque los contenidos van a venir marcados, como usted decía hace solo un momento, por las demandas de los usuarios que nos oyen y nos ven y por el dispositivo que eligen para acceder a esos programas y a esos canales preferidos. Es decir, nos tenemos que ir olvidando un poco de la vital importancia que, lógicamente, para los medios de comunicación, tiene la parrilla. Ahora vamos a tener un segmento de población en donde la parrilla no es tan importante, porque podrán, de alguna manera, solicitar, y no depender de esa programación establecida, sino obtenerla en el momento que estimen más oportuno. Total, que, de alguna manera, es el fin de una televisión como la que conocemos, pues, creo que —como usted planteaba esta mañana— tendrá otros contenidos y podremos utilizar otro tipo de medidas para esos usuarios.Yo creo que, además, hay un nuevo tipo de consumidor. Los que estamos en una sociedad de la información, en donde —como le decía—, efectivamente, las nuevas tecnologías cada vez se utilizan más... Yo creo que la Radiotelevisión de Andalucía ha tenido dos aciertos. El primero es tener en cuenta que, efectivamente, podemos hacer y prestar un servicio público, que es la parte a la que hacíamos mención cuando hablamos de que, efectivamente, el ciudadano puede conectarse con nosotros y obtener información de la Radiotelevisión de Andalucía, pero también de la Administración que está más próxima a él; es decir, conocer todo tipo de datos que pueden ser publicados en lo que son los medios institucionales, conocer publicaciones o cualquier otra de las informaciones que se prestan en cualquiera de los medios. Estoy hablando de educación, estoy hablando de las ONG, estoy hablando de miles de informaciones que, efectivamente, se pueden obtener a través de la Radiotelevisión de Andalucía.Y también estamos centrándonos en ese nuevo tipo de consumidor, que es el que a usted también le preocupa. Lo dijo en su primera comparecencia, que el internauta para usted era una cuestión a tener muy en cuenta, sobre todo, para el futuro, en donde esos modelos de consumidores pues tendrán —tienen—, sobre todo, diferentes preferencias y diferentes niveles de exigencia, que es, precisamente, a lo que una radiotelevisión como la nuestra tiene que adelantarse, precisamente, para obtener el mejor resultado.Por tanto, cambiarán significativamente esos hábitos de consumo televisivo y estamos, muy probablemente, ante un usuario donde el segmento de edad es mucho más joven. También es mucho más exigente, es mucho más experto tecnológicamente y, sobre todo, está deseando experimentar con nuevos dispositivos y plataformas a los que usted ya ha hecho referencia.A mí me parece extremadamente interesante el compromiso que usted ha adquirido en la comparecencia y es que, en un futuro, todos los contenidos de la RTVA de Andalucía deben estar en la mayoría de las plataformas y tener, además, esos contenidos audiovisuales o de radio y mucho más. Y, sobre todo, porque, además, estaremos hablando de un consumidor mucho más activo. No como el consumidor clásico, que es más pasivo y se sienta delante del televisor y lo que le ofrece la parrilla es lo que ve. Yo creo que ahora ya tenemos que estar pensando en ese segmento, en esa población, en ese usuario que, efectivamente, no se sienta delante del televisor, sino que se sienta delante de otro instrumento a horas que no son, precisamente, las que, a lo mejor, en las parrillas vienen determinadas.Creo que el futuro, como le decía, debe ser ese. Yo creo que hay, en la televisión a la carta y en la tienda virtual de Canal Sur —igual que en todas las páginas..., en la página web— información que es extremadamente interesante. Además, con la televisión a la carta nos hemos situado, la Radiotelevisión de Andalucía, en la vanguardia de las cadenas públicas europeas. Yo, ayer, buscando datos comparativos, conseguí obtener alguna información de la BBC, en donde ponían a disposición de los usuarios una emisión en directo de los principales programas de producción propia, que no es otra cosa más que lo que está haciendo la Radiotelevisión de Andalucía; una televisión, que es modesta —por utilizar un término acotado al territorio—, aunque, evidentemente, nos ven desde todo el mundo, por supuesto, desde el territorio español. Pero una televisión como la BBC, de alguna manera, está haciendo exactamente igual que estamos haciendo nosotros, que es visionar a cualquier hora del día, en cualquier lugar del mundo e informar durante las 24 horas de forma continuada.Es verdad que hay toda una serie de espacios que están siendo muy demandados. Y, como le decía, también fue sorprendente para mí un dato que usted hoy ha puesto de relieve, pero, quizás, diciéndolo de una manera más gruesa, más gráfica. Hay algunos programas que están sometidos a esa programación de televisión a la carta que son especialmente visitados, ¿no? Y hay un momento en donde hay 2.500 usuarios simultáneamente, lo que significa un mega y medio cada segundo —es decir, a mí me pareció el dato alucinante—, y fueron los Carnavales de Cádiz. Es decir, estaban siendo visitados no solo desde Andalucía, sino por aquellas personas que están situadas en cualquier lugar del mundo —determinados programas, en este caso, pues eran los Carnavales, podrá ser cualquier otro de los que están en la carta y en cualquier momento—.Por tanto, yo creo que la señal de la televisión a la carta de Andalucía y la bandeja de radio de Canal Sur, Canal Fiesta Radio y Radio Andalucía están en esa línea. Están en la línea de la tendencia hacia lo virtual, en esa línea de Canal Sur, que, además, también está comercializando alguna de las cuestiones en DVD.Y yo creo que hay también otro dato que puede ser interesante —o que, por lo menos, para una televisión pública es interesante—, que es la labor educativa no solo del lenguaje, de nuestro idioma, sino también de nuestro propio territorio, el cual también está llegando a todos los rincones del mundo a través de esa carta y a través de ese instrumento.Creo que también, en un futuro, una televisión y una radio como la nuestra puede, incluso, plantearse hacer productos en otro idioma, cuando consolidemos una carta y una parrilla como la que tenemos en este momento. Y yo creo que es ambicioso el proyecto. Creo que el proyecto merece la pena seguir abundando y trabajando en él, fundamentalmente porque también se pueden ampliar otros servicios —como usted decía también antes—, el de educación y la participación, quizás, más directa por parte del usuario, que sea de alguna manera más interactiva, que puede ser también otro de los futuros que puedan abundar en un instrumento —como le digo—, que creo que es extremadamente interesante y, sobre todo, para determinado segmento de la población, que, muy probablemente, sea la población joven, y una población que está mucho más adiestrada a utilizar ese tipo de instrumento.Por tanto, por parte del Grupo Socialista, le animamos a que continúe en esa dirección, yo creo que ese es el futuro de la Televisión y de la Radio, y que ese segmento de la población y ese instrumento va a ser determinante para mostrar una parte de nuestra carta, que pueda llegar a todos los rincones del mundo.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080188_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señor Director General de la Radio y la Televisión de Andalucía, hemos podido, durante el tiempo en que hemos tenido la campaña electoral, hacer un seguimiento de cuál ha sido la actuación de la Radio y la Televisión de Andalucía con respecto a esta campaña.En primer lugar, a mí me gustaría poner de relieve dos cosas que eran importantes. La primera eran unas elecciones importantes pero fundamentalmente decisivas en una cuestión que a nosotros nos parece que era interesante fundamentalmente, y es la de incentivar la participación. Es decir, eran unas elecciones en las que, bueno, conocemos cuál es el comportamiento europeo, no solo el de nuestro país y no solo el de nuestro territorio, sino que, además, la Radio y Televisión de Andalucía estaba preocupada y se ocupó de incentivar esa participación, tanto con unas piezas pedagógicas sobre la importancia y, sobre todo, la función y la competencia que tenían en esas elecciones.Por tanto, para nosotros, vaya una primera reflexión positiva con respecto a la decisión que toma el ente público para incentivar esa participación, como les digo, con esas piezas y en los informativos, de forma muy pedagógica, en donde se impulsaba, pues la importancia y, sobre todo, la función de esas elecciones.Por otra parte, me gustaría hacer una segunda reflexión: una vez incentivada la participación, creo que ha sido un elemento conductor el que esta mañana hemos tenido en esta comisión, que ha sido el de la austeridad. Y yo creo que, efectivamente, se han cubierto todas las expectativas y se han aprovechado todos los recursos de la Radio y Televisión de Andalucía al máximo, sin que la información se resienta. Es decir, hemos aprovechado todas las energías de los recursos humanos. De hecho, además, sabemos que el equipo que se ha encargado de la cobertura de esta actividad, y de tener la información a punto, ha oscilado entre unas 50 o 60 personas, también teniendo en cuenta que hemos mantenido los equipos de las provincias que, lógicamente, era importante.Es verdad que sí que hemos notado que, en algunas desconexiones, no se habían cubierto suficientemente algunos bloques electorales, pero nos referimos, puntualmente, a la cobertura provincial, no a la cobertura general que se le ha dado en toda la Comunidad a una cuestión que, para nosotros —como les decía— era importante.Y, por otra parte, también es cierto que yo creo que el propio Consejo de Administración, por unanimidad, acordó los tiempos, sobre todo, y aprobó los espacios, dándole al Partido Socialista pues una cobertura, tanto al Partido Popular, igualmente y a Izquierda Unida, que eran, bueno, quizá los partidos más representativos y con mayor referente en nuestra Comunidad.Yo creo que, además, ha habido una iniciativa importante, que era incluir piezas informativas en todos los boletines que tiene la programación y la parrilla de partida de la Radio y Televisión de Andalucía. Por tanto, también, en los boletines informativos de la radio había una cobertura muy interesante y extensa sobre las elecciones. Y hemos también podido venir observando, a lo largo de toda la campaña, que se le ha dado una cobertura importante también a los mítines y a los actos públicos. Pero quizás, también, en tres cosas que a nosotros nos parece que eran muy interesantes para la población.Primero, a las personas que, lógicamente, eran los líderes y que encabezaban esas candidaturas al Parlamento Europeo en cualquiera de las formaciones políticas que concurrían a los mismos; pero, fundamentalmente, nos estamos refiriendo a los tres partidos que eran más referentes en nuestra Comunidad. Pero también se les ha dado una gran cobertura a los propios líderes andaluces, que no eran los que encabezaban esas candidaturas, pero sí eran referentes para los electores. Y además, también, a aquellos parlamentarios que, por ser de origen andaluz estaban incorporados, además, también, en las candidaturas del Parlamento Europeo.Por tanto, creo que, tanto a través de esos boletines informativos, como a través de las tertulias que se han producido, también, tanto en la radio como en la televisión... De hecho, además, quizás hay una cosa que a mí me parece destacable, y es que hemos consolidado las tertulias. Hemos sido capaces de consolidar esos debates en Canal Sur. En esta ocasión, hemos tenido dos debates. Uno que se le dio más carácter político y al otro más carácter económico. Pero creo que eso es muy importante que, efectivamente, hayamos consolidado esos dos debates. Creo que, además, el apoyo y la cobertura que se les ha dado a las provincias nos ha parecido interesante.Pero la pregunta que nosotros realizamos esta mañana, es porque entendemos... Además, que la valoración que se pueda hacer, por parte, una vez que ya hemos podido..., que el ente ha podido hacer la reflexión de cómo ha transcurrido esa cobertura informativa de elecciones europeas, pues que no solo contenga la percepción que, a lo mejor, hemos obtenido los que estábamos inmersos en esa campaña y que, lógicamente, era nuestra obligación hacer el seguimiento, pero que entendemos que esta pregunta puede darnos y arrojarnos mucha más luz en lo que han sido los objetivos que se había planteado el ente y, sobre todo, pues todas aquellas mejoras, y en aquellas en las que, además, podamos seguir mejorando.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080040_12.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero, es cierto que hemos podido debatir en estos días, tanto en Comisión como en Pleno, todo lo que ha sido el desarrollo de la política industrial, de la política para autónomos, y todo lo que han significado todos esos incentivos para promocionar, para promover, y, de alguna forma, también, para ajustar la nueva situación que tiene económicamente Andalucía, y que lógicamente no escapa a la misma situación que están viviendo las pymes, los empresarios en general, las grandes, las medias y las pequeñas empresas.Es cierto, además, que usted tiene un objetivo, que viene, además, reiterándolo continuamente en todos sus proyectos, que además de hacer ese ajuste a la nueva situación económica, lógicamente no quiere perder de vista el objetivo fundamental que para usted es la renovación, la modificación, y, sobre todo, la innovación en todas las empresas tanto medianas como pequeñas empresas.Es cierto, además, que su preocupación está en que, no a causa de la crisis, esas pequeñas y medianas empresas pierdan ese impulso de la innovación, de la modernización y de seguir trabajando en el I+D.Al igual que esa ha sido su preocupación a lo largo de su proyecto en toda esta legislatura, lógicamente los objetivos ahora hay que acomodarlos, como les decía, a la nueva situación.Y, por tanto, ese es el planteamiento que usted ha presentado en el acuerdo que se aprobó por el Consejo de Gobierno del martes, día 13 de marzo, en donde ahí se apoya y se desarrolla ese trabajo para los autónomos, para las pymes y para las micropymes.Sé que el Fondo Tecnológico, al que usted en varias ocasiones ha hecho alusión, en los debates hemos podido profundizar y conocer mucho mejor cuáles son los objetivos y cómo era la distribución de ese Fondo Tecnológico. Conocemos que hay una parte de ese Fondo Tecnológico, en donde usted estrictamente está pensando, precisamente, en las pequeñas y las medianas empresas, para que sigan desarrollando esos objetivos y no tenga que sufrir en la crisis, en lo que sigue para usted siendo ese objetivo fundamental, que es la modernización y la innovación y la tecnología, adaptarse a las nuevas tecnologías o bien a los nuevos productos que sean más competitivos y, por tanto, que no se deteriore el tejido productivo industrial de Andalucía.Por tanto, la pregunta que hoy el Grupo Socialista quiere formularle es que nos concrete, y, lógicamente, también nos profundice en todo lo que va a significar ese cheque de la innovación, fundamentalmente lo que va a conseguir, lo que va a mantener y los objetivos que vamos a poder conseguir a través de ese cheque.Muchas gracias, señora Presidenta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080071_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Y, a mí me gustaría comenzar esta intervención reconociéndole al señor Vaquero que ninguna de sus iniciativas me parecen baladí, sino todo lo contrario, a mí me parece que es un parlamentario riguroso. Y que cuando plantea alguna cuestión lo hace con el rigor y con la profesionalidad que se merece una acción política como la que todos llevamos a cabo en nuestros..., en cada uno de nuestros grupos parlamentarios.Pero, quizás, en esta ocasión, o al menos tanto en la parte expositiva de la proposición [no] de ley, como en el petitum, a pesar de que..., bueno, ahora la portavoz del Grupo Popular ha hecho una modificación in voce, que posteriormente el señor Vaquero se tendrá que pronunciar si, efectivamente, es aceptada o no, hay toda una serie —modestamente entiendo— de confusión en el entendimiento de lo que ha sido el procedimiento de la selección de los dinamizadores del programa Guadalinfo. Yo creo que deberíamos de hacer una retrospectiva de cuál ha sido la historia de los centros Guadalinfo.Señor Vaquero, usted sabe que nosotros..., Andalucía tenía el reto de situarse en una actitud protagonista de la nueva sociedad del conocimiento, igual estaban haciendo el resto de comunidades autónomas y, por supuesto, de países. En esa línea de trabajo, la Consejería aprobó, para ese desarrollo de la sociedad de la información, el PIMA, que es el plan de Andalucía de la sociedad de la información, en el año 2007, y el plan ASI. En ese plan, que se constituye ese instrumento marco de programación y de planificación de políticas públicas de la Junta de Andalucía, con relación, fundamentalmente, a esos elementos esenciales para promover el fortalecimiento de la sociedad de la información. Pero, además, el fortalecimiento desde la base de lo que supone esa sociedad de la información, que es en el bien público, en el interés público y en el bienestar y en la calidad de la vida de la ciudadanía.Bien, la base de esa estrategia era un acuerdo en donde la Junta de Andalucía y las ochos diputaciones provinciales andaluzas suscribían un acuerdo y un convenio de colaboración, en los años 2004, 2005 y 2006, para que la implantación se produjera durante 36 meses en los 637 centros de acceso público a internet, que los conocemos vulgarmente como centros Guadalinfo, en todos aquellos municipios andaluces de menos de 10.000 habitantes. Así es como se inicia el acuerdo. Una vez que se realiza todo ese despliegue, y tras la evaluación del programa, y la constatación de importante transformación que se ha producido en todos esos municipios, pues, se decide seguir impulsando esa medida. Y acuerdan, en febrero del año 2007, se acuerda encargar y delegar progresivamente la gestión integral de la red de centros de acceso público a internet, los centros Guadalinfo, al consorcio Fernando de los Ríos. Bien. En esa encomienda, y en ese proceso de evaluación, que lo hace una empresa externa, durante el año 2007 y 2008, y las conclusiones, precisamente, de esa evaluación, nos decía y se ponía de manifiesto que el ritmo de desarrollo del proyecto, dependiendo de las provincias, había sido muy diferente, teniendo en cuenta el ámbito provincial. Y que, por tanto, al ser desigual, era una de las consecuencias de no tener una gestión homogénea y de haberse ajustado excesivamente a cada enfoque provincial. Bien. Pues una vez que se realiza ese despliegue de los 637 centros, como le digo, y nos sometemos a la evaluación, se decide la unificación de los procesos de gestión y de la ejecución del proyecto. Y en ese sentido se propone por parte de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, junto con las ocho Diputaciones provinciales de Andalucía, un consorcio, se crea un consorcio para el desarrollo de esas políticas en materia de sociedad de la información y del conocimiento de Andalucía, y se establece en Fernando de los Ríos, esa iniciativa. Bien. Su primer gran reto, por tanto, era gestionar esa red Guadalinfo y la red de centros CAPI en las barriadas marginales que estaban, también, incluidas en su gestión. Bien. Pues desde ese momento, desde el proyecto original y desde el marco que nos convenian, en ese caso, las ocho Diputaciones y la Consejería, el compromiso es que se preveía que el horizonte temporal de desarrollo de los primeros centros llegara hasta el año 2009, así como el modelo de ejecución con los nuevos objetivos para esa etapa que se habían planteado. Para esa nueva etapa y, como consecuencia de esa definición, se definen las competencias y los perfiles del personal para la dinamización y personal coordinador de la dinamización. Eso lo hace la Universidad de Granada, e identifica la Universidad de Granada la necesidad de abordar, de una forma integral, el desarrollo de los recursos humanos claves —ella lo entiende como clave— en un proyecto con la dimensión social y la transformación que ello supone como son los Guadalinfos.Entonces, el mejor desarrollo de los recursos humanos y la unificación de su formación y de su competencia entienden que son básicas y resultan esenciales para mejorar la calidad de los servicios.A la vista de ello, la Consejería, el día 13 de marzo del año 2008, del presente año, promulga una orden en la que establece las bases reguladoras con la intención de conceder los incentivos destinados a la financiación de los proyectos para la implementación y el sostenimiento de la red de centros Guadalinfo, en ese objetivo, como decíamos, de presentar a los ayuntamientos un marco unificado y uniforme para la convocatoria y tener la finalidad de desarrollar de una forma óptima todo lo que significa la instalación y gestión, y dinamización, implementación y todo el soporte de los Guadalinfos. Por tanto, estamos hablando de criterios, de herramientas, de recursos, de instrumentos, de metodología, de sintonía con las líneas estratégicas, con los objetivos, con los medidores, con los indicadores de cumplimientos establecidos. Es decir, que estábamos hablando de toda la estrategia general, que es la que regula esa orden. Bien. El objetivo, por tanto, como decíamos: garantizar a la ciudadanía la continuidad en la dinamización y en todos los centros de Guadalinfo.Por tanto, una cosa clara, que hay una confusión, o al menos yo la he entendido así, en la exposición y en la parte explicativa y expositiva de su proposición no de ley, y es que son los ayuntamientos, en el desarrollo de su autonomía local, los que se encargan de realizar la selección y la contratación del personal. Hay una confusión porque usted me mantenía que era Fernando de los Ríos. No, son los ayuntamientos, y determinaban, también, sus condiciones hasta el año 2010.Y le diré que el perfil que exigía la citada orden, que es uno de los puntos importantes de sus dos petitum en la parte expositiva de su iniciativa, usted reclama que sea una evaluación importante la de la experiencia. Pues, efectivamente, en los siete puntos que se regulan en la orden a la hora de hacer la selección se valora fundamentalmente. A modo simplemente de ejemplo, porque no vamos a leer toda la parte de la solicitud completa, pero precisamente se solicita una titulación mínima, de Bachiller o FP Superior, provenientes de las disciplinas llamadas sociales, que manejan las TIC, y que la acrediten, y se valora la experiencia en los anteriores centros similares de los Guadalinfos, o en cualquier otro proyecto de implantación de TIC, aparte de que se valora también...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080071_6.xml">
  <discurso>—Por tanto... Muchas gracias, Presidenta. Me voy a atener al tiempo.Por tanto, ya está previsto en la orden y lo único que ha ocurrido es que hay algunos de los ayuntamientos que han solicitado la participación de Fernando de los Ríos en esa selección.Sí que les voy a dar los datos, porque a la fecha de la elaboración actualmente los procedimientos han finalizado, tal como decía la señora Rico. Se han hecho 628 procesos de selección, en los que ha supuesto que en un 99% del total de los procesos, 636 se realicen en los municipios. Solo el consorcio Fernando de los Ríos ha participado en 521, los otros los han hecho solamente los ayuntamientos, y la permanencia de las personas que ya formaban parte de los centros Guadalinfo ha sido de un 82%; es decir, que solo ha habido 11 personas que se han quedado fuera, y actualmente se ha vuelto, de nuevo, a ofertar la convocatoria para que sean ocupadas esas 11 plazas.Por tanto, yo creo que hay una cosa clara: ha imperado la transparencia, ha imperado un proceso de análisis y de gestión para que la selección se haga directamente desde los ayuntamientos y sean ellos los que dirijan y definan ese personal minimizador que se ha implicado. Son los ayuntamientos los responsables directos de los procesos de contratación, y, a la vista de los resultados que hemos obtenido, bueno, pues podemos decir que el 78% del personal dispuesto de los ayuntamientos para esa nueva etapa está conforme con las personas que ocupaban antes ese puesto de trabajo en los centros de Guadalinfo.Por tanto, creo que por parte del Grupo Socialista vamos a rechazar la propuesta y la iniciativa que ha presentado Izquierda Unida, entendiendo que, efectivamente, las peticiones, el petitum está perfectamente resuelto en la orden que publicó, en su día, la Consejería de Innovación, el 3 de marzo de este año.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080013_7.xml">
  <discurso>-Gracias, señor Presidente.Señora Consejera, Cines del Sur significó desde el principio que el sur ha dejado de ser una simple referencia geográfica y se ha convertido en un punto geopolítico, donde también hay una manera de pensar, una manera de ser e, incluso, también una manera de entenderse con el mundo.Granada, otra cosa probablemente no podamos reflexionar de esta ciudad, pero con esta edición..., y ya en su primera sirvió como un lugar de encuentro entre el cine de África y el cine de Asia, ha servido para enmarcar, a través de las políticas audiovisuales, también, un instrumento de cooperación, un instrumento de entendimiento cultural, un entendimiento que, para nosotros, para esta ciudad, es una clave histórica de una gran importancia.Cines del Sur, en esta segunda edición que acabamos de terminar tan solo hace unas semanas, ha sido de un éxito arrollador de público, de calidad, en premios, pero sí que me gustaría preguntarle, Consejera, cuál va a ser y cuál ha sido su valoración de esta segunda edición, así como cuál es el futuro que se plantea para este festival.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080013_7.xml">
  <discurso>-Gracias, señor Presidente.Única y exclusivamente para mostrarle nuestra felicitación a la Consejera. Es cierto que, efectivamente, el festival en esta segunda edición ha sido un éxito de público, ha sido además un éxito de cobertura internacional, en todos los medios de comunicación ha aparecido esa interculturalidad a la que usted hacía referencia. Y, por los medios de comunicación y por las explicaciones que usted nos acaba de ofrecer esta mañana, ya sabemos que la tercera edición le deseamos que sea un gran éxito, como esta segunda.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080194_1.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Muchas gracias, señor Consejero, por su comparecencia hoy aquí para dar cuenta del Plan de Cooperación Internacional del Gobierno de Andalucía del año 2008, y, sobre todo, por profundizar en algunas de las cuestiones que a nosotros nos parecen importantes en un proyecto como es el de la cooperación.Antes de entrar a debatir, quizás a desmenuzar, algo tan importante como es el proyecto de cooperación de Andalucía, sí que me gustaría sentar las bases en algunas cuestiones que me parecen importantes. Quizás, un poco, señor Consejero, por resituar que no se trata solo de dar una información, sino porque la cooperación internacional... La cooperación internacional tiene ideología, y son bastante evidentes los comportamientos ideológicos que esta mañana se han podido traducir en las intervenciones de los portavoces.Quizás, nuestro portavoz..., el portavoz de Izquierda Unida haya dado pinceladas interesantes en algunas de las cuestiones para el mejor funcionamiento de lo que sería esa cooperación internacional, y, por supuesto, en la crítica constructiva de mejorar esa coordinación, y de mejorar, además, que, al rendimiento del dinero que se aporta a todos esos países, le podamos obtener esos mejores beneficios, fundamentalmente en la erradicación de la pobreza, que es una de las claves y el objetivo, quizás, más importante de todo el plan de cooperación, de la creación de la agencia, y, por supuesto, de la aprobación de la ley en su momento; añadiendo, que, además, el año 2008, como anteriormente decía el Consejero, ha sido un año importante para la cooperación en Andalucía.Pero, como les decía, la cooperación tiene ideología, y ha sido muy evidente las diferencias en no creer en la cooperación, y sí creer en ella cuando ha intervenido el portavoz del Partido Popular.Decía el portavoz de Izquierda Unida que a él le produce cierta desconfianza que la organización empresarial tenga intereses en la cooperación. Pues, ha quedado bastante evidente que lo que produce desconfianza es la idea que tiene sobre la cooperación el Grupo Popular, o al menos el portavoz que ha hecho uso de la palabra esta mañana.En primer lugar, porque no saber distinguir todavía, a estas alturas, lo que es concedido y lo que significa ejecutado, tiene delito. Pero mucho más cuando nos dicen una y otra vez, y nos reitera, que él necesita comprobación financiera, cuando critica que, efectivamente, no se haya podido, según él, examinar exhaustivamente las cuentas, y saber cuál ha sido el rendimiento de ese dinero en esos proyectos de cooperación. Pues, señor Ayllón, es muy fácil, porque es un tanto contradictorio su entendimiento de la cooperación cuando critica que, efectivamente, el Consejero, el pasado año, haya ido, precisamente, a tener el dato concreto, específico y tangible de qué es lo que se está haciendo con el dinero que Andalucía está enviando a determinados países en esos proyectos de cooperación. Y, sin embargo, hoy usted aquí dice que lo que ha hecho es darse un rule por el mundo.Vamos a ver, señor Ayllón, eso tiene una contradicción bastante evidente: el dinero es público, es de los andaluces y andaluzas, y estamos colaborando y contribuyendo, precisamente, a la erradicación de la pobreza, a través de esos proyectos de cooperación internacional en Andalucía. Qué menos que conozcamos tangiblemente allí, en vivo, en directo; pisando el terreno, señor Ayllón; pisando el terreno, qué es lo que estamos haciendo allí, y qué cuentas les tenemos que dar a los andaluces de cómo se está invirtiendo ese dinero en cooperación. Vergüenza, señor Ayllón, tenía usted que haberle dado mencionar esas palabras, cuando usted sabe muy bien que en la comparecencia anterior, el Consejero de Presidencia le dio a usted cumplida y exhaustiva cuenta de cuáles habían sido el itinerario de los viajes, de dónde habían salido los gastos, y su coste. Parece ser que no utiliza usted la misma medida con la Alcaldesa de Cádiz, que también se está dando un rule por el mundo con el cuento de la Constitución de 2012.Bien. Entrando en algunas de las cuestiones a las que hacía referencia el Consejero. Efectivamente, hemos trabajado durante estos años en ir ampliando la inversión en la cooperación y en nuestros compromisos, quedándonos en el 0,62, y aspirando a tener el 0,7 para el año 2012. Precisamente, ese es uno de los objetivos más importantes en la creación de la ley, y la puesta en funcionamiento de la Agencia de la Cooperación Internacional de Andalucía.Decirle que creo que la creación ha supuesto, no solo un aumento en la capacidad de la Administración andaluza, que era quizás el instrumento más interesante para planificar, para gestionar y para ejecutar la cooperación, buscando eficacia y calidad.El plan, por tanto, es el objetivo de esta comparecencia. Y nosotros entendemos que ese plan tiene como objetivo contribuir a la erradicación de la pobreza y de la promoción del desarrollo humano-sostenible para el año 2008-2011.Yo creo que hay una cuestión importante sobre la que reflexionar.En primer lugar, porque hay un nuevo modelo de cooperación internacional para el desarrollo; un nuevo modelo que además está mucho más coordinado y consensuado con todos los actores. No olvidemos que la cooperación en Andalucía ha tenido una clave importante, y es que hemos sabido entender, no solo la acción del gobierno sino la acción de otras instituciones que nos parecía que también era interesante esa coordinación en la cooperación, como son las universidades, como ya se refería el portavoz de Izquierda Unida; a los municipios, con los que también se hace un gran avance en la cooperación, y sobre todo, también, con las organizaciones no gubernamentales, que son las que realmente se encuentran a pie, de verdad, de acción, de cooperación, en cada uno de los países.También es cierto que hay que poner sobre la mesa una cuestión importante. Y es que la cooperación internacional no se improvisa. Ha dado la sensación de que, sobre todo con las palabras del Grupo Popular, que esto es como jugar a la oca: cuento cinco y me sitúo en la oca. No. Estas cuestiones no se improvisan. Hay primero que sentar las bases, hay que ir, y permitir ir, consolidando un proceso; los procesos son paulatinos. Para hacer política de cooperación de calidad hay que hacer un gran esfuerzo porque no nos vale hacer cualquier tipo de cooperación internacional; sobre todo desde el respeto con el país con el que estamos colaborando, desde el respeto a su cultura, desde su mestizaje, desde los indígenas; es decir, desde todos aquellos colectivos que van a recibir esa ayuda, y esa planificación va fijándose paulatinamente. No es lo mismo los objetivos que se fijan inicialmente a la hora de ejercitar una acción, porque ese tipo de países que están en determinaciones situaciones políticas inestables, sociales, difíciles, el objetivo tienen que ir adaptándose a cada una de las circunstancias, y el tiempo aquí es la clave a la hora de poder fijar esa acción de cooperación.Por tanto, también ha sido importante el modelo que hemos elegido, en donde, como digo, Andalucía está siendo prioritaria en esa ejecución.Por tanto, también es cierto que, como decía al inicio de mi intervención, hemos ido haciendo un esfuerzo por parte del Gobierno de Andalucía, hemos ido creciendo. Comenzamos con 33 millones de euros, y hemos ido avanzando hasta encontrarnos con una cantidad, nada despreciable, en el plan actual que cuenta casi con ciento diez..., 109.698.263 euros; de los cuales, para su ejecución se ha llegado, además, a una ejecución muy alta: al 90%, y se han cumplido, como decía el Consejero, no solo los 267 proyectos previstos, sino, además, se han arrastrado 17 proyectos más del ejercicio anterior.Por tanto, la cooperación se ha llevado a cabo mediante esas entidades a las que hacía referencia, pero sobre todo desde la Agencia y desde el Gobierno de Andalucía, en donde se ha creado ese clima propicio para llevar a cabo esa coordinación y para que, efectivamente, la eficacia y la eficiencia de los planes sea posible a la hora de realizar su análisis.El plan lo ha desbrozado muy bien, y lo ha desmenuzado el Consejero. Estableció cinco objetivos que, además, vienen a coincidir con los cinco grupos de trabajo que estaban previstos en la ley, y que eran específicos y que sus actuaciones iban dirigidas, precisamente, a cumplir esos objetivos. Y el primero, quizás, como decíamos, el más importante, el de la erradicación de la pobreza, ha concentrado el 75% de los proyectos cantidad nada despreciable; el 75% de los proyectos indica, además, no solo el 75% de la cuantía, sino también hay que evaluar el territorio en donde estamos actuando.Muy brevemente, señora Presidenta, para no excederme de mi tiempo.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080194_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.El resto de los objetivos han sido anteriormente ya desmenuzados, como les decía, por el señor Consejero. Pero a mí si que me gustaría antes de concluir mi intervención hacer referencia a una cuestión importante, y es, en la población en la que estamos actuando. La población, fundamentalmente, que se encuentra, incluso, en la peor situación de pobreza que tienen esos países. Estamos hablando, fundamentalmente, de niños y de niñas; estamos hablando de mujeres, y, sobre todo, estamos hablando de población indígena, en donde sus circunstancias, su situación social, incluso dentro de los países está aún en peor situación que la situación social en general del país en donde estamos actuando; países hermanos para nosotros, y de una gran relevancia estratégica, como es Iberoamérica o el Mediterráneo, o el África Subsahariana, en donde Andalucía es casi un clásico, podríamos llamarle de actuación en ese tipo de países; en donde estamos promoviendo ese desarrollo humano, que genere, además, esos cambios, y donde vamos a consolidar condiciones de libertad y de financiación.Por eso le decía que la cooperación y la colaboración internacional tienen ideología; fundamentalmente en darles en entregar instrumentos que no solo palien las necesidades de ese momento, sino que sean capaces de generar instrumentos para que sus condiciones de vida sea posible transformarlas.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080050_16.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.Bueno, el tejido aeronáutico andaluz ha crecido de una manera muy significativa, sobre todo en este último año. Hemos crecido en empresas, hemos crecido en facturación, en empleo, en cualificación de sus profesionales. Pero esto, además, nos pone de manifiesto que las empresas que actualmente existen están afrontando un futuro con una gran ambición, sobre todo porque, además, también están proyectando las posibilidades que puede tener Andalucía para tener mayor carga de trabajo.Andalucía se ha convertido, por tanto, a lo largo de estos años, en una comunidad en que ha mejorado no solo su peso en lo que son dos indicadores importantes, que son la facturación y el empleo, sino que, además, si tenemos en cuenta el contexto económico en general, aún más valor tiene el crecimiento de esta industria en una situación económica como la actual.Por tanto, hemos crecido exponencialmente, la facturación está alrededor de los mil cuatrocientos setenta y un millones de euros. Esta situación, además, tiene una mayor relevancia si, además, tenemos en cuenta todo lo que han significado las empresas auxiliares, que, efectivamente -ha sido una apuesta de la Consejería-, sean netamente andaluzas, y el objetivo principal de nuestras políticas estaba en eso. Estas empresas, además, también han tenido saldos positivos en términos de venta, de empleo, de productividad, y, sobre todo, de nuevas iniciativas empresariales. Por tanto, también el empleo ha sido un importante instrumento. Más de ochocientos dos empleos se han creado en este último año. Por tanto, estamos poniendo de manifiesto que sí es posible tener otro modelo productivo cuando se trabaja codo con codo con una iniciativa tan importante como esta.Por tanto, Consejero, la pregunta de esta mañana fundamentalmente está cifrada en la facturación, en el empleo que se está consolidando en Andalucía, sobre todo teniendo en cuenta que se ha convertido en el segundo polo aeronáutico de España, cuando Madrid y el País Vasco tenían ya antecedentes y su crecimiento no ha sido exponencialmente como el nuestro -el nuestro ha crecido en más de seis puntos-. Además, estamos manteniendo una tendencia de crecimiento que comenzamos en el año 2001 con una apuesta que en ese momento era arriesgada, pero que a lo largo de todos años se ha ido consolidando, y que, además, este crecimiento está cobrando una mayor relevancia si tenemos en cuenta que se trata de un sector ya muy maduro, que es un sector estratégico para la economía andaluza y que, además, se trata de una industria altamente tecnológica, basada también en el conocimiento, y, sobre todo, en el I+D.Por eso, Consejero, esta mañana queríamos preguntarle sobre la importancia, sobre los datos a destacar en los que hemos crecido en ese nivel económico, y, sobre todo, porque hemos apostado una vez más por el I+D y por una nueva forma de tener un nuevo tejido productivo y una nueva actividad económica.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080026_18.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Presidente.Señora Consejera, yo lo primero que quiero hacer es felicitarla y darle la enhorabuena, porque si tuviéramos en consideración las palabras del señor Arenas con respecto a todo lo que es la política que usted está llevando en Salud en esta Comunidad Autónoma, la primera acción sería la de estupefacción. Pero, sobre todo, nos ratifica en que lo que no podemos hacer es lo que se hace en la Comunidad Autónoma de Madrid, que es privatizar y privar a los ciudadanos de una inversión pública tan importante como es la salud.Por eso, hoy le preguntamos por el trabajo que viene desarrollando, desde el año 2004, en ese proyecto -en el CMAT-, situado en el Campus de la Salud de Granada. Sabemos que ha incorporado usted un nuevo robot, en ese sistema sanitario y en ese caso específico, para el aprendizaje de profesionales y en la mejora continua de lo que son habilidades de uso para la experimentación de investigación, o bien nuevas formas o maneras de manejo y aplicación de esas nuevas tecnologías.Hemos podido conocer de primera mano, ya que la Comisión de Salud se trasladó hace muy pocas semanas a visitar ese centro..., en ese centro de entrenamiento y de simulación que conocemos, que es el más avanzado de Europa, pero..., prácticamente, de todo el mundo. Y, muy probablemente, nos encontramos en donde más se integran y se combinan las metodologías que allí se practican.Sabemos que, desde hace tres años que ese centro viene funcionando, han pasado -seguro- innumerables alumnos y que, desde este mes de septiembre, se ha acogido el primer curso de acreditación que se desarrolla en España, para el uso del sistema de cirugía asistida por robot.En esos cursos también hemos podido conocer -en esa visita- que los cirujanos perfeccionan múltiples técnicas de cirugía con la mínima invasión. Además, con otras novedades, en esta línea de investigación, que sabemos que se convierten en intervenciones mucho más seguras, menos dolorosas y con menos tiempo de recuperación para el paciente.Por tanto, Consejera, en definitiva, le preguntamos sobre cuál es su valoración de este centro, de esa innovación y de esa nueva tecnología.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080137_2.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, señor Director General de la Radiotelevisión de Andalucía, en primer lugar, por estar aquí esta mañana; por atender esta comparecencia, y, evidentemente, por facilitarnos la información que, en su intervención, usted ha puesto de manifiesto.La intención del Grupo Socialista, cuando solicita esta comparecencia, no es otra más que tratar de saber, de conocer, cuáles son, lógicamente, los objetivos que se pretenden con esa instrucción de tratar de presentar ese plan de austeridad; ese plan para acomodar el momento económico, que en este momento está pasando todo el territorio; lógicamente, no se escapa tampoco un ente público como es la Radiotelevisión de Andalucía, y, evidentemente, para ajustar que esos objetivos no dejemos de cumplir los que son objetivos prioritarios de esta agencia.Evidentemente, según sus propias palabras, la búsqueda está, precisamente, en la estabilidad presupuestaria; en tratar de buscar un instrumento en donde la Radiotelevisión de Andalucía siga cumpliendo con la misión específica que la radio tiene, que es una radiotelevisión pública, y, evidentemente, tiene que cumplir esos objetivos; tiene que prestar ese servicio, y, por tanto, ha de contar con el instrumento económico necesario para atenderlo suficientemente. Y, por otra parte —creo que en alguna ocasión lo hemos hablado también en esta Comisión—, con seguir impulsando las nuevas tecnologías que están siendo un instrumento valiosísimo, también, para no parar y para no frenar esa actuación que, desde el ente de la Radiotelevisión de Andalucía se está llevando a cabo.Usted ha puesto de manifiesto que, de alguna manera, ese plan de austeridad es un plan a llevar a cabo con una serie de objetivos por esa actuación, donde se ha hecho necesario que, efectivamente, un grupo de trabajo se encargue de esa elaboración del plan; que no sea una elaboración de un plan que salga única y exclusivamente de los objetivos de lo que pueden ser los órganos directivos, sino que además haya una participación de todos los estamentos y donde la coordinación para determinar y para después señalar y hacer el seguimiento de esos objetivos, pues, salga del consenso de la coordinación de toda una serie de departamentos que confluyen en buscar que, efectivamente, esa austeridad se consiga sin perder, como le decía, el objetivo principal de la Radiotelevisión de Andalucía. Es decir, es un objetivo muy sencillo: es el control, pero buscar la optimización de ese gasto, y los responsables de cualquier nivel van a estar implicados hasta el fondo en esa toma de decisiones; es decir, no va a estar ajena a lo que significa, pues, el día a día de la gestión de la Agencia de la Radiotelevisión de Andalucía. Eso significa y exige, a su vez, una eficiencia en los recursos, y, lógicamente, va a significar implantar y modificar algunas de las medidas para obtener esos resultados.Siempre hemos dicho que el instrumento más interesante y el instrumento, sobre todo, más importante de un ente —en este caso, la Radiotelevisión de Andalucía— es su propio presupuesto, porque, evidentemente, es el instrumento que te hace llevar a cabo, poder conseguir esos objetivos que están planteados en las prioridades de ese presupuesto. Y yo creo que, precisamente lo que usted propone, y lo que le propone a la Radiotelevisión de Andalucía en ese plan es que, efectivamente, ese presupuesto sea de un análisis permanente; sea un presupuesto para poder implantar y modificar, dependiendo de cuál sea la situación, aquellas medidas tendentes a que se mejoren los resultados. Yo creo que ese es el objetivo principal al que usted ha hecho referencia.Pero a mí me gustaría poner en valor, que yo sé que probablemente por pudor usted no lo haya hecho, pero a mí sí que me gustaría poner en valor algunos de los objetivos que para usted han sido una prioridad:En primer lugar, el objetivo que le decía es que estamos ante un servicio público, y, por tanto, tiene que ser un servicio público de máxima calidad —a la que usted en ningún momento renuncia—, y ha de seguir ese impulso, como yo le decía, de las nuevas tecnologías, donde, efectivamente, la Radiotelevisión en Andalucía está siendo puntera en esa actuación. Pero para ello creo que hay que contar como positivo el que en ese plan ha habido una congelación de sueldos de los directivos, que ya venían siendo congelados desde hace diez años, pero, evidentemente, este año, por la situación económica en la que nos encontramos, parecía que era de lógica. Pero hay que ponerlo en valor. Y, efectivamente, también su compromiso, que a mí me parece extremadamente interesante, es que no suponga que en el presupuesto referente a lo que es el empleo de los trabajadores, pues, no va a afectar a nada de ello. Es decir, el compromiso de la Radiotelevisión de Andalucía es la estabilidad en el empleo, que nos parece una buena noticia y, sobre todo, una noticia que no es tan respetada en otras comunidades autónomas, donde hoy, por ejemplo, la Comunidad de Madrid ha decidido que la austeridad no está en congelar los sueldos de los directivos y en no crecer, por tanto, la plantilla de los directivos, que ya le digo que se ha duplicado y que, por el contrario, la reducción de los gastos se ha centrado, precisamente, en la reducción de la plantilla. Hay 80 despidos ya encima de la mesa y una reducción de 123 personas, que significan el 8% de toda la plantilla de la Radiotelevisión de Madrid. Es decir, hay una diferencia abismal en cómo se crean y cómo se mantienen esos objetivos, y, sobre todo, teniendo y salvaguardando la valoración que para el ente de la Radio y Televisión de Andalucía es importante, que es la calidad, como le decía, en ese objetivo que nos estamos planteando de la radio.Creo que, además, es interesante que el análisis de las propuestas se haga, y que, posteriormente, una vez efectuada la valoración, manteniendo esos criterios de eficacia y de eficiencia, sean los que dirijan a que, efectivamente, se tomen las decisiones. Pero, sobre todo, me parece extremadamente interesante que esas decisiones sean participadas, que en ningún momento están siendo impuestas, que en todo momento van a ser coordinadas, van a ser decididas, y, sobre todo, van a ser después continuados su seguimiento y, efectivamente, la eficacia y la eficiencia de ello, para llegar a los objetivos que nos habíamos planteado.Por parte del Grupo Socialista entendemos que ha sido una buena medida; que, sobre todo, entendemos que esta cadena ha adquirido ese compromiso con los andaluces y con las andaluzas, y que, en atención a todo ello, creo que esos márgenes de lo razonable, de lo eficaz, de lo eficiente, pero, a la vez, de lo austero, es lo que está dirigiendo a que esta nueva dirección y que este nuevo equipo sean cada vez más sólidos y cuenten, además, con el respeto y con el respaldo de los andaluces y de las andaluzas.Nada más.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080020_6.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señoras y señores diputados.La verdad es que es un placer estar esta tarde en esta tribuna, fundamentalmente porque hemos oído todo lo que significa la coherencia política de un proyecto de la socialdemocracia. Eso es lo que hemos oído esta tarde aquí, con las propuestas que desde el Gobierno, desde la Consejería y el Consejero de Innovación, se han puesto de manifiesto en esta tribuna.Yo creo que hay una obviedad que, quizá, por ser tan clara y tan efectiva, a veces, tendríamos que ponerla en valor, después, fundamentalmente, de haber oído al portavoz de Izquierda Unida, el señor Vaquero, y a la señora Rico: que Andalucía es una realidad diferente, es una nueva realidad, es una percepción que no tenemos solo desde nuestra Comunidad, sino también desde fuera. Hoy, la Comunidad de Andalucía es un exponente del desarrollo territorial y del equilibrio social y económico, que conforman, precisamente, un proyecto político de esa socialdemocracia.Efectivamente, Andalucía, durante catorce años, ha estado creciendo por encima de la media en España, pero también de la media europea. Nos hemos ido preparando, nos hemos ido pertrechando y haciéndonos fuertes y buscando fortalezas, precisamente, para poder abordar esos objetivos que desde el Gobierno de Andalucía venían planteándose desde hace muchos años, fundamentalmente fruto..., nunca de la improvisación, sino de la medida y de haber hecho un traje ajustado a lo que necesitaba Andalucía. Hemos olvidado ya de una vez aquella Andalucía subsidiaria y subdesarrollada, y eso como fruto de esa política generosa y, fundamentalmente, solidaria que ha llevado a cabo el Gobierno de Andalucía.Nos hemos impuesto seguir creciendo para tener esa fortaleza, y todo ello se podría sintetizar, precisamente, en la idea en la que hoy Andalucía comparte esos mismos retos, esos mismos desafíos y las oportunidades que tienen el resto de las regiones europeas.Como les decía, esto no es fruto de la improvisación; por el contrario, es consecuencia de haber tenido un Gobierno valiente, un Gobierno que ha planteado objetivos y que ha decidido y ha revitalizado un sector que, prácticamente, no existía en nuestra Comunidad Autónoma. Hoy tenemos un tejido empresarial del que podemos estar orgullosos. De ahí que la Consejería de Innovación haya tomado esas decisiones y todas esas medidas que tan exhaustivamente y tan profusamente ha expuesto aquí, esta tarde, el Consejero del ramo. En definitiva, es la propuesta, el proyecto, la apuesta de un tejido empresarial competitivo, utilizando instrumentos importantes, como han sido la innovación, la igualdad de oportunidades, el tomar esas decisiones valientes, que han hecho que, efectivamente, nos encontremos en una sociedad civil que ha dado ejemplo sobrado. Ese tejido empresarial ha dado ejemplo sobrado de su capacidad, de su tenacidad, de su iniciativa, de su responsabilidad y de su trabajo.Me sonreía cuando estaba oyendo a la señora Rico en su discurso porque ha sido todo previsible, señora Rico. Usted se ha vuelto a instalar, otra vez más, en la frustración, en el miedo y, sobre todo, en algo que ustedes están llevando a gala desde que se ha iniciado no solo esta legislatura, sino legislaturas anteriores: que todo es una catástrofe; una catástrofe, señora Rico, que no es creíble, fundamentalmente porque es la primera vez que estamos viviendo una crisis económica global, es la primera vez que todo el mundo, y cuando digo todo el mundo me refiero a todas las economías que tienen incidencia en la economía de Andalucía... Usted ha dicho: «España y Andalucía están viviendo su propia crisis». No es cierto, señora Rico. Andalucía está viviendo igual que España, igual que el resto de Europa y el resto del mundo, una crisis que ha venido provocada por toda una serie de elementos que la mayoría de ellos eran ajenos a nuestra economía, pero que sí han incidido muy fuerte y muy directamente en ella. Pero por eso estábamos preparados, teníamos todos los instrumentos y todas las medidas para amortiguar y que esa crisis no incidiera de una manera tan directa y tan dura, que es lo que vamos a intentar evitar con las medidas que, como le digo, ha puesto en pie la Consejería de Innovación, así como del trabajo, no se nos olvide, del trabajo que vienen realizando durante hace mucho tiempo esta Consejería y el Gobierno de Andalucía.Mire usted, señora Rico, hay, quizá, una parte de su intervención donde usted no ha reparado que usted está mandando un mensaje a la ciudadanía, desde mi punto de vista, preocupante, porque lo que hoy necesita la ciudadanía es la actitud que está teniendo el Gobierno de Andalucía, no la actitud del PP que usted hoy aquí ha puesto de manifiesto. Usted otra vez ha vuelto a hablar de catástrofe, el catastrofismo, el miedo. Mire usted, el miedo paraliza, el miedo da terror, el miedo te deja inerte, inmóvil, y eso es justo lo contrario a lo que ha hecho el Gobierno de Andalucía. El Gobierno de Andalucía se ha adelantado, ha estado activo, ha sido propicio para crear una situación en la que, efectivamente, las pymes, las pequeñas, las medianas empresas, el tejido empresarial, en general, de Andalucía esté en una situación más confortable.No he oído en ningún momento, de la exposición del Consejero de esta tarde, decir que cierra la puerta a que estas medidas sean únicas y exclusivas. Nos quedan tres años y medio de legislatura, en los que la evolución económica... Todos los expertos coinciden que tiene unos parámetros hasta el año próximo, hasta el año 2009, y comenzará a rebrotar y a crecer pisando desde el fondo, a partir del año 2010. Estoy convencida y estoy segura de que el Gobierno de Andalucía va a seguir ajustando esas medidas a lo que necesite nuestra Comunidad Autónoma.Mire usted, señoría, estamos viviendo una crisis global, una crisis económica global que viene determinada por una debilidad financiera que se ha hecho obvia en todo el mundo. Pero el Gobierno de Andalucía ha hecho lo que hay que hacer, que es tomar medidas locales, ajustadas a las necesidades concretas y precisas de nuestra economía y de nuestro tejido empresarial. Ante una crisis global, una política social demócrata tiene que tomar medidas concretas y soluciones locales. Eso es lo que ha hecho el Gobierno de Andalucía. Por eso no me extraña que su actitud en esta tarde, como le digo, haya sido la de siempre, pero debo confesarle que hay una parte de su intervención que sí me ha parecido interesante, pero interesante porque llega un momento en el que ustedes tienen que tomar decisiones; tienen que tomar decisiones porque yo no sé si usted es consciente de que hay muchos empresarios de estas pymes, de ese tejido empresarial, que son votantes de ustedes, y que en absoluto les gusta la actitud que mantienen ustedes antes la situación de la crisis.No me preocupo, no me preocupo, pero, efectivamente, sí me ocupo, porque, evidentemente, hay una cuestión que a mí me parece interesante en su exposición.Tienen ustedes que reaccionar. Alguien debe estar a ustedes empujándolos a que tomen algún tipo de decisión. Pero lo que sería mucho más interesante es que de verdad la llevaran a cabo, y que de verdad plantearan esas alternativas que para ustedes serían la solución de la catástrofe, y quizás también sería interesante que fueran capaces de llevar a cabo, no una actitud frívola, como la que tiene el PP de Andalucía, y fuesen capaces de consensuar algo por alguna vez en su vida, por alguna vez en toda la historia de este Parlamento.Miren ustedes, señora Rico, hay una frase que de vez en cuando yo utilizo mucho, y es que, cuando el adversario se equivoca, no hay que distraerlo, pero tampoco hay que darle ideas. Pero quizás estemos en ese justo momento en que ustedes deben reflexionar, porque Andalucía es una comunidad autónoma tan importante que merecería...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080020_6.xml">
  <discurso>-Concluyo inmediatamente, señora Presidenta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080020_6.xml">
  <discurso>-Merecería de sus reflexiones.Señora Rico, diversifiquen ustedes el riesgo. Estamos en época de crisis. La fortaleza de este Gobierno precisamente ha estado en su inteligencia, en la solidaridad, en esas medidas, que, además, son buenas, son rigurosas, y, sobre todo, están coordinadas y consensuadas con toda nuestra sociedad civil, que es la que, en definitiva, está a la expectativa de que abordemos soluciones y que seamos capaces de llevar a buen término, como siempre lo hemos hecho, nuestra política económica, nuestra política empresarial.Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080046_33.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, Presidenta.En primer lugar, a mí me gustaría trasladarle a la familia del Castillo, que se encuentra esta tarde aquí, en nuestro hemiciclo... Mostrarle, en nombre del Grupo Socialista, nuestra solidaridad, nuestra comprensión y, sobre todo, nuestro apoyo a la familia de Marta del Castillo y a las familias de todas esas víctimas que, muchas veces desconocidas, también están en nuestro pensamiento, junto con el pensamiento de la familia de Marta del Castillo.Decirles que hoy me encuentro muy satisfecha de estar en esta tribuna. Hoy he oído otro discurso del señor Arenas, que me satisface. Sus declaraciones me habían inquietado, señor Arenas, pero hoy, su intervención, me tranquiliza. Y me ha tranquilizado también mucho la intervención del señor Valderas, del portavoz de Izquierda Unida.Mire ustedes, ¿por qué les digo y menciono esta actitud sobre esta cuestión, sobre este problema? Porque, mire usted, el Grupo Socialista cree que, efectivamente, hay que abordar una reforma del ordenamiento jurídico penal español, partiendo de la base de que, efectivamente, nosotros tenemos un código penal, del año 1995, ejemplar dentro de los ordenamientos jurídicos europeos. Es un código penal muy duro. Y es cierto que, en el año 2003, el Grupo Popular, el Partido Popular, el Gobierno de aquél momento, el Gobierno de España, el Gobierno popular, modificó un tercio de este código con el voto en contra del Partido Socialista. Yo fui la ponente de ese código penal, de esa reforma del Código Penal. Hubo más de mil quinientas enmiendas, de todos los grupos que conformábamos el arco parlamentario, en ese momento; 500 eran del Grupo Socialista.¿Por qué les cuento a ustedes todo esto? Porque creo que aquella ocasión perdimos un momento importante, porque endurecimos algunas penas, pero no modificamos los tipos penales.Yo estoy de acuerdo con esa modificación que propone hoy, en esta proposición no de ley, el Partido Popular. Pero creo que hay que ser muy pedagógico, señor Arenas, porque no solo hay que aumentar las penas en el Título VIII del Código Penal, que se refieren a los delitos sexuales o a la inducción, por ejemplo, cuando son menores de tres años, sino que ya hay que aprovechar la ocasión... Que les adelanto, que el Gobierno de España presentó, en este sentido ya, una modificación del Código Penal, que se quedó sin debatir como consecuencia de la disolución de las cámaras. Pero hoy, el Gobierno de España está tramitando esa modificación del Código Penal.Yo me dirijo, personalmente, a la familia de Marta del Castillo: vamos entre todos y todas a cambiar, a modificar, a ser sensibles, y a hacer un debate de valores y de reflexión de lo que la sociedad hoy nos está pidiendo a todos los representantes que estamos sentados en esta Cámara y en el Congreso de los Diputados.Esta misma iniciativa se aprobó por unanimidad el 3 de junio del pasado año, hace menos de un año. Yo le pido desde esta tribuna al Grupo Popular, al señor Arenas, que acepte nuestra enmienda, que acepte la enmienda que el Grupo Socialista ha presentado para coordinarnos y complementar la actuación que han hecho todos los partidos, y que hicieron en su momento el 3 de junio.Nosotros queremos cambiar el Código Penal, nosotros queremos dar respuesta a tantas familias como a la de Marta del Castillo, pero desde un debate responsable, desde un debate reflexivo y desde un debate desde la templanza y desde la mirada del equilibrio.Yo no sé si la familia de Marta del Castillo, alguna vez en estos días, después del brutal asesinato de su hija, ha sido capaz y ha tenido la templanza de reflexionar sobre lo que yo les voy a argumentar esta tarde en este momento.Miren ustedes, nosotros tenemos una Constitución; una Constitución que nos hace y nos obliga a equilibrar entre dos principios constitucionales. El primero, el derecho a la protección y a la seguridad, que nos exige toda la ciudadanía, todos los hombres y mujeres de este territorio, de España; pero también nos obliga a defender determinados derechos de las personas que se encuentran privadas de libertad. Esos derechos son la reeducación y la resocialización. Tenemos que partir de la base de que este sistema democrático, este Estado de derecho, tiene capacidad para volver a reubicar, para volver a recuperar a esos ciudadanos que se han ido, que han salido del sistema, para que vuelvan a él. Pero también es verdad que el señor Arenas y el Grupo Popular han planteado esta tarde en la Cámara dos cuestiones que parecen de soslayo, pero no lo son: una es la cadena perpetua y otra el cumplimiento íntegro de las penas.Le vuelvo a solicitar al señor Arenas responsabilidad, señor Arenas. Yo estoy dispuesta, en nombre del Grupo Socialista, a que votemos la enmienda que el Grupo Socialista le presenta y que podamos salir de esta Cámara habiendo votado por unanimidad que lo que queremos y lo que debemos es defender la posibilidad del cumplimiento efectivo de las penas. ¿Por qué le hablo de efectividad? Porque hay que tener en cuenta que nuestro sistema es un sistema que está previsto en el humanismo. No olvidemos nunca que se produciría una involución fortísima y daríamos un paso atrás en todo lo que han sido los valores democráticos de una democracia y de una sociedad que ha venido empujando y achuchando para que, efectivamente, estuviéramos al nivel del resto de Europa durante estos treinta años, y daríamos una involución muy fuerte.¿Por qué les cuento esto? Porque hay que tener en cuenta que el cumplimiento íntegro de las penas es una cadena perpetua encubierta.Aquí hay delitos que pueden ser condenados con más de cuarenta años de prisión. Si no existiese el tercer grado o el cuarto grado, no tendría ningún sentido la Ley General Penitenciaria, porque no tendríamos fundamento ni base para la reeducación y para la resocialización. Igual que el cuarto grado, que es lo que ustedes habitualmente conocen como la libertad condicional.Es verdad que, en el Código Penal que nos plantea el Gobierno de España, se han endurecido también las condiciones del artículo 102.4 y el artículo 90 del Código Penal y de la Ley General Penitenciaria, porque hay que ajustar mucho mejor, dependiendo del tipo, dependiendo de la pena, dependiendo del recluso y dependiendo de cada una de las condiciones que se den en cada momento, si es viable o no llegar a ese tercer o cuarto grado. Pero yo desde aquí, como sí sé leer, señor Arenas, sí sé leer, me he leído lo que ha dicho su portavoz en el Congreso, el señor Federico Trillo.El señor Federico Trillo propone y mantiene que, desde nuestra Constitución, es inviable la cadena perpetua, es inconstitucional. Nuestro artículo 15, y el 25, de nuestra Constitución, nos eximen taxativamente de entrar en esa vía. De ahí, señor Arenas, que yo le vuelvo a insistir en que no fijemos nuestro horizonte en dar pasos atrás.Vamos a fijar nuestro horizonte en hacer posible y viable dar respuesta a la sociedad de España, a todas las familias que de una manera o de otra han sido víctimas de una situación injusta y brutal; pero también tenemos que mantener el equilibrio y guardar los derechos, y también las obligaciones, de esas personas que han sido condenadas, pero que también tienen derechos que nosotros tenemos que defender.En este momento, señor Arenas, en estos momentos difíciles, en estos momentos duros es cuando tenemos que dar la talla, es cuando los partidos políticos tenemos que tener miras hacia un horizonte lejano, mirando que las generaciones futuras son las que nos juzgarán si hemos legislado mirando a los titulares de prensa o hemos legislado desde la responsabilidad y desde la templanza, siendo capaces de entender lo que nos pide la sociedad española.Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080021_17.xml">
  <discurso>- Muchas gracias, señor Presidente. Señora Consejera.En primer lugar, enhorabuena por ese premio. Es, además, un premio y un galardón que fue instituido por la Unión Europea en el año 2002, con un objetivo muy concreto, que en este caso han sabido, usted y su Consejería, llevar a cabo en una espléndida restauración de la Iglesia de San Juan de los Reyes, en la ciudad de Granada. Usted sabe que esa iglesia está en el Albaicín, una zona de especial protección, y quizá también de especial cariño en nuestra ciudad. Es verdad, además, que ese galardón, que usted recibió hace muy pocos días de manos de la Reina reconoce que, efectivamente, ha sido capaz -su Consejería y usted, en esa categoría de restauración y rehabilitación del patrimonio arquitectónico, por los trabajos que se han realizado allí- de hacer una intervención, en donde ha habido un máximo respeto -en esa intervención- a todo lo que significa esa iglesia arquitectónica y culturalmente.Es cierto, además, que el galardón significa que el origen de esa iglesia de hoy, como mezquita, ha sido capaz de ser uno de los referentes más importantes y conservar el alminar almohade, que es único en Granada, igual que lo es la Giralda en Sevilla o la Koutoubia en Marruecos, por ejemplo.Bien, nosotros le formulamos esta pregunta al objeto de que nos pueda usted ilustrar en qué han consistido esos trabajos, cuál ha sido el objetivo fundamental en el mismo, y, sobre todo, qué valoración, lógicamente, hace del premio, puesto que esta Comunidad Autónoma es la segunda vez que ha sido premiada -en el año 2004 también fue premiada con el mismo galardón- y eso, de alguna manera, es un reconocimiento no solo de un hecho puntual, sino de una política que usted, al frente de su Consejería, han sido capaces de seguir llevando a cabo durante mucho tiempo, durante estos años, y es el reconocimiento público de ese trabajo y de esa labor.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080152_2.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Antes de entrar en la intervención y en el agradecimiento previo a la exhaustiva profundización —como siempre— que el señor Consejero realiza en todas sus comparecencias, con los datos que aporta, minuciosos y exhaustivos, sí que me gustaría hacer una reflexión en esta Comisión, porque creo que no es ajena al lamentable espectáculo que hemos vivido hace tan solo unos minutos. Yo creo que imponer la razón por cualquier medio y vociferando no es el instrumento más adecuado en una sede parlamentaria en donde estamos representando a la ciudadanía de Andalucía; creo que no deben producirse esas situaciones y el Partido Popular debe contener algunos de sus instintos bastante primarios.Entrando en el debate en el que habíamos solicitado la comparecencia del Consejero respecto a la orden de incentivos, agradecerle al señor Consejero todos los datos que nos ha aportado. Y a mí me gustaría hacer una reflexión general a la que, probablemente, por pudor, el señor Consejero, y por hacer el tiempo de su intervención más conciso y más preciso, no ha hecho referencia.Yo creo que hay toda una serie de reflexiones generales de las que habría que partir para hacer el análisis de la orden, y es que creo que esta orden de incentivos, esta nueva orden de incentivos, no se puede evaluar ni se puede estudiar desde una forma independiente, sino que hay que entenderla como la continuidad de la política energética que ha ido llevando a cabo esta Consejería desde el año 2005. Es decir, no es el análisis, única y exclusivamente, de esa orden, sino que hay que introducirla, encajarla en el marco de todo lo que ha sido una decisión política, desde el año 2005, de la Consejería de Innovación.A ello, lógicamente, no solo hay que añadirle la orden de incentivos anteriormente, que se había desarrollado hasta el año 2008, y que, por tanto, esta va a tener continuidad desde el final de la misma hasta el año 2014, fundamentalmente —también para cumplir la normativa europea—, sino porque, además, también hay que poner en valor un elemento que a nosotros nos parece un elemento estratégico, que va vinculado con toda la política energética de la Consejería. Y nos estamos refiriendo a la Agencia Andaluza de la Energía, que va a ser, en definitiva, la que, desde la misma, impulse, siga y, finalmente, evalúe cada uno de los proyectos que se ha presentado con esta orden.Igualmente, también creemos que no solo estamos cumpliendo la normativa europea, que recientemente ha sido aprobada y que va a estar vigente, como les decía, hasta el año 2014, sino que, de alguna manera, también nos estamos situando en la referencia mundial de lo que significa el mejorar el nivel de la protección ambiental y luchar contra el cambio climático, que, en definitiva, es uno de los objetivos que está ahí, dentro de la orden, y que, desde otros puntos del mundo, como, por ejemplo, está siendo Estados Unidos, estamos siendo observados y, de alguna manera, imitados en lo que ha llevado a cabo esta Comunidad Autónoma de Andalucía y cómo ha ido desarrollando su política energética.Cumplir, lógicamente, y adaptarnos a la normativa era una cuestión sobre la que no cabía ningún tipo de duda; pero, lógicamente, en este caso la Comunidad Autónoma de Andalucía, como decía el señor Consejero, no solo se ha colocado en una situación privilegiada, no solo se ha colocado en una situación de referencia, sino que, además, ha optado... Porque, efectivamente, teníamos un reto por delante: teníamos el reto de que, efectivamente, esos objetivos de sostenibilidad, de la defensa del medio ambiente, de luchar contra el cambio climático, de mejorar la competitividad de las empresas para conseguir mejoras en sus costes, todo eso lo hemos vinculado a una oportunidad. La modificación, el cambio en la política energética y en la política industrial en Andalucía, había de producirse, y, lógicamente, venimos trabajando, viene trabajando la Consejería mucho tiempo ya en ello. Pero la Consejería optó por entender que eso, además, también era una oportunidad: una oportunidad también para la investigación, una oportunidad para los incentivos económicos y para el desarrollo económico de Andalucía, pero también un incentivo para el empleo, y una oportunidad para el empleo, en donde había un sector que hasta ahora mismo no se había podido desarrollar en Andalucía; una serie de especialidades universitarias, una formación que nuestra propia población tenía que estar exportando a otras comunidades e incluso a otros países... Y nosotros, afortunadamente, con nuestra política energética, también hemos sabido encauzar todo ese activo humano, que teníamos, de alguna manera, contribuyendo en otros territorios, para que pudiera contribuir al nuestro propio y seguir enriqueciendo nuestros proyectos.Por tanto, Andalucía se sitúa como referente, como un referente en la región europea en todas estas políticas, y, además, creo que el balance de todos estos años no podemos evaluarlo si no es positivamente.Como les decía, el balance puede ser, tiene que ser, obligatoriamente, positivo, y sobre todo porque, además, hemos conseguido abundar y ahondar en tres líneas que a mí me parecen extremadamente interesantes. El Consejero hacía referencia brevemente a ellas. Una, toda la actuación y la actividad, cómo ha ido creciendo, cómo ha ido aumentando en la sensibilidad ciudadana, que cada vez más ha presentado proyectos, precisamente para esa línea de la protección ambiental y en todo lo que eran energías renovables.Hemos tenido la oportunidad, hace muy pocos días, a finales de enero, de poder visitar las dos centrales ahora mismo solares más importantes de Andalucía, la de Sanlúcar y la del Zenete, la de Granada, en la provincia de Granada, en donde la Comisión Europea se quedó perpleja. Perpleja por la extensión, por la contundencia, por la decisión de esa inversión, pero, sobre todo, porque, efectivamente, era una Administración pública la que, además, apostaba y apoyaba, pues todo lo que significaban las consecuencias de abordar, de otra manera, con otra mirada, esas energías renovables, en una tierra en donde, efectivamente, si en algo tenemos riqueza, es, precisamente, en esas energías naturales que se encuentran en nuestra propia Comunidad.Decirles, además, que, como desarrollaba anteriormente el Consejero, la orden tiene toda una serie de nuevos encuadramientos, de nuevos objetivos, que lógicamente, y haciendo un poco alusión a lo que en la comparecencia anterior se refería el Consejero, hay que ir adaptándose a la nueva realidad. Y, efectivamente, en la orden anterior teníamos siete líneas de actuación, la Consejería ha decidido que en esta nueva orden las líneas de actuación sean solo cinco, porque se ha entendido que en esas líneas se pueden concentrar perfectamente las peticiones de los empresarios, de los ciudadanos y de las propias instituciones, que también están recibiendo un fuerte impulso para modificar algunas actuaciones obsoletas y adecuarnos mejor a esa nueva sostenibilidad, a esa nueva competitividad, que también tiene que partir de las propias instituciones, fundamentalmente de la Administración local, que es la que antes llega a la ciudadanía, y llega, además, con más energía.Efectivamente, en ese nuevo encuadramiento, en ese sistema en las líneas de apoyo, se han eliminado, como digo, dos de las anteriores, y, efectivamente, se ha producido una simplificación en esa actuación. También se ha entendido que había que excluir algunos proyectos de esa orden, fundamentalmente, los que estaban residenciados y eran competencia de la Consejería de Agricultura —proyectos energéticos en las industrias de transformación y comercialización de productos agrarios—, pero porque entendemos que, efectivamente, para ello hay una línea específica. Por el contrario, hemos considerado que sí que hay una serie de proyectos de especial interés en esa orden que la Consejería entendía que eran de especial interés. Destacar, fundamentalmente, las actuaciones de cooperación empresarial mediante los proyectos de contrato de servicios energéticos —que al Grupo Socialista le parecen de especial interés— consistentes en la realización de inversiones para producir energía, generalmente, eléctrica y calorífica, por una empresa con capacidad tecnológica financiera en el interior de otra empresa industrial y de servicios, pasando, por lo tanto, por esos tres períodos de pago, y que convendría poner en valor que las fuentes utilizadas para producir esa energía vendida han de ser renovables y producto del ahorro energético. Y, por otra parte, también otros proyectos que consideramos también de una especial relevancia, que son proyectos integrales; integrales porque se aúnan en una misma actuación varias categorías, como son el ahorro energético, la producción de energía de fuentes renovables y otros proyectos de especial interés, como, fundamentalmente, los proyectos de generación distribuida en parques empresariales, donde se aplican de forma intensa las tecnologías innovadoras y contribuyen, por lo tanto, no sólo al desarrollo energético, sino a la implantación de unas nuevas tecnologías. Importante también toda la reducción y la simplificación de los procedimientos y de los plazos, e incidir también en que estamos reduciendo también el CO2 cuando estamos trabajando fundamentalmente con la simplificación de los procedimientos y actuamos telemáticamente. También reduciendo papel, también utilizando ese instrumento que no sólo beneficia a la institución, en este caso a las empresas, y también a la Administración, porque, lógicamente, hay un conocimiento mucho más fluido y más rápido, y se resuelve con mucha mayor inmediatez, sino que también, además, estamos contribuyendo a la sostenibilidad y estamos luchando contra el cambio climático reduciendo el CO2.Por lo tanto, ese impulso en el procedimiento de la simplificación es uno de los extremos también más importantes. Y también en ese impulso del procedimiento estamos consiguiendo que la respuesta sea mucho más próxima y mucho más inmediata.Por parte del Grupo Socialista, reiterarle a nuestro Consejero el agradecimiento por la profundidad, por lo minucioso y por lo exhaustivo que ha sido en la explicación de lo que significa esta orden, de las principales novedades, de lo que, además, significa en el entorno de la decisión y del objetivo político de tener una política de energía mucho más acorde con los tiempos y, sobre todo, con el futuro, y, lógicamente, agradecerle que esa decisión política sea tan contundente y continúe en su trabajo en esa actividad.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080081_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, Presidenta.Bien. En nombre del Grupo Socialista ya les adelanto que nuestra posición, con respecto a la proposición no de ley que presenta Izquierda Unida, va a ser rechazada. En primer lugar —porque sí me gustaría ponerle de manifiesto que la exposición de motivos...—, voy a intentar por todos los medios aclarar cada uno de los datos que se incluyen en la misma, porque son absolutamente inciertos, demuestran un grave desconocimiento de lo que significa la estación de esquí de Sierra Nevada, no solo para la ciudad, la cual se encuentra a treinta minutos, sino para todo lo que significan los municipios del entorno. Y, fundamentalmente, porque también entiendo que hay un grave desconocimiento, en la proposición no de ley, de cuáles son las competencias de una empresa como Cetursa y, sobre todo, cuáles han sido las actuaciones y las actividades que se han ido llevando a cabo con respecto a lo que ha sido consensuar todo el tipo de actividad y de actuación de Cetursa dentro de la estación.En primer lugar, ponerles de manifiesto que yo les animo desde aquí a que visiten la estación, lo primero, para que conozcan en plena temporada cuál es la actividad que se mantiene en la estación, que ya les adelanto que es una actividad económica importantísima para la ciudad, tanto es así que desde las instituciones, fundamentalmente, desde la Diputación de Granada, se han promovido, durante todos estos años, todo lo que ustedes conocen como los vuelos baratos desde Gran Bretaña, fundamentalmente, y desde otros puntos de Europa, precisamente para potenciar que el acceso a la estación de esquí durante los fines de semana y durante la semana sea lo más profusa posible y tengan un turismo de calidad.Estamos hablando de un turismo fundamentalmente de un nivel adquisitivo medio-alto. A nadie se le niega que, efectivamente, Sierra Nevada es la estación más meridional de Europa, es una estación que, además, como su ubicación estaba prevista, tiene por esa ubicación ciertas ventajas, pero, lógicamente, también tiene ciertas desventajas.En primer lugar, porque le ofrecemos al turismo del deporte de esquí una estación con una infraestructura de la mejor de Europa, le estamos ofreciendo al turista que llega a Sierra Nevada no solo una infraestructura de nieve, sino también una infraestructura deportiva alternativa para cubrir el resto de las horas que no son de esquí, es decir, desde la nueve hasta las cinco y media de la tarde, son horas en las que los esquiadores las ocupan con intensidad en el deporte de la nieve, pero a partir de esa hora hay otras alternativas en la estación, o bien cuando la climatología no lo permite hacer uso de las pistas.Por tanto, estamos ofreciendo un amplio abanico de actividad deportiva y también de actividad turística, puesto que estamos en una situación privilegiada, en donde desde allí hay oferta para jugar al golf, hay oferta para llegar hasta la costa, de la cual nos encontramos a una hora. Estamos ofertando todo lo que significa la parte deportiva del senderismo de media y baja montaña; es decir, estamos haciendo una oferta, como les digo, turística y deportiva, de las más amplias, que una estación puede ofrecer.Decirles que hay una serie de datos que yo quiero despejarles las dudas porque me parece interesante que ustedes conozcan. En primer lugar, en Sierra Nevada no hay 32 hoteles, solo hay 14. Cetursa está dividida en ciertas divisiones y actuaciones que se definen unas en la hostelería y en otras en otro tipo de actividades. Cetursa hostelería emplea, en total, en los momentos punta de la estación, 202 trabajadores, de los cuales 8 son fijos, 122 son fijos discontinuos y 72 son eventuales. Al mismo tiempo, Cetursa tiene una participación también de un 10% en Promonevada, que es la empresa que explota los hoteles Ziryab y el Apartahotel Trevenque, tiene un total, esa empresa, de 66 fijos discontinuos y 57 eventuales; es decir, que en el momento de mayor contratación, Promonevada tiene una contratación de 133 personas.En resumen, que las empresas participadas por la Junta de Andalucía, en este caso en Sierra Nevada, solo tienen en el momento punta —y el momento punta de la estación es el mes de febrero— 334 personas, nada de 2.500, ni de 5.000 trabajadores, a los que hace referencia la proposición no de ley.Total, en resumidas cuentas, el régimen es muy parecido a la situación económica y de empleo que se produce en el turismo de sol y playa. Estamos hablando de una contratación que va desde octubre hasta mayo, teniendo en cuenta que no se puede contabilizar única y exclusivamente el tiempo en que esté la estación abierta, que es desde noviembre hasta mayo, porque hay toda una serie de trabajos preparativos de pista, que se realizan con anticipación, en donde ya los trabajadores están contratados para esa temporada.Y, sí que es cierto que la empresa de Cetursa viene haciendo un gran esfuerzo de colaboración y de coordinación con los empresarios de la zona, fundamentalmente, porque —como les decía— estamos situados en la estación más meridional de Europa, eso significa que también tenemos unos veranos calurosos y que la oferta en verano en Sierra Nevada, lógicamente, está limitada a los meses de julio y agosto, fundamentalmente, porque se han hecho colaboraciones con otras instituciones o con otras empresas y se dan durante ese periodo cursos de idiomas, por ejemplo, que es una de las actividades que nos permiten tener algunos de los hoteles abiertos y algunas de las residencias, incluso de la Junta de Andalucía, que pueden estar abiertas, se abren, no se pueden abrir los remontes, porque, lógicamente, no hay nieve y, por tanto, no hay posibilidad de apertura, única y exclusivamente de la cabina que llega hasta Pradollano, y los restaurantes y bares de pistas, evidentemente, impensable, porque esas instalaciones de hostelería están previstas para cuando la estación está produciendo pues lo que es el deporte del esquí en el periodo concreto. Por tanto, por parte de Cetursa hay una disposición desde hace mucho tiempo para trabajar, para que la estación pueda estar abierta durante más tiempo, y no concretarla única y exclusivamente al periodo de lo que significa la temporada de esquí, y, de hecho, viene realizándose esa apertura durante ya bastante tiempo; se sigue trabajando, precisamente, en poder seguir ampliando la oferta tanto turística como de cualquier otro tipo que sea compatible con lo que es la estación de esquí para trabajar y que para poder tener y mantener actividad económica durante otros meses, y, efectivamente, existe una relación entre Cetursa y los empresarios de la estación, y, lógicamente, entre los trabajadores de la estación, porque yo creo que el objetivo de todos es el mismo: es tratar de que la estación tenga siempre una actividad, lógicamente durante la temporada de esquí muy intensa, y durante los periodos estivales, fundamentalmente el verano, donde haya también una oferta turística que pueda ser atractiva para que, durante los meses centrales del verano, julio y agosto, pues haya infraestructuras abiertas en Sierra Nevada para poder dar cobertura a esas expectativas que, entre todos, hemos ido construyendo a lo largo de los años.Con respecto, como les decía, a la proposición no de ley, la posición del Grupo Socialista va a ser de rechazo. Les decía que la exposición de motivos es totalmente errónea. Creo que, muy probablemente, haya sido con buena fe, no lo pongo en duda, pero se dan toda una serie de..., se hacen y se realizan una serie de manifestaciones que no son en absoluto reales.Y, con respecto a la enmienda in voce que nos plantea el Partido Popular, pues también rechazar la misma porque ya vienen trabajando Cetursa y su Consejo de Administración en todo lo que significa la colaboración y la coordinación de la actividad de la empresa con lo que significa la explotación de la estación.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
