<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080043_1.xml">
  <discurso>-Prometo por mi conciencia y honor desempeñar fielmente el cargo de Diputada del Parlamento de Andalucía y acatar la Constitución y el Estatuto de Autonomía para Andalucía.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080466_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.Intervengo, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, para fijar el posicionamiento en relación a la proposición no de ley que hoy nos presenta el Grupo Parlamentario Popular, relativa a la fiesta de San Antón, de Guadix.No cabe duda de que la fiesta de San Antón es muy popular en la provincia de Granada, y que una de las más conocidas son las de Guadix, aunque también se celebra esta fiesta en municipios como Calahorra, Torvizcón, Polícar, Bedmar, Acequias o Armilla, por citar algunos ejemplos.Pero esta fiesta no solo se circunscribe a la provincia de Granada. Son también famosas las fiestas en honor del santo en Jaén capital o en otro pueblo de la misma provincia, como es Jódar. Se celebran también en Trigueros, en Huelva, o en Málaga capital, donde el santo procesiona el 16 de enero, y se ha convertido también en tradición en casi todos los pueblos y ciudades de Andalucía organizar eventos para que los ciudadanos lleven a bendecir sus mascotas.Nos gustaría, sinceramente, que esta proposición no de ley prosperara, puesto que no nos cabe duda del interés que el Ayuntamiento tiene en ello y, por supuesto, el orgullo que produciría a los ciudadanos de Guadix tal nombramiento. Pero, para lograr este objetivo, es necesario que la solicitud la realice el Ayuntamiento accitano y no el Parlamento de Andalucía o esta Comisión, ya que, a juicio del Grupo Parlamentario Socialista, se trata de un trámite administrativo y no legislativo, que es lo que nos compete.Señorías, esta afirmación no se basa en la mera arbitrariedad del Grupo Parlamentario Socialista, sino en la normativa reguladora de este tipo de declaraciones, que es el Decreto 251/2005, de 22 de noviembre, por el que se regulan las declaraciones de interés turístico de Andalucía, y Orden de 13 de julio de 2007, por la que se regula el procedimiento para su resolución. En dicha norma, se establece que esta declaración se podrá iniciar a solicitud de la entidad o persona interesada o de oficio por el titular de la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte de la Junta de Andalucía. En este último caso —de oficio—, como creo que muy bien ha dicho el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, solo se ha tramitado un expediente, que ha sido el de la Semana Santa de Andalucía, que se declaró de interés turístico mediante Orden de 17 de julio de 2006, y, evidentemente, porque la Consejería consideró que, más allá de sus valores religiosos, supone un atractivo turístico de primer orden en nuestra Comunidad. El resto de las declaraciones realizadas lo han sido a instancias de la entidad o persona interesada. Como ejemplo de ello, tenemos al Ayuntamiento de Jaén que, recientemente, ha presentado la solicitud, acompañada de la documentación preceptiva —es decir, certificado del acuerdo del Pleno, memoria explicativa y documentación acreditativa de todos los elementos susceptibles de valoración, según los criterios establecidos en la Orden de 13 de julio de 2007—. Han pedido que se declare Fiesta de Interés Turístico tanto la fiesta de San Antón como la Carrera Urbana Noche de San Antón, que ya ha sido debidamente informada por la Delegación Provincial de la Consejería de Turismo de Jaén, y que se encuentra pendiente de resolución.Por lo tanto —y no me quiero extender más—, este Grupo Parlamentario Socialista, en base a las razones que he expuesto, se va a abstener en la votación, no sin antes animar al Ayuntamiento de Guadix y a los propios accitanos, para que presenten la correspondiente solicitud de documentación para iniciar la tramitación del expediente relativo a la declaración de Fiesta de Interés Turístico de Andalucía, la fiesta de San Antón de Guadix.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080456_6.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Señor Director General, en varias ocasiones, durante la presente legislatura, y a raíz del anuncio del Gobierno de España de suprimir la publicidad en la Radiotelevisión Española, ley que ya se materializó el pasado año, hemos estado interesados en conocer, primero a través del Consejo de Gobierno y posteriormente en esta misma Comisión, este tema que hoy nos ocupa.Ya nos hacía saber entonces que era muy importante que la Radiotelevisión andaluza continuara emitiendo publicidad por dos razones principales. La primera, por la importancia que tiene para el sector industrial, y la segunda, porque supone una importante fuente de financiación, hecho que se ratificó al ofrecernos el avance de las cifras publicitarias del ejercicio 2010 que indicaban claramente que estábamos por encima del crecimiento de otras cadenas autonómicas. También nos indicaba que sería bueno incrementarla.Por ello, y a tenor de la recuperación sostenida de las economías españolas y andaluzas, ¿entiende usted que habrá más dinamismo publicitario en 2011?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080456_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señor Director General, en vista de los datos ofrecidos, y dado que se hace evidente que los ingresos publicitarios son imprescindibles en este momento para la Radiotelevisión andaluza, solo nos cabe demandarle lo que hemos venido haciendo hasta ahora: que la Radiotelevisión andaluza siga ofreciendo programas de calidad que gusten a la audiencia, porque entendemos que, según lo que nos ha dicho, puede que así incrementen los ingresos publicitarios.Desde el Grupo Parlamentario Socialista abogamos por un ente público eficaz, optimizador de recursos y, ahora que se acerca el Día de Andalucía, también comprometido con la identidad andaluza. No en vano, señorías, no sería venturoso ni exagerado afirmar que Canal Sur, en sus diferentes formatos, se ha convertido en uno de los símbolos contemporáneos de nuestra Andalucía, y muy especialmente de su etapa autonómica y democrática. Que así sea y siga siendo, señorías.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080336_2.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero, la Consejería de Comercio, Turismo y Deporte ha destinado ayudas para la realización de mejoras en las instalaciones comerciales de la provincia de Cádiz, cuyo objetivo es la renovación de áreas urbanas y la construcción y rehabilitación de mercados municipales de abastos, de las que se beneficiarán varios municipios de la provincia de Cádiz. Señor Consejero, ¿podría decirnos qué municipios se verán beneficiados con esta importante inversión, cuál es la cantidad destinada a la misma y qué objetivos se persiguen con la puesta en marcha de esta medida?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080336_2.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente. Gracias, señor Consejero.Sin duda, los municipios que ha citado están de enhorabuena y, por ende, la provincia de Cádiz, pues a nadie se le escapa que mejorarán las condiciones de unos mercados que son de gran interés, ya que estos aglutinan parte de la vida social de estas localidades, amén, como ha dicho, de la excelencia de los productos que en ellos se ofrecen, pues suelen ser de calidad y a precios más asequibles que en otro tipo de instalaciones comerciales. Y, cómo no, si las localidades están de enhorabuena, los comerciantes también, pues verán cómo sus condiciones de trabajo mejoran sustanciosamente.Sin duda, la apuesta que su Consejería, en colaboración con los ayuntamientos, ha hecho es muy importante. Prueba de ello es la inversión que nos ha dicho que ha destinado para ello, y no solo en la provincia de Cádiz, sino en toda Andalucía, pues sabemos que se ha marcado como meta la revitalización del comercio en general.Esta diputada y el Grupo Socialista al que representa le agradecen los esfuerzos realizados para la mejora de un sector y de unas instalaciones que forman parte de la vida propia de las ciudades de Andalucía.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080468_5.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.En primer lugar, quiero dar las gracias a esta Comisión y a la Mesa por permitirme intervenir en esta iniciativa, pues, como diputada por Cádiz y sanluqueña que soy, me enorgullecen todas las actuaciones dirigidas a la mejora de la calidad de vida de mis paisanos.Señora Consejera, la rehabilitación y construcción de vivienda ha sido una de las apuestas más importantes de la Administración andaluza, siempre en consonancia con la planificación y el desarrollo urbanístico de nuestras ciudades y, por supuesto, dirigida principalmente a personas que tienen las rentas más bajas y a las que tienen riesgo de exclusión social.En este ámbito, en la ciudad de Sanlúcar de Barrameda, en la provincia de Cádiz, se han realizado, durante el ejercicio de 2010, importantes actuaciones para la rehabilitación de vivienda, por lo que nos gustaría conocer qué actuaciones se han llevado a cabo en este municipio y cuál ha sido la inversión destinada a ellas.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080468_5.xml">
  <discurso>—Sí. Gracias, señor Presidente.Muchas gracias, señora Consejera, por la información que nos ha proporcionado, porque, sin duda, los datos que nos ha aportado, con relación a la rehabilitación y construcción de viviendas en Sanlúcar, no son fruto del azar, sino de un trabajo, como usted ha dicho, continuado y constante, basado en el interés de mejorar la calidad de vida de los sanluqueños y sanluqueñas. No olvidemos que son muchas, como usted ha dicho, las familias que, a lo largo no solo del año 2010, sino de todos estos años, desde el año 1999, o por ahí, se han beneficiado de estos programas, y que hoy, gracias al interés que el Gobierno socialista de Sanlúcar ha puesto en ello, por ejemplo, varias familias de Sanlúcar disfrutan de una vivienda que de otra manera, pues, jamás hubiesen podido acceder.También quiero hacer una seria reflexión, como usted ha dicho, sobre este tema, ya que en los momentos de crisis que vivimos son muchas las parejas jóvenes, mujeres separadas, familias monoparentales que, debido a la falta de empleo y a las elevadas hipotecas, necesitan de este tipo de actuaciones para poder acceder a una vivienda digna.Por ello es destacable la colaboración entre el ayuntamiento y la Junta de Andalucía, pues, si el equipo de Gobierno sanluqueño no hubiese estado seriamente preocupado por la mejora de la calidad de vida de sus ciudadanos, de nada hubiesen servido los esfuerzos que hubiese hecho la Junta de Andalucía para realizar los programas de rehabilitación. Prueba de ello es que durante varios años, creo que desde el año 2004 a 2006, no hubo programas de rehabilitación autonómica en Sanlúcar, no porque el programa no existiese, sino porque al Partido Popular que entonces gobernaba, poco le importaba el bienestar de los ciudadanos y ciudadanos de esta ciudad. Eso sí, durante la campaña de las elecciones municipales de 2007 se preocuparon de, en un patético intento por querer recuperar lo que no habían hecho en ocho años, hacer en una conocida bodega de la ciudad un piso piloto, donde prometieron construir no sé cuántas viviendas sociales, y encima, para rematar, prometieron que en el mitin de fin de campaña iban a sortear el dormitorio de caoba que allí se exponía. Afortunadamente, los sanluqueños fueron listos, se dieron cuenta de que lo que no habían hecho en ocho años, pues, no lo iban a poder recuperar, y le dieron la confianza al Gobierno socialista.También decir que...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080468_5.xml">
  <discurso>—Bueno, solamente ya tengo que decir que, bueno, que no quiero terminar mi intervención sin volver a poner en valor la apuesta constante del Gobierno socialista de la Junta de Andalucía, pues, como no puede ser de otra manera, no elude la obligación de proporcionar a los andaluces y andaluzas el acceso a una vivienda digna, como un derecho fundamental de los andaluces y andaluzas.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080393_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías. Señor Director General.A estas alturas del año 2010 en el que nos encontramos, no existe mucha necesidad de explicar el hecho de que celebremos la efeméride institucional del 125 aniversario del nacimiento de Blas Infante Pérez. Así lo decidió a finales del año pasado el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, a mi entender con muy buen acierto. De esta forma, a lo largo de los meses que llevamos de celebración, desde la Fundación del Centro de Estudios Andaluces, y por medio de un comisario institucional responsable de coordinar la participación de las distintas consejerías del Gobierno en este evento, se ponen en marcha un conjunto de actividades desde muy distintos ámbitos de la Administración andaluza. Considero que el logo representativo del aniversario, a estas alturas del año y de celebración, así como actividades tales como la restauración de la que fue su casa de Coria, conferencias, cursos, reediciones de obras, exposiciones, simposios..., ya son suficientemente conocidas, como lo es también algún programa puntual que ha dedicado Canal Sur Radio a Blas Infante en el ejercicio de reconstruir nuestra memoria histórica.Señor Director General, en la medida en que usted es el primer responsable del más importante medio de comunicación de Andalucía, que se encuentra, como sabemos, relacionado con las instancias de la Administración autonómica, me gustaría tener conocimiento de las acciones que se van a emprender o se han iniciado ya, pero que no han visto aún la luz desde este ente, relacionadas siempre con la promoción y divulgación entre los andaluces y andaluzas de la vida, obra y pensamiento de Blas Infante Pérez, el cual, como todos sabemos, fue nominado por este Parlamento en 1983 como Padre de la Patria Andaluza; título honorífico que también recibiría por parte del Congreso de los Diputados y al que unir el hecho de que, recientemente, a su vez, este Parlamento le ha distinguido calificándolo como Presidente de Honor de nuestra autonomía.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080393_6.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Gracias, señor Director General, le agradezco su información y la valoro muy positivamente en nombre del Grupo Parlamentario Socialista.Entiendo que ya es hora de afirmar que Blas Infante es un patrimonio común de todos los andaluces y no de un solo partido o ideología que lo ha querido monopolizar a lo largo de estos 30 años de democracia. De la misma forma, señor Director, señores diputados, considero que después de investigaciones de lo que se viene a llamar el andalucismo histórico, entendido este como corriente historiográfica, considero, como digo, que es hora de..., por encima de mitificaciones o satanizaciones que poco aportan a la verdad, es hora de ajustar en el personaje de Infante a lo que representó en su contexto histórico y a lo que de él pueden hoy los andaluces y andaluzas extraer de bueno.Hoy nadie duda, y así contempla nuestro Estatuto, que en paralelo a su propia vida existen hitos en el devenir de este ilustre precursor de nuestra autonomía que se encuentran íntimamente vinculados a nuestro autogobierno y a sus tres poderes vigentes que lo sustentan. Pero es más, nuestro homenajeado Blas Infante es acreedor de una experiencia vital que le representa como un heterodoxo librepensador solidario con los más débiles, como un intelectual visionario y anticipatorio de muchas reformas y avances sociales que vendrán en la España contemporánea y que tiene su reflejo en su permanente compromiso vital para una causa a la que entrega todo lo que posee siendo notario e incluso hasta su propia vida cuando llega el caso, como sabemos.Su dedicación solidaria a los desfavorecidos, el valor otorgado a la educación y a la cultura, sus intuiciones sobre el flamenco, el medio ambiente, la interculturalidad, la igualdad de género, la defensa de la personalidad de los andaluces y del habla andaluza representan hoy día en su conjunto un singular referente cultural e identitario para una infancia y una juventud.La ética y los valores de la propia vida y obra de Blas Infante significan un importante componente cívico para los andaluces y andaluzas de hoy. Por eso, me voy a permitir sugerirle algunas ideas al margen de lo que acaba usted de apuntar. Además de la necesidad de actuaciones específicas dirigidas al campo de la infancia y la juventud, como ya he apuntado, siempre desde su lenguaje y dentro de su estética y formato, me gustaría que esa serie a la que usted ha hecho referencia se emitiera en un horario familiar y que una vez emitida pudiera ser utilizada como recurso didáctico entre los andaluces más jóvenes, especialmente escolares. Ello subrayaría la dimensión del carácter público y educativo de la Radiotelevisión andaluza, además de ser una hermosa manera de rentabilizar recursos y continuar con el compromiso institucional de dar a conocer la vida, la obra y el pensamiento del notario de Coria.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080399_2.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero, la Consejería de Cultura está llevando a cabo diferentes actuaciones para la recuperación de la antigua muralla que rodeaba la villa de Rota, en la provincia de Cádiz. Esta construcción de gran importancia para la ciudad de Rota parece ser que su origen podría ser almorávide, de entre los siglos XII y XIII, y que su forma encerraba la villa en un óvalo imperfecto.Decir que ha sufrido muchas transformaciones, principalmente en los lienzos. Por eso, señor Consejero, nos gustaría que nos informara de qué se pretende con las actuaciones que se están llevando a cabo y qué presupuesto tiene la obra.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080399_2.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Muchas gracias, señor Consejero, por la información que nos ha facilitado. Y con ello, una vez más, se demuestra el interés que tiene el Gobierno socialista de la Junta de Andalucía, y en su nombre la Consejería de Cultura, en conservar el patrimonio histórico de Andalucía sin importar el color del ayuntamiento que gobierna allá donde realizan las actuaciones, en este caso, como hemos dicho, en la villa de Rota, puesto que, como bien ha dicho, la importancia y la riqueza de este patrimonio son para disfrute de todos los ciudadanos y ciudadanas que habitan en esta localidad y para sus visitantes.Valorar también muy positivamente la importante inversión que se ha realizado, puesto que supone, en los tiempos que corren, un gran esfuerzo, y animarle para que continúe con este tipo de intervenciones allí donde la conservación de nuestra historia lo requiera.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080368_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.La lectura es una herramienta fundamental para el desarrollo de la personalidad, pero también de socialización como elemento esencial para convivir en democracia y desenvolverse en la sociedad de la información.Por ello, la RTVA ha presentado la campaña Ven a leer con Canal Sur, mejor con un libro andaluz, realizada en colaboración con el Pacto Andaluz por el Libro de la Consejería de Cultura y la Asociación de Editores de Andalucía con el objetivo de fomentar el hábito de la lectura entre los andaluces.Señor Director General, ¿qué programación tiene prevista la RTVA para conseguir el objetivo que pretende?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080368_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Muchas gracias, señor Director General, por la información que nos ha facilitado hoy.Esta diputada y el Grupo Parlamentario Socialista, al que represento, valoran muy positivamente esta iniciativa, ya que el fomento de la lectura, que se inicia en la familia y en las escuelas, necesita, también, este tipo de apoyo para abundar en la labor de padres y profesores.Nos parece muy adecuada la programación que se ha realizado, tanto en Canal Sur Televisión como en Canal Sur Radio, así como que conocidos presentadores colaboren en esta iniciativa, pues refuerza, aún más, el peso que la televisión y la radio tienen en la sociedad.También es muy importante para nosotros el concurso que han realizado en paralelo con el programa El público lee, y, sobre todo, que se regalen libros clásicos, porque el valor de Andalucía, en la historia de la literatura, es muy grande, desde Antonio de Nebrija hasta Mateo Alemán, en los siglos XVI y XVII, o Luis de Góngora, máximo exponente del Siglo de Oro, pasando por el Romanticismo, cuyo autor más conocido es Gustavo Adolfo Bécquer, o el Costumbrismo andaluz, de la mano de Pedro Antonio de Alarcón y, ¿cómo no?, los escritores del siglo XIX y XX, unos encuadrados en la Generación del 98, como Ángel Ganivet o Antonio Machado, y en la Generación del 27, donde gran parte de sus miembros fueron andaluces: Federico García Lorca, Luis Cernuda, Rafael Alberti, etcétera. Y que, afortunadamente, hemos de decir que la historia no se para ahí, pues tenemos una buena cantera de escritores y escritoras andaluzas y andaluces, que destacan en la actualidad en poesía, novela y ensayo, entre otras.Para finalizar, señor Director General, le diremos que estamos seguros de que esta campaña, que hoy comienza, y la que ya finalizó habrán calado entre los andaluces de tal manera que, este verano, contarán, entre sus compañeros de ocio, con un libro andaluz.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080247_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, recientemente, la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte ha destinado ayudas para la realización de mejoras en las instalaciones deportivas en la provincia de Cádiz. Se trata de ayudas que forman parte de la política de la Junta de Andalucía de favorecer la extensión y la accesibilidad de la práctica deportiva entre toda la población, por supuesto, en colaboración con los ayuntamientos de la provincia.Por tanto, señor Consejero, ¿sería tan amable de informarnos de qué municipios se beneficiarán de esta improtante inversión? ¿Cuál es la cantidad destinada a la misma? Y, por último, ¿qué objetivos se persiguen con la puesta en marcha de estas actuaciones?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080247_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Consejero, por la información facilitada.Sin duda, la provincia de Cádiz está de enhorabuena, y, cómo no, los municipios beneficiarios de estas ayudas.Esta diputada gaditana socialista y el Grupo Parlamentario Socialista estamos seguros de que, sin duda, las actuaciones e inversiones que se van a realizar contribuirán al fomento del deporte, aún más si cabe, y que, cómo no, también contribuirá a aumentar el porcentaje medio de personas que hacen deporte, ya que también hay que tener en cuenta la situación geográfica en la que se encuentra enclavada nuestra provincia, que ayuda en mucho a la diversificación de las actividades deportivas.Le animamos a seguir trabajando en el fomento de la práctica del deporte, pues de ello se beneficia un amplio margen de la población: los jóvenes y los menos jóvenes.Por tanto, muchas gracias de nuevo, no solo por la importante inversión a realizar, sino por los objetivos que persigue esta medida, tanto en la provincia de Cádiz como en toda Andalucía.Muchas gracias de nuevo.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080314_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señorías, abordamos en el día de hoy una iniciativa parlamentaria sobre un interesante sector laboralLa Ley andaluza 15/2005, de 22 de diciembre, considera la artesanía como la actividad económica con ánimo de lucro de creación, producción, transformación y restauración de productos, mediante el sistema singular de manufactura, y en la que la intervención personal es determinante para el control del proceso de elaboración y acabado.La ley, aprobada por la totalidad de los grupos de esta Cámara, fue avalada por la Federación de Artesanos de Andalucía. Unos y otros participaron activamente en la elaboración de una norma, la cual venía a ordenar y a promover la actividad económica del sector artesano de nuestra Comunidad Autónoma.No cabe duda, señorías, de que la citada ley ha constituido un importante avance para el impulso de este particular sector productivo.Esta actividad está basada en el dominio o conocimiento de técnicas tradicionales en especial en la selección y tratamiento de materias primas, incluso en el sentido estético de su combinación, y tendrá como resultado final un producto individualizado, no susceptible de producción totalmente mecanizada de cara a su comercialización.Señorías, desde este Grupo Parlamentario Socialista consideramos que no es un tema baladí la propuesta de reducción y bonificación en las cotizaciones de la Seguridad Social a favor de los trabajadores autónomos. Precisamente, en las conversaciones entre los grupos políticos representados en el Congreso de los Diputados que actualmente tienen lugar, se encuentran encima de la mesa propuestas e iniciativas, si no iguales, muy próximas a las contempladas en esta propuesta del Grupo parlamentario de Izquierda Unida. Visto lo cual, esta diputada acoge la iniciativa con la sensibilidad que cabría esperar del Grupo Parlamentario Socialista al que pertenece y al que se debe.No obstante, sí me veo obligada a precisar, desde un punto exclusivamente técnico, una serie de consideraciones que ajustarían la iniciativa a una mayor corrección jurídica, ya que, como me dispongo a demostrar que, tal y como está redactada la propuesta del Grupo de Izquierda Unida, no es competencia de la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte, y, por tanto, la redacción propuesta estaría fuera de derecho por las razones que me dispongo a considerarles.He sabido, señorías, que el artículo 149.1, que desarrolla las competencias exclusivas del Estado, reseña en su punto número 17 que es facultad del mismo la legislación básica y régimen económico de la Seguridad Social. De la misma forma que nuestro Estatuto de Autonomía recoge en su punto 63, apartado tercero, que en materia de Seguridad Social, como la que nos ocupa ahora, corresponden a Andalucía las competencias ejecutivas que determine en la aplicación de la legislación estatal.Siendo correctas las referencias de la Ley 20, de 2007, del Estatuto del Trabajo Autónomo que recoge la propuesta de proposición no de ley presentada, no lo es menos que en la misma, la norma, se explicita el carácter competente de la Administración pública a la hora de suscribir el convenio propuesto con la Seguridad Social. Subrayo, señorías, la dimensión competencial, porque dicho así nuestra Comunidad, hoy por hoy, carece de competencias para suscribir dichos convenios.En cualquier caso, señorías, sí entendemos desde el Grupo Socialista que existe una herramienta legal, en el mismo Estatuto del Trabajador Autónomo, que facilitaría la materialización de la propuesta presentada en esta Comisión. Me estoy refiriendo a que el artículo 25.1 de la citada Ley 20/2007, de 11 de julio, recoge la posibilidad de establecer convenios en el sentido en que se apunta para favorecer, en este caso, la artesanía andaluza, y que, en paralelo, la misma norma en su disposición adicional segunda, en su apartado primero, recoge la obligatoriedad de que dichas reducciones y bonificaciones en materia de cotización a la Seguridad Social deben realizarse como ley, como ley del Estado, que es quien salvaguarda sus competencias en esta materia tan importante para los trabajadores y trabajadoras autónomos. Pero hay más, señorías, la disposición adicional séptima del citado Estatuto del Trabajador Autónomo, que venimos refiriendo, recoge que es la Ley de Presupuestos Generales del Estado, solo ella, quien podrá establecer las bases de cotización diferenciadas, reducciones o bonificaciones a las que se refiere la disposición adicional segunda. De hecho, así se recoge en el artículo 129 de la vigente Ley, 26/2009, de Presupuestos Generales del Estado para el ejercicio 2010.Por todo ello, señorías, y por el Real Decreto Legislativo 1/1994, de 20 de junio, que aprueba el texto refundido de la Ley General de Seguridad Social, que implica al Ministerio de Trabajo e Inmigración como competencia en el ejercicio de la potestad reglamentaria de la normativa que pertenece al Estado.Por todo ello, señorías, y en aras de una más oportuna redacción de la proposición no de ley, para forzar su rechazo al estar fuera de ley, este grupo parlamentario estaría dispuesto a llegar a una transaccional que les leo a continuación: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a que inste al Gobierno de la Nación a promover el establecimiento de un convenio en el Instituto Nacional de la Seguridad Social, a fin de reducir las cotizaciones a favor de los trabajadores autónomos en el sector de la artesanía de Andalucía».Señorías, ofrecemos esta fórmula de nueva redacción para el consenso entre todos los grupos de la Comisión, en aras de una mayor rigurosidad legal y con la intención política de favorecer esta importante medida para este grupo de trabajadores.En cuanto a las enmiendas que plantea el Grupo Parlamentario Popular, nos vemos obligados a rechazarlas en su totalidad, dado que creemos que ellas nada tienen que ver con la proposición no de ley que plantea Izquierda Unida. Estamos hablando de reducciones en las cuotas de la Seguridad Social, no del impulso del comercio de la artesanía, y no de medidas para el fomento de la artesanía, que podría ser objeto de otro debate y de otras propuestas a la gestión que viene realizando la Consejería de Comercio, Turismo y Deporte, que está implicada y sensibilizada de manera muy directa con este sector.Espero que siga habiendo el consenso necesario, entre los grupos de esta Cámara, como el que inspiró el debate de aprobación de la Ley de Artesanía.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080425_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Bueno, señor Carrasco, yo no he venido aquí a insultarle, y, sintiéndolo mucho, disiento de lo que dice el señor Rodríguez, puesto que yo prefiero ver 1001 noches, mil veces, antes que ver Las noches blancas del señor Sánchez Dragó, que ya me gustaría a mí saber por qué todavía no lo han quitado de Telemadrid.Pero como no estamos en ello, yo le voy a formular otra pregunta. Decirle que he conocido que la Radio y Televisión de Andalucía viene trabajando, desde hace tiempo, en la mejora de la calidad de vida de las personas con alguna discapacidad, lo que se materializa, en mayor medida, en espacios subtitulados. Ahora también la RTVA ha inaugurado su servicio de audiodescripción para personas invidentes o con discapacidad visual.Señor Director General, ¿nos podría informar cómo se concretaría este avance en la flexibilidad en la parrilla de Canal Sur?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080425_5.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Gracias, señor Director General, por la información que nos ha ofrecido hoy.Sin duda, es un importante avance en el trabajo que vienen realizando para que ese 10% de la población andaluza que padece algún tipo de discapacidad tenga acceso al disfrute de los programas que ofrece Canal Sur.Nos congratulamos también del progreso que supone el convenio que hemos conocido que ha firmado con la Consejería de Igualdad y Bienestar Social y con el Comité de Entidades de Representantes para las Personas con Discapacidad. Y estamos seguros de que el trabajo no finalizará en este acto, pues nos consta el interés que la RTVA muestra para crear un sistema de comunicación accesible para todos.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080365_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero, se han iniciado en el presente ejercicio de 2010 nuevas escuelas taller, talleres de empleo y cursos de formación para desempleados en la provincia de Cádiz, todos ellos encaminados a actividades propias de la zona donde se imparten.¿Nos podría informar de cuántos proyectos se impartirán en los municipios de la Sierra de Cádiz, cuántas personas podrán beneficiarse de ello y qué inversión tienen estas actuaciones?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080365_4.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Muchas gracias, señor Consejero, por la información que nos ha facilitado hoy, porque de ella se deduce que resulta muy importante para la Consejería de Empleo que se esté adaptando a la nueva situación del mercado laboral al planificar los cursos en los sectores donde hay mayor necesidad de trabajadores, así como la especial participación que se da a los colectivos con especiales dificultades de inserción laboral.Resulta también destacable que las escuelas taller que se desarrollarán estén encauzadas hacia actividades propias de la zona donde se imparten, pues, si fuese de otra manera, carecerían de valor alguno para la integración en el mercado laboral de los trabajadores que se verán beneficiados con estas escuelas. Y, por supuesto, no es menos importante el esfuerzo que realiza la Consejería de Empleo al invertir en el desarrollo de las escuelas taller, dado que las circunstancias, como bien ha dicho, son difíciles para todos.Esta diputada socialista y el grupo parlamentario al que pertenece se congratulan de que sigan formando a desempleados en materia de proyección de empleo y, cómo no, como diputada por la provincia de Cádiz, que parte de ello se destinen a nuestras tierras.Y para finalizar, y al hilo de los datos que a lo largo de la mañana nos ha ido facilitando, estamos muy contentos de que la provincia de Cádiz haya sido la que, después de la de Sevilla, tenga un menor número de parados que en otros meses.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080219_5.xml">
  <discurso>—Buenas tardes a todos los miembros de la Comisión. Buenas tardes, señor Consejero.Mediante Decreto 48/2009, de 3 de marzo, se ha creado la Comisión Consultiva Tripartita en materia de Inspección de Trabajo y Seguridad Social en Andalucía.Señor Consejero, ¿quiénes integran y qué funciones tiene dicha Comisión?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080219_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Fernández García, por las palabras dirigidas hacia mi persona y por la información que nos ha facilitado.Desde este Grupo Parlamentario Socialista, estamos seguros de que la Comisión supone, sin duda, un avance más en la materia objeto de esta pregunta, y consideramos un gran acierto que estén representados todos los estamentos con responsabilidad en la Administración, así como los agentes sociales, a los que afectan el empleo y las relaciones laborales, por supuesto. Y también es un gran paso en las actuaciones a desarrollar en la Inspección de Trabajo, lo que hará que se sumen esfuerzos a los ya realizados en este tema, que llenan de contenido —aún más— el trabajo que, desde la Consejería de Empleo y Desarrollo Tecnológico, con usted, señor Fernández, a la cabeza, realizan.Señor Consejero, esta diputada y este Grupo Parlamentario Socialista estamos preocupados no solo porque el empleo sea de calidad y con unas condiciones de dignidad y seguridad adecuadas, que todos deseamos. En este sentido, es tan importante crear empleo como perseguir el fraude en estas circunstancias que nos han tocado a todos vivir y que son especialmente preocupantes en sectores de la población demandante de empleo, o ya empleados, que pueden ser susceptibles de ilegalidades laborales.Muchas gracias de nuevo, señor Consejero.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080301_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero, Andalucía se ha convertido en un referente por el apoyo y compromiso adquirido hacia el deporte base, que se ve recompensado por los triunfos individuales y colectivos de los deportistas de la Comunidad.Por ello, señor Consejero, ¿nos podría informar de en qué consisten esos apoyos y a través de qué medidas y actuaciones se materializan?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080301_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Muchas gracias, señor Consejero, por la amplia respuesta que hoy nos ha dado, porque, como bien ha dicho, nos permite conocer la importancia de la práctica deportiva desde muy temprana edad, además de todas las infraestructuras que alrededor del deporte se han creado, que, como hemos podido conocer de primera mano, son muchas, diversas y complejas.Es admirable el esfuerzo que su Consejería realiza continuamente para superarse y poder ofrecer a estos deportistas de base y a sus federaciones las instalaciones, los medios, la educación, los programas, las becas y el amplio etcétera de actuaciones que han de dedicarse para este fin.Hace bien en sentirse orgulloso de los resultados que han obtenido nuestros deportistas, pero siéntase orgulloso también de que, gracias al Gobierno de la Junta y de su Consejería, más concretamente, los deportistas andaluces cuenten con los mejores medios materiales y humanos para que el deporte base en Andalucía se haya convertido en un referente para el resto de las comunidades.Para terminar, señor Consejero, esta diputada y el Grupo Parlamentario Socialista, al que represento, les felicitan a usted y al equipo que ha realizado este arduo trabajo.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080407_2.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Muchas gracias, señor Consejero, por la información que nos ha facilitado. Y le hemos pedido esta comparecencia porque al Grupo Parlamentario Socialista le parece muy importante conocer cómo la Consejería de Empleo contribuye a la conciliación de la vida familiar y laboral de los trabajadores, puesto que, al margen que las políticas activas de empleo que realizan, y que copan la mayor parte del trabajo, no deja de ser una vertiente digna de valorar y, por qué no, tratarla de manera igual a otras funciones que tiene su Consejería.De la información que nos ha dado, me voy a centrar principalmente en tres objetivos, que tienen marcados y que me parecen dignos de mención especial:Lo primero es el acceso a esta red de centros que tienen las familias en los periodos de vacaciones, en condiciones especialmente ventajosas, puesto que, quizás, no pudieran disfrutar de sus vacaciones a los precios que tiene el mercado turístico.En segundo lugar, no quiero tampoco dejarme atrás el programa que nos ha citado, Conoce tu tierra, pues ofrece la oportunidad de disfrutar de estos centros a pensionistas, discapacitados, jubilados, asociaciones y clubes deportivos, puesto que no restringe el acceso a los centros, en general, a los andaluces y andaluzas en las residencias de Tiempo Libre. De esta manera, creemos que se consigue que no se cierre solo a un colectivo.Y, en último lugar, valorar también positivamente el número de personas que ya han disfrutado de estos centros vacacionales, pues es el síntoma de que la Consejería está viendo recompensado el importante esfuerzo económico de recursos humanos, administrativos, etcétera, que realiza para que los mismos no se vean mermados en capacidad, calidad y ofertas de ocio.Señor Consejero, no me quiero alargar en mi intervención, porque lo importante no es lo que digo yo hoy aquí: lo importante es lo que usted ha dicho, lo importante es el esfuerzo, la dedicación y el empeño que están poniendo para que todos los andaluces y andaluzas tengan, de la mano de la red de centros de Tiempo Libre, un lugar para disfrutar de nuestra tierra en cualquier época del año, pues, quizás, de otra manera, no podrían gozar de un merecido descanso.Les animamos a que sigan trabajando en el plan para la modernización y mejora de calidad de estos centros, ya que estamos seguros de que será acogido con agrado por los usuarios de estos servicios.Y no me quiero olvidar tampoco del gran número de profesionales que hacen que esto sea posible. Le ruego que haga extensiva nuestra felicitación y agradecimiento por el trabajo bien hecho que realizan.En definitiva, señor Consejero, señorías —concluyo—, esta es la manera de hacer de los gobiernos socialistas, siempre dirigidas a políticas sociales activas y siempre teniendo en cuenta a las personas, en un afán constante de mejorar su calidad de vida.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080137_7.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Señor Consejero, la Junta de Andalucía ha puesto en marcha un programa para impulsar proyectos promovidos por las corporaciones locales en el marco de los nuevos yacimientos de empleo. ¿Nos podría informar de cuáles son las características y elementos significativos del programa?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080137_7.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Muchas gracias, señor Consejero, le agradezco su información y la valoro muy positivamente, ya que, lejos del uso cruel que realiza el Partido Popular de los desempleados, podemos afirmar que desde la Consejería de Empleo se están utilizando todos los mecanismos posibles para el fomento de la empleabilidad. Y, como no podría ser de otra manera, tienen que verse implicados los ayuntamientos. Ellos son los que conocen las necesidades de los ciudadanos, y ellos conocen también qué nuevas profesiones configuran estos yacimientos de empleo y dónde deben buscarse en estos municipios, que son... Y son también estos municipios acreedores de una experiencia vital que da el contacto con los ciudadanos.Valoro también muy positivamente el trabajo realizado y la inversión que se destina a ello, y, cómo no, valorar también positivamente la posibilidad de adaptación que tienen, de acuerdo con los nuevos desafíos que estos tiempos difíciles nos plantean.No quiero finalizar mi intervención sin hacer referencia al Proyecto de Presupuesto para el ejercicio de 2012, donde se recoge un aumento de un 1% para favorecer las políticas de intermediación y la empleabilidad de las personas, así como el fomento del empleo, que alcanza, como usted bien sabe, los 1.322,2 millones de euros.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080071_26.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señora Consejera, el pasado mes de agosto se presentó oficialmente ante la Unesco la candidatura del Flamenco como Patrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad.Posteriormente, como recordará, esta Cámara aprobó por unanimidad, el pasado 10 de septiembre del año 2009, el apoyo a esta candidatura.Siendo ahora el momento de lograr el mayor número de adhesiones y apoyos para fortalecer la solicitud, señora Consejera, ¿qué iniciativas ha emprendido la Consejería de Cultura para promover esta candidatura?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080071_26.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señora Consejera, esta diputada y el Grupo Parlamentario Socialista, al que representa, valoran muy positivamente el esfuerzo que su Consejería y también la Agencia Andaluza para el Desarrollo del Flamenco están realizando, con esta campaña, para que consiga su fin último, que el flamenco sea declarado Patrimonio Inmaterial de la Humanidad. Y, cómo no, que trascienda más allá de nuestras fronteras, como bien ha dicho, ya que este arte en continua evolución es conocido mundialmente.Estamos seguros de que las adhesiones serán muchas y diversas y que percutirá en todos y cada uno de los festivales flamencos y actividades que ha mencionado y que se celebran en nuestra Comunidad y fuera de ella.Le mostramos todo nuestro apoyo, y estoy segura de que todos los miembros de esta Cámara pasarán por el stand habilitado al efecto para avalar personalmente dicha candidatura.Le agradecemos el empeño que la Consejería de Cultura, así como la Agencia Andaluza del Flamenco, están poniendo en este nuevo reto.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080311_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.La Consejería de Cultura y el Ayuntamiento de Vejer de la Frontera, en la provincia de Cádiz, van a poner en marcha un nuevo espacio escénico en ese municipio; infraestructura que se suma a las ya existentes en la provincia de Cádiz y a las del resto de Andalucía.Señora Consejera, ¿qué características tiene este nuevo teatro y cuál ha sido su inversión?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080311_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Muchas gracias, señora Consejera, por la información que nos ha facilitado. Sin duda, los vejeriegos están de enhorabuena, porque a partir de ahora cuentan con un edificio para poder disfrutar de las actividades lúdicas y culturales dentro de un recinto expresamente acondicionado para ello.Esta diputada, y el Grupo Parlamentario Socialista al que representa, la animan a seguir trabajando en la misma línea, colaborando con los ayuntamientos y diputaciones, en la medida de lo posible, para que los andaluces cuenten con espacios escénicos para un mejor desarrollo de las actividades culturales, aunque nos consta el interés que usted y su Consejería tienen en que este tipo de inversiones llegue al máximo número de ciudades.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080526_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señor Director General, hemos tenido conocimiento de la intención de reubicar las sedes de la RTVA, y por ello le rogaría nos informara de qué objetivo se persigue con ello.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080526_7.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta. Gracias, señor Director General.Desde luego, no nos cabe duda de la necesidad de ahorrar costes, y que por supuesto ese es el objetivo de esta reubicación, amén de lo que también nos ha dicho de la dispersión geográfica que supone una dificultad añadida. Y, por supuesto, sobre todo, para poder incrementar la productividad de la producción.Esta diputada, y el Grupo Parlamentario Socialista al que representa, ve conveniente esta necesidad de traslado, sobre todo si, como nos ha comentado, el ahorro es considerable y no va en detrimento de la calidad de producción, y, por supuesto, en la mejora de las condiciones de los trabajadores de la RTVA.Señor Director General, solo para terminar, me permito la libertad de sugerirle que esta iniciativa se realice de la manera más trasparente posible, pues ello demostraría, ante malintencionadas interpretaciones, que la Radiotelevisión Andaluza es, como siempre, un ente de calidad, y que trabaja con trasparencia absoluta sin partidismos de ninguna clase.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080339_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Bien. Es cierto que la Consejería de Empleo había anunciado la apertura de esta nueva oficina del SAE, en Algeciras, a lo largo del primer trimestre del presente año. Como también es cierto que la oficina de empleo existente, pues, se ha quedado pequeña. Esto, unido a los daños causados por el temporal del pasado invierno, pues hizo que la Consejería de Empleo se planteara una nueva ubicación. Por lo tanto, se hacía necesaria la búsqueda de un nuevo enclave para la oficina de empleo en Algeciras, y el lugar escogido, como bien han dicho, ha sido la avenida Victoria Eugenia. Por cierto, que está muy cerca de la anterior; pero, como ustedes comprenderán, no es posible cambiar la oficina de un día para otro. Amén de la búsqueda del edificio, este hay que acondicionarlo, hay que remodelarlo para el uso que se le pretende dar.Señor García, la Consejería de Empleo es la primera interesada en que la apertura de este edifico se realice lo antes posible. Pero no a costa de que este no cuente con las garantías suficientes para su funcionamiento. Un edificio a la medida de los algecireños y algecireñas demandantes de empleo o de otros servicios que presta el SAE. Ellos se merecen unos servicios de calidad y ajustados a sus necesidades.Con respecto al cierre del actual edificio, decirle que en el actual organigrama de las oficinas de empleo, y en base a la Orden de 2 de octubre de 2008, por la que se establece el modelo de ordenación territorial, organización y funcionamiento de las oficinas de empleo, se establece una única oficina de empleo en Algeciras.Por lo tanto, señor García, señor Loaiza, no podemos aceptar esta proposición no de ley, puesto que la nueva oficina estará abierta, prevemos que a mediados del mes de junio. Ya he dicho que la demora se debe a que la Consejería de Empleo pretende que esté en las mejores condiciones para los ciudadanos y ciudadanas de Algeciras, y, cómo no, para los trabajadores que desempeñan su labor diaria en ella, dotándola de una mejor distribución, posibilidad de aumentar servicios y recursos, y, por supuesto, con capacidad de atender a un mayor número de usuarios y usuarias. Por cierto que cabe también recordar que todo ello se complementa con la oficina virtual de empleo del SAE y los puntos locales —que ya ha citado algunos el señor Loaiza— de empleo, y a los que las personas pueden acceder las 24 horas del día, los 365 días del año.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080045_3.xml">
  <discurso>-Señora Presidenta, hago constar que en las dos primeras votaciones no ha funcionado mi aparatito... de votar.[Risas.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080446_8.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Señora Consejera, no hace mucho, en el mes de mayo, compareció a petición del Grupo Parlamentario Socialista, al que represento hoy, para informarnos sobre el Plan Andaluz de Atención a Personas con Dolor.En él nos presentaba una serie de estrategias y compromisos, todos ellos encaminados a la mejora de la calidad de vida de las personas que padecen dolor crónico.Pues bien, hemos conocido que, recientemente, Andalucía cuenta ya con 17 unidades funcionales en centros hospitalarios que atienden a este sector de la población.Señora Consejera, ¿cómo valoran el Consejo de Gobierno y, en su nombre, la Consejería de Salud la puesta en marcha de estas importantes medidas?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080446_8.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Señora Consejera, brevemente, para agradecerle la información facilitada, pues con ello nos ha demostrado que los objetivos que se marca su Consejería son abordados inmediatamente después de ser elaborados. Y más importante aún: que, en temas como este que hoy nos trae aquí, donde las personas juegan un papel importante, puesto que son las que padecen ese dolor crónico, muestran la cara más humana de la política, ya que estos planes no son grandes inversiones, no son grandes edificios o no hay muy alta tecnología en algunos casos, no tenemos la tecnología más moderna. Luego, después, una cosa que prácticamente en el exterior no se visualiza, para el resto de la población pasa inadvertida. Solo saben lo necesarias que son este tipo de unidades las personas que realmente las necesitan.Y, bueno, por no alargarme más, yo diría que esta es la manera de hacer política de los socialistas, implicándonos con las personas, sin ver en ellas seres abstractos, números o votos, sino personas que vivimos, sentimos y padecemos. Y es por ello que usted, como parte del Gobierno, y nosotros, como grupo que lo sustenta, estamos obligados siempre a mejorar la calidad de vida de los andaluces y las andaluzas que están en este periodo y en esta fase de su vida.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080293_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señora Consejera, se ha procedido a la adjudicación de los trabajos de restauración de la torre del yacimiento arqueológico del castillo de Doña Blanca en el Puerto de Santa de María; un yacimiento que aúna en su conjunto tanto una fase tardía de la Edad del Cobre como un asentamiento fenicio, y, por supuesto, la torre mencionada, que data de la Edad Media, y en la que, según la tradición popular ,sufrió prisión doña Blanca de Borbón, esposa de Pedro I, para unos llamado el Cruel y para otros llamados el Justiciero.Por tanto, señora Consejera, ¿podría decirnos cuál es el presupuesto de la mencionada restauración y en qué consistirán los trabajos de restauración de la torre?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080293_4.xml">
  <discurso>—Sí, por breve tiempo. Muchas gracias, señor Presidente. Señora Consejera, muchas gracias.Esta diputada y el Grupo Parlamentario Socialista al que represento consideran un acierto que se haya procedido a continuar con la restauración de la torre, puesto que una vez más se demuestra el interés de su Consejería por dar a conocer a todas las personas que habitan o bien visitan Andalucía la riqueza de nuestro patrimonio histórico, en este caso concreto en El Puerto de Santa de María, en Cádiz, mi provincia, en un enclave perfecto para conocer de primera mano la larga y rica historia de nuestra tierra. Por supuesto, también agradecer el importante esfuerzo económico realizado, puesto que sin él no hubiera sido posible realizarlo.Y, por último, animarlo, como siempre, a que siga realizando estas actuaciones a lo largo y ancho del territorio andaluz, puesto que sabemos que trabaja con ahínco para que la conservación de nuestra riqueza histórica y cultural sea no solo preservada, sino conocida dentro y fuera de nuestro territorio.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080242_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señorías, como diputada gaditana y sanluqueña, creo que es oportuno comenzar mi intervención reconociendo la labor de la fallecida Luisa Isabel Álvarez de Toledo y Maura para con el patrimonio de la Fundación de Medina Sidonia. Y resulta también un poco obvio, por razones de tiempo, ensalzar la figura de quien ha sido reconocida desde muchas instancias. Pero entiendo que es necesario comenzar a hablar de su futuro, de la entidad que ella creara, teniéndola a ella, por supuesto, muy presente, junto a su voluntad, a su empeño y a los objetivos e ideales que siempre persiguió.Y, dicho esto, vamos a centrarnos en la iniciativa de Izquierda Unida. Señorías, estoy convencida de que esta fundación, integrada hoy por hoy por todas las instancias de las Administraciones públicas —Ministerio, Consejería competente de la Junta, Diputación de Cádiz, Ayuntamiento de Sanlúcar—, tiene una atalaya privilegiada para la consideración institucional y administrativa del proyecto, del que me atrevo a decir que tal y como lo hubiese querido Luisa Isabel Álvarez de Toledo, sin que ello no signifique en modo alguno que queden retos pendientes.Desde que Luisa Isabel diese la voz de atención hace años, y desde que la Asamblea Civil por Andalucía denunciara por aquel entonces el riesgo de que un importante patrimonio de los andaluces fuera tutelado por instancias universitarias ajenas a esta comunidad... Desde entonces, digo, señorías, se han dado importantes e irreversibles pasos, que han situado a la fundación en un escenario de diálogo y encuentro permanente con todos los tipos de instancias públicas, amén de las numerosísimas otras de carácter civil y científico.Desde que el palacio fuera nominado Bien de Interés Cultural, en el año 1978, hasta la integración de su archivo en el sistema de archivos de nuestra Comunidad, e incluso hasta las jornadas de historia celebradas recientemente en su sede sanluqueña con universidades, mucho ha llovido, y para bien.La fundación, en modo alguno, ni está sola ni corre riesgos que impliquen su desaparición. Sin embargo, todos sabemos que la labor de esta fundación y, sobre todo, de su ambicioso ideario —como bien recoge la exposición de motivos de esta proposición no de ley— va más allá de la custodia, conservación y puesta en valor de uno los archivos de un palacio, o de unos bienes muebles. Por eso, y para eso, falta mucho todavía por hacer, sobre todo también por ser respetuosa con el ideario democrático multicultural y profundamente transformador que movió a la propia obra de su impulsora.Por todo ello, señorías, entiendo que el primer punto de esta iniciativa procede... Puesto que queda manifiestamente demostrado que ya, y desde hace mucho tiempo, el patrimonio cultural que representa esta fundación viene siendo percibido como un objetivo político de primer orden.En paralelo, como bien se deja constancia en la iniciativa, cualquier convenio marco que se plantee de cara al futuro debe tener en cuenta, necesariamente, los resultados legales de un litigio familiar —como bien han dicho— en marcha, ante el que, como mínimo, debemos esperar y respetar los resultados de la Justicia.Una vez que ello se solvente y se consoliden las realidades, el futuro de la fundación estoy convencida de que se potenciará como se merece, desde todos los ámbitos y proyecciones. Estoy convencida —y lo digo también como sanluqueña que soy— de que, hasta que la Justicia actúe, la fundación va a tener asegurados sus recursos y funcionamiento, porque las Administraciones implicadas así lo quieren. Y creo que en el futuro, cuando el panorama legal quede despejado, se acometerán actuaciones necesarias tales como la digitalización del archivo —por decir solo una—, e incluso las actuaciones derivadas de su reconocimiento mundial por parte de la Unesco, como bien apunta la iniciativa, aunque, claro está, no solo del archivo en todo su conjunto, sino bien de una parte o de unos documentos en concreto.Sobre el hecho de que la fundación sea en el futuro de un eminente carácter público, aquí todos podemos tener una opinión pública: Ustedes, señorías; yo, la mía; la de la Consejera; la de la Ministra... Pero no me negarán que comprometernos ahora con el anuncio de una importante decisión de cara al futuro es, cuanto menos, por las razones judiciales que ya he apuntado, toda una temeridad que no puede sino arrimar tensiones a una situación sobre la que me consta que hay unas excelentes relaciones y un diálogo fluido como para abrir una esperanzador horizonte de cara a las actuaciones del futuro.El Gobierno andaluz ya se viene comprometiendo, anualmente, con distintas fundaciones con las que participa... ¿Por qué no lo iba a hacer con la casa de Medina Sidonia? De hecho, ya lo hace. ¿Por qué no iba a ser la receptora de proyectos que garanticen su proyección y sus actividades?Sinceramente, señorías, esta iniciativa podría ser asumida al cien por cien, pero le pedimos al señor portavoz de Izquierda Unida, ya que procede el consenso, que retire el punto cuarto de esta proposición no de ley, puesto que la Junta y otras Administraciones públicas tienen ya una presencia considerable en la fundación, y, por supuesto, la garantía de la Ley del Patrimonio de Andalucía. A las tres primeras proposiciones nos vamos a sumar, puesto que creemos que ya lo expuesto está en marcha.Y nada más. Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080487_2.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Muchas gracias, señor Director General.A la luz de los datos que nos ha facilitado, en esta comparecencia que le hemos solicitado por parte del Grupo Parlamentario Socialista, no cabe duda de que el Estudio General de Medios da un resultado más que satisfactorio para la Radiotelevisión andaluza. Sobre todo, teniendo en cuenta que la competencia es cada vez mayor, debido al florecimiento de nuevas cadenas al amparo de la TDT, que estimula, aún más, la audiencia.Es meritorio que Canal Sur se siga manteniendo como líder de las cadenas autonómicas, aunque reconocemos también que esto no es resultado del azar, pues nos consta el esfuerzo diario que la RTVA realiza por mejorar y reinventarse así misma, a pesar de contar con un menor presupuesto y un resultado que no consiguen otras cadenas autonómicas, que no ofrecen una programación lo suficientemente atractiva para mantener un público fiel.Además, nos consta también que algunos de los programas que emite Canal Sur Televisión son vistos no solo en Andalucía, sino en el resto de España y en otros países, a través del Canal Internacional, sobre todo, mayoritariamente, pues por la población andaluza que vive fuera de nuestras fronteras.En cuanto a los programas de radio, es muy significativo que haya subido la audiencia, puesto que la oferta está aún más diversificada, si cabe, que en televisión. Por ello quiero hacer especial mención a la cadena que usted también ha nombrado, Radio Andalucía Información, no solo por esa cuota de mercado conseguida, sino por el espectacular aumento de su audiencia, de un 220% con respecto a la anterior oleada.Pero no solo es importante la audiencia, sino que también es importante que se recojan las preferencias de los andaluces y andaluzas en cuanto a la programación, pues es fiel reflejo del interés general y del pluralismo en Andalucía, que contribuye al desarrollo intelectual, la igualdad y, cómo no, la libertad de información y de expresión.Creemos que la Radiotelevisión pública andaluza, con estos resultados, demuestra que ha cumplido con creces su función de servicio público. Así es reconocido por todos los andaluces y andaluzas. En definitiva, una vez más, se demuestra que la Radiotelevisión andaluza es una de las empresas públicas más competitivas dentro, sobre todo, de las cadenas autonómicas.Y no quiero finalizar mi intervención sin felicitar a todos los profesionales que hacen posible estos resultados, pero también alentarles a que sigan desarrollando una programación imaginativa que satisfaga a los ciudadanos y ciudadanas y que siga permitiendo esa consolidación de la audiencia en un mercado audiovisual cada vez más competitivo.Señorías, señor Director General, esta diputada y el Grupo Parlamentario Socialista al que representa creen que la Radiotelevisión pública andaluza se ha situado por derechos propio en el universo audiovisual, al no haber caído en la trampa de la frivolidad, como es práctica cotidiana en otras cadenas para conseguir audiencia; sobre todo, con un sentido del ocio reprobable y un sentido de la cultura no menos extraño y sorprendente. Y, por supuesto, ajeno por completo a los intereses de una cadena pública como es la Radiotelevisión andaluza.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080471_6.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Señor Director General, ya ha pasado un año desde que Canal Sur Televisión comenzó a emitir desde un canal en alta definición. En este año pasado han sucedido muchas cosas, entre ellas, por ejemplo, que la CNN+ también desapareció, lo que ha ocasionado que se haya abierto un hueco que está ocupando en exclusiva el Canal 24 horas de Televisión Española, cuya audiencia ha subido en los últimos meses en Andalucía. También hemos conocido que recientemente se ha ampliado la oferta informativa de producción propia, sumando 45 minutos más cada día, de lunes a viernes, en los informativos de Canal Sur. Por ello, señor Director General, le pregunto qué intenciones tiene de que la Radiotelevisión andaluza convierta este tercer canal de TDT en canal informativo.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080471_6.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Gracias, señor Director General.Ciertamente entendemos que en este momento no sea posible realizar esta programación de informativos, pero sin duda sería una apuesta interesante puesto que, como ya hemos comentado, los informativos de 24 horas de Radiotelevisión andaluza, eh, Española han subido de audiencia en Andalucía y, por tanto, con la implantación de un canal Todo Noticias en Andalucía, sin duda, la Radiotelevisión de andaluza seguiría cumpliendo con su compromiso de ser un canal cercano a la audiencia andaluza y, por supuesto, nos permitiría estar en todo momento más informados de lo que sucede en nuestra Comunidad. Por supuesto, con el rigor y la seriedad que caracteriza a este ente público.Por lo que le ruego que sigan valorando que, en un futuro no muy lejano, consideren esta posibilidad.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080237_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Director General. Señorías.Para comenzar, y muy brevemente, conviene recordar que ha sido el Gobierno socialista de José Luis Rodríguez Zapatero quien ha introducido, en el marco de la Radiotelevisión Española, la necesidad por ley de reducir la publicidad en este ente público del Estado. En paralelo, la iniciativa socialista ha sido capaz de provocar un debate en el marco de las televisiones autonómicas y, me atrevo a decir, en algunas locales, sobre la oportunidad o no de la presencia de la publicidad, sobre todo en las que responden a una proyección pública, y está claro que este importante y profundo debate suscitado no escapa, señorías, tanto a este grupo parlamentario como al Gobierno de la Junta, como a los propios directivos y a los técnicos de Radiotelevisión andaluza. Sin embargo, conviene también tener claro que la Radiotelevisión andaluza solo gestiona las orientaciones que al respecto deberá ofrecerle el Gobierno de Andalucía a este Parlamento en su día. Ya en su comparecencia anterior ha apuntado el interés de Canal Sur por intentar captar los ingresos publicitarios que deja vacantes la Radiotelevisión Española.Por tanto, señor Director General, ¿qué repercusión tendrá para la Radiotelevisión andaluza la supresión paulatina de la publicidad en la Radiotelevisión Española?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080237_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Como bien nos ha dicho al respecto, me atrevo a decir que no es un debate simple entre publicidad sí o publicidad no: más bien nos encontramos ante una reflexión que afecta, en este caso, a la RTVA, que nos ocupa en torno al 23% de sus ingresos, y al mismo carácter mixto de su financiación. No es fácil, pues, poner en marcha de una forma inmediata esta filosofía en Andalucía. Si ahora la publicidad decae por razones obvias, la financiación de la RTVA, caso de aceptarse esta propuesta, y de aplicarse sin más, debería sufrir una importante reordenación, algo que no es fácil ni debe hacerse de forma apresurada.El Grupo Parlamentario Socialista, a quien represento, en este momento demanda para los andaluces una televisión pública y de calidad, gestionada por un ente capaz de optimizar recursos en tiempos de crisis y que en paralelo cumpla una función de servicio público, y que para desarrollarla necesita un modelo de financiación estable y suficiente.Entiendo, pues, que el debate es necesario, y que para ello habrá que establecer líneas de diálogo con el sector de la publicidad. A su vez, hoy por hoy hay que demandar que la RTVA trabaje como lo viene haciendo por conseguir sus ingresos publicitarios, y para ello es imprescindible que siga ofreciendo una oferta de calidad y atractiva para la audiencia. El debate es serio y está abierto pues.Estoy convencida de que en el futuro se va a hablar mucho del tema, siempre con la sensibilidad social y pública que cabe esperar de una gestión propia de los socialistas.Muchas gracias de nuevo.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080228_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señora Consejera, a principios de septiembre tuvo lugar la reapertura del santuario de Nuestra Señora Reina de los Ángeles en el municipio de Jimena de la Frontera, en Cádiz, concretamente en la barriada de La Estación. El edificio data del siglo XV y fue en origen un monasterio franciscano, objeto de reforma en los siglos XVII y XVIII. Está dentro de la estética barroca de la época, aunque con elementos mudéjares en el claustro.En la actualidad conserva la iglesia, el claustro y dependencias para el culto a la virgen que han sufrido un proceso de rehabilitación de dos años. Señor Consejera, ¿en qué ha consistido la rehabilitación y cuál ha sido la inversión que ha realizado la Consejería de Cultura?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080228_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Consejera, por la información que nos ha facilitado. Y desde este Grupo Parlamentario Socialista la seguimos animando a conseguir, como en este caso, no solo la implicación de su Consejería sino también de todos los colectivos interesados en la restauración y rehabilitación del patrimonio histórico de Andalucía, que, como en este caso, abarca desde aportaciones de ciudadanos particulares, ayuntamientos, convenios con otras entidades y, cómo no, como ha dicho también, con el convenio que están realizando con la diócesis.También queremos agradecer al equipo que ha trabajado en la rehabilitación, por la magnífica labor realizada.Señora Consejera, estamos interesados, a su vez, en que, en la medida de lo posible, continúen con el proceso rehabilitador de dicho santuario, ya que no solo acoge celebraciones religiosas, sino que también acoge actividades culturales, como es el Festival de Música Clásica de Jimena.Destacar también el importante esfuerzo económico realizado, sin el cual no hubiese sido posible que dicha labor se realizara, y que refleja la importancia que la Junta de Andalucía da, entre otros temas, a la puesta en valor de nuestro patrimonio histórico, que forma también parte de la cultura de Andalucía y que hace que todos los andaluces y no andaluces disfrutemos de la riqueza cultural de nuestra Comunidad Autónoma.En definitiva, y para finalizar, muchas gracias de nuevo por la labor realizada en Jimena.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080543_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señor Director General, el día 19 de marzo del próximo año 2012 la primera Constitución Española, «la Pepa», cumplirá 200 años, y se conmemora con ella el nacimiento de las libertades, derechos civiles y, cómo no, del nacimiento de la España moderna. No solo fue la primera Constitución que tuvimos todos los españoles, sino que se convirtió en pionera en toda Europa, puesto que influyó en la redacción de varias constituciones europeas y en algunos estados americanos para su independencia.Por ello, señor Director General, nos gustaría que nos informara de qué acciones va a planificar la Radiotelevisión Andaluza para apoyar la conmemoración del bicentenario de las Cortes de Cádiz de 1812.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080543_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Gracias, señor Director General. Le agradezco la información facilitada y valoro muy positivamente las acciones que van a realizar en nombre del Grupo Parlamentario Socialista.En primer lugar, quiero comenzar diciendo que, como andaluza y gaditana de adopción, es para mí un orgullo que la primera carta magna española y europea fuese promulgada en Cádiz. Valoro también muy positivamente que Canal Sur impulse y divulgue la historia y la filosofía de la Constitución Española de 1812 y, cómo no, que se implique tanto a la televisión como a la radio. No obstante, no quiero dejar pasar la ocasión de pedirle, como ya hice en una ocasión anterior, hace un tiempo, con motivo del 125 aniversario del nacimiento de Blas Infante, que estas series que va a emitir Canal Sur Televisión puedan ser utilizadas como recurso didáctico entre los andaluces más jóvenes, puesto que, como le dije en aquella ocasión, es una buena manera de rentabilizar los recursos y continuar con el compromiso de dar a conocer valores, libertades y derechos cívicos que hoy son incuestionables y que han convertido a nuestro país en una de las democracias más consolidadas del mundo.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080446_2.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Buenos días, señora Consejera. Buenos días, señorías.Simplemente para posicionar en sentido favorable al Grupo Parlamentario Socialista en este nuevo convenio de colaboración, puesto que somos propicios a este tipo de iniciativas que se unen a las ya aprobadas en pasados Plenos y que esperamos que se sigan sucediendo en estas y en otras materias.Y también esperamos que las comunidades que aún no suscriben estos convenios lo hagan pronto, pues consideramos que hay que es de vital importancia aunar criterios en temas de vital importancia como este.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080271_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías. Señor Director General.Recientemente, el Consejo de Administración de la RTVA ha aprobado un convenio marco entre Canal Sur, la Asociación de Empresas de Producción Audiovisual y Productores Independientes de Andalucía y la Plataforma de Empresarios y Creadores del Audiovisual Andaluz para los años 2009 y 2010, en el que se establecen las condiciones y compromisos de participación de la agencia pública en la producción de documentales, largometrajes, tv-movies y animación.Señor Director General, ¿cuáles son las principales novedades del convenio que RTVA tiene previsto firmar con estas asociaciones?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080271_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señor Director General, esta diputada socialista, y todo el Grupo Parlamentario Socialista, valora, en gran medida, el esfuerzo que esta agencia pública está realizando en aras del sector audiovisual, y que, como bien ha dicho, abunda en el hecho de que ha conseguido crear empresas competitivas con un alto grado de calidad y desarrollo tecnológico. Y no solo esto, sino que valoramos también muy positivamente, como ha dicho también, la importancia cultural, social y económica de una industria que fomenta el conocimiento de Andalucía. Asimismo, lo animamos a avanzar en el estudio de la realización de ese catálogo de empresas y servicios, y asistencia técnicas, que, unidas a la producción, permitirán el avance en la calidad de las producciones, la utilización de nuevas tecnologías y medidas de I+D+i.Muchas gracias de nuevo.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080103_24.xml">
  <discurso>-Gracias, señor Presidente.Aunque existen varias clases de diabetes, es la de tipo 1 la que se diagnostica con mayor frecuencia en niños, adolescentes y jóvenes adultos. Y, a pesar de que es una enfermedad para la cual no existe cura, los estudios muestran que un estricto control puede prevenir o demorar las complicaciones que se presentan en el organismo de las personas que la padecen.El Grupo Parlamentario Socialista ha conocido la iniciativa de la Consejería de Salud para potenciar la detección precoz en niños y jóvenes, a fin también de evitar las complicaciones agudas que he descrito anteriormente.Señora Consejera, ¿nos podría informar de en qué consisten estas actuaciones y cómo pueden incidir en la calidad de vida de los pacientes afectados por esta dolencia?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080103_24.xml">
  <discurso>-Gracias, señor Presidente. Gracias, señora Consejera.El Grupo Parlamentario Socialista y, en su nombre, esta diputada que le habla valoran muy positivamente esta iniciativa, puesto que estamos seguros de que esta campaña ayudará, en mucho, a la identificación precoz de esta enfermedad y, por supuesto, a la mejora de la calidad de vida de este colectivo susceptible de padecer la enfermedad.No quiero dejar pasar la oportunidad de reconocer el arduo trabajo realizado, que se ha visto materializado, como ha dicho, en los planes integrales de diabetes, los muchos objetivos alcanzados y la cantidad de andaluces y andaluzas que han visto mejoradas sus condiciones de vida gracias a la puesta en marcha de estas actuaciones.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080372_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señora Consejera, desde el Grupo Parlamentario Socialista, le agradecemos la información que nos ha facilitado en esta comparecencia, puesto que nuestro grupo tiene, ha tenido y tendrá mucho interés en conocer cuáles son las actuaciones que pone en marcha la Consejería de Salud, y en este caso, pues, estábamos muy interesados en saber las que se han preparado para la temporada de verano 2010, que, si no me equivoco, comenzó oficialmente ayer, día 15.En primer lugar, decirle que esta diputada y el grupo parlamentario al que representa valoran muy positivamente todas y cada una de las actuaciones, iniciativas y protocolos que se ponen en marcha cada año con ocasión de la temporada estival, que forma parte del servicio público que esta Administración ejerce en coordinación con otras y de su nivel de competencias: el gran despliegue de medios que hay que efectuar desde la adecuada asistencia sanitaria a los ciudadanos y ciudadanas, además de los que en esta tierra se reciben por motivos de vacaciones o migraciones; el control de calidad de las aguas de nuestras costas y playas; el control sanitario a realizar en el ámbito de la restauración y del consumo, en general; la especial incidencia del calor en personas mayores y niños, y, sobre todo, como bien ha dicho, la operación Paso del Estrecho, que, como nos ha explicado, está dirigida a personas que desean pasar sus vacaciones en sus lugares de origen y que se concentran gran cantidad de ellas en pocos días en poblaciones muy determinadas, que hacen que para la Consejería de Salud se convierta en un entramado complejo, viéndose obligados a anticiparse a posibles incidencias que, seguro, se producirán durante esta temporada.A nadie se le escapa que el verano en Andalucía tiene especiales connotaciones a la hora de la organización y de la respuesta administrativa, ante el reto planteado de cara a la atención año tras año. Y no solo eso, señoría, sino que también la atención sanitaria en todos sus extremos también es parte de la imagen turística, de la excelencia con la que debe contar nuestra tierra ante los ojos del mundo.Son muchas las personas que se desplazan, no solo los propios andaluces sino los turistas que nos visitan desde todos los puntos de España y del extranjero, puesto que nuestras costas son un destino muy atractivo para el visitante.Esta diputada, en nombre del grupo parlamentario, no quiere dejar pasar tampoco por alto las campañas de prevención de riesgos que se realizan durante el verano, informando a todos los usuarios de las medidas que hay que tomar para paliar los efectos de la exposición al sol en horas punta, consejos sencillos para evitar golpes de calor, las indigestiones, el cuidado de los bebés, etcétera, puesto que no podemos dar por hecho que sabemos qué medidas tomar.Este Grupo Parlamentario Socialista quiere agradecer también a todos los profesionales que participan en este plan su implicación en él, ya que sin su colaboración se vería abocado al fracaso, plan que, como hemos podido comprobar, aprende cada año de sus aciertos y sus errores, provocando que temporada tras temporada mejore sustancialmente. Una prueba de ello es el incremento de profesionales de refuerzo en las zonas costeras de mayor afluencia de visitantes, todo ello sin perder de vista que hay que mantener los servicios ya existentes durante todo el año. Por ello, el ciudadano puede tener total confianza en que podrá disfrutar de sus vacaciones, porque, en lo que se refiere a la atención sanitaria, está en buenas manos, porque en Andalucía, una Comunidad donde la sanidad es reconocida a nivel mundial, donde se trabaja día a día para que la calidad sanitaria sea aún mejor de lo que es, porque es un modelo que funciona, porque contamos con los mejores profesionales, medios y tecnología, le pese a quien le pese.Señora Consejera, discúlpeme si hablo con tal entusiasmo, pero créame que no lo hago movida por una obligación de halagar la labor que realizan, sino porque, como usuario del Servicio Andaluz de Salud que soy también, he podido comprobar personalmente cómo la atención sanitaria recibida es la mejor que podemos tener, donde poseemos unas prestaciones que, a diferencia de otras comunidades autónomas donde gobierna el Partido Popular, por ejemplo como la Comunidad de Madrid, cuya atención sanitaria deja mucho que desear, no tienen.No me quiero alargar mucho, puesto que mi intervención no es lo más interesante ni lo más importante. Creo que lo más interesante son las medidas que ha expuesto para el plan sanitario de este verano, que ojalá no fuese necesario, pero que, como he dicho al principio, creíamos interesante que todos los ciudadanos y ciudadanas conocieran este plan para que sepan que el dispositivo que se ha puesto en marcha está ahí, que pueden pasar un verano tranquilos en la confianza de que si fuese necesario tendrán la adecuada asistencia.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080485_6.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Señorías, intervengo en nombre del Grupo Parlamentario Socialista para fijar la posición del mismo en relación a la proposición no de ley presentada por el Grupo Parlamentario Popular relativa a la residencia de tiempo libre de Cádiz.Quiero comenzar resaltando el trabajo de mejora y modernización de las residencias de tiempo libre de Andalucía que viene realizando la Consejería de Empleo para que los andaluces y andaluzas disfruten de estos centros vacacionales, y el esfuerzo realizado para que estos centros ofrezcan capacidad, calidad y ofertas de ocio, a diferencia de otras comunidades donde gobierna el Partido Popular, que en unas ocasiones los han cerrado, han cerrado estos centros de ocio, otras les han dado un uso distinto para el que se concibieron, o en otros casos los han vendido.Recordarles también, también como ustedes han dicho, que esta no es la primera ocasión en que el tema de las residencias de tiempo libre se trata en esta Comisión de Empleo. De hecho, la primera vez que tuve ocasión de participar en una de estas comparecencias fue el día 2 de julio de 2009, cuando el anterior Consejero de Empleo compareció y trató específicamente la situación de la residencia de tiempo libre de Cádiz. La información dada fue amplia y clara. Tan clara que dio cumplida cuenta de las gestiones que se estaban realizando con la Dirección General del Patrimonio de la Consejería de Economía y Hacienda, denominada así entonces, siendo el resultado de esto una serie de acuerdos para trabajar sobre la propuesta de demolición del edificio debido a su mal estado y el coste de la rehabilitación, que no garantizaba el saneamiento del edificio. Ese era el motivo porque se pasara, en un principio, de que pareciera que había un coste menor, y tuviera que ser, por supuesto, un coste mayor. No es lo mismo rehabilitar que demoler y construir.Otro de los acuerdos era segregar el solar y trabajar en la inclusión de este mismo y del edifico en el convenio que esta Dirección General de Patrimonio estaba cerrando con el Ayuntamiento de Cádiz sobre distintas intervenciones patrimoniales de la Junta de Andalucía en la ciudad, con el objeto de aumentar la edificabilidad de la actual parcela y hacer un edificio singular, junto a Tiempo Libre, en dicha parcela.Este, le vuelvo a repetir, es el motivo por el que el proyecto haya aumentado su coste, puesto, le vuelvo a decir, que no es lo mismo reformar que demoler y construir.Tampoco es la primera vez que el Grupo Parlamentario Popular se interesa por la situación de esta residencia, como recientemente también se ha interesado el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida; de hecho, han formulado preguntas idénticas, pregunta con ruego de respuesta escrita, y que fue contestada por el señor Consejero, donde se vuelven a remarcar lo ya expuesto anteriormente y las razones por las que no se podrá acometer, en un futuro inmediato, el proceso de demolición y construcción, y en la que están implicadas varias administraciones, incluido el Ayuntamiento de Cádiz. En la respuesta, no voy a volver a incidir en ella, porque, por supuesto, usted, señor Loaiza, y usted, señor Vaquero, formularon las preguntas y supongo que recibieron la contestación. Yo las tengo aquí las contestaciones, de los dos, que recibieron.Por lo tanto, y para terminar, ni mi grupo parlamentario ni esta portavoz que les habla van a apoyar esta iniciativa porque creemos que la Consejería de Empleo está actuando de manera correcta en este caso, puesto que en ningún momento ha dejado de trabajar en ello. Y porque no nos creemos el interés que muestran en que este proyecto siga adelante, máxime sabiendo el interés que muestra el Partido Popular por estos centros de ocio en las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080322_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señor Director General, la Radiotelevisión andaluza estrena una nueva iniciativa en Internet bajo el nombre de Encuentros digitales, que pone a disposición de todos los internautas la información de sus proyectos en radio y en televisión. ¿Nos podría informar, por favor, en qué consiste esta nueva iniciativa, qué formato tiene, qué franja horaria tendrá y qué objetivos se pretenden conseguir con estos encuentros?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080322_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Sin duda, esta nueva iniciativa contribuye aún más, si cabe, a la integración de la Radiotelevisión andaluza en las nuevas tecnologías, aunque de todos es sabido que, en los aspectos tecnológicos, la RTVA ya está completamente integrada y yo me atrevería a decir que a la cabeza.Resulta significativo que, como ha dicho, con este medio, la Radiotelevisión andaluza llegue a una franja de población que creo que ve poca televisión y mucho menos escucha la radio, pero que sí pasan muchas horas delante de un ordenador. Sin dejar de pasar por alto que el contacto es más directo con los personajes invitados a este portal, por no hablar de que permite una mayor capacidad, como alguien bien ha dicho, de opinión de los internautas.Creemos que es una buena idea y le deseamos que esta nueva iniciativa tenga el éxito pretendido.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080436_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Andalucía es la Comunidad española con más campos de golf que existen, ya que cuenta con 93, y, de ellos, 23 están en la provincia de Cádiz, provincia que ha tenido el honor de acoger la primera edición del Andalucía Valderrama Masters de golf, y que reunió a 96 jugadores profesionales a finales del mes de octubre en el club de golf Valderrama de San Roque, prueba que cerró el calendario de pruebas del European PGA Tour en el continente.Señor Consejero, ¿qué valoración hace la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte de la celebración de este gran evento deportivo?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080436_4.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Gracias, señor Consejero, por la información que nos ha facilitado, y que el Grupo Socialista, al que represento, valora también muy positivamente, puesto que se demuestra una vez más que el deporte es una de las prioridades de la Junta de Andalucía, y que a través del deporte se puede reforzar la imagen turística de Andalucía.Valorar también el trabajo de organización de estos grandes eventos, el esfuerzo inversor y la capacidad de la Junta al no actuar, como ha dicho, solo como patrocinador de la marca, sino como titular y propietario de los derechos de la competición. Una muestra más del compromiso de la Consejería, que su Consejería tiene con el deporte.Y, por último, no quiero dejar pasar de largo las repercusiones económicas positivas que ha tenido para la provincia de Cádiz. Y, cómo no, el seguimiento mediático, del que también nos ha informado, internacional que ha tenido este evento, y que contribuye a que Andalucía sea conocida y se convierta en un destino vacacional lúdico-deportivo para las muchas personas que han seguido este evento.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080548_2.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Muchas gracias, señora Consejera, por la información que nos ha facilitado.Y antes de empezar, quiero felicitar a nuestra portavoz por el nacimiento de su segundo hijo.Pero, bueno, centrándonos ya en su intervención, señora Consejera, quiero felicitarle, porque cada día se evidencia más, a través de los datos del Barómetro Andaluz de Consumo, el reto que su consejería —y más concretamente la Dirección General de Consumo— está afrontando al impulsar cada vez más el cambio de modelo de consumo de acuerdo con los desafíos que plantea la sociedad andaluza actual, y que se refleja, claramente, en este estudio.Comparto con usted la aseveración de que el principal problema, o la principal preocupación de los andaluces es la situación económica. Esta situación económica es la que determina, a la luz de lo que nos ha explicado, que los andaluces se muestren más preocupados por las políticas de derechos —como son la sanidad o la educación, o las que inciden económicamente como los servicios sociales u obras públicas—, que por las políticas de protección a los consumidores —como nos ha informado—. Lo que nos sugiere que el consumo, como despilfarro, se muestra en retroceso y muestra el cambio de actitud de los andaluces a la hora de consumir —como también nos ha dicho—, aunque, como el estudio muestra, tendemos a exigir nuestros derechos e ignorar nuestros deberes.Señora Consejera, es destacable que la preocupación por la crisis económica haya modificado la conducta de compra de los andaluces. De todas ellas, dentro de la información que nos ha traído, me voy a quedar con una —por no extenderme a todo lo que nos ha dicho hoy— que me parece muy significativa, y es el hecho de que los andaluces adquieran más marcas blancas, y que no son exclusivas de un sector determinado de la sociedad, no distinguiéndose entre edad, sexo, nivel educativo o ingreso.También destacar que llama especialmente la atención el aumento de las compras por Internet, principalmente de actividades de ocio, como son los viajes.Señora Consejera, en este ámbito, aunque se ve claramente que los andaluces son capaces de solventar sus problemas, entiendo que no es menos cierto que lo hacen porque se sienten protegidos por la Administración, gracias a las políticas de consumo que realiza la Junta de Andalucía, y más concretamente su consejería, ya que son muchos los medios, como Consumo Responde, y no solo medios, sino personas que diariamente velan por que los derechos del consumidor se cumplan. Y así nos lo han dicho los propios andaluces, sobre todo por el tema de inspección y control, que es una de las prioridades que tiene la Administración.Por último, señora Consejera, quiero darle la enhorabuena por este estudio, porque sin duda marca el pulso de la situación en materia de consumo de Andalucía, y hace que las políticas de consumo que ustedes realizan estén acordes a las demandas y necesidades que día tras día exigen los andaluces y andaluzas.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080372_8.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.En la actualidad, las sociedades desarrolladas han alcanzado un nivel de salud inimaginable, desde hace pocas décadas.Hoy en día los ciudadanos demandan no solo tener acceso a una atención sanitaria de calidad que resuelva sus problemas de salud, sino vivir en un entorno, ya sea social, laboral o de ocio, seguro y saludable. No en vano el concepto de salud hace referencia a un estado de bienestar biopsicosocial.En este contexto, cada vez más cobra fuerza el concepto de salud urbana, que dimensiona la visión global de la salud de la población en los diferentes pueblos y ciudades, así como el abordaje de las causas que provocan las diferentes situaciones de salud derivadas del entorno urbano, tanto físico como social, y especialmente si generan desigualdades. De esta forma, la Carta Europea de Autonomía Local, incorporada a la Constitución Española, identifica en los municipios la capacidad de ordenar y gestionar, bajo la propia responsabilidad, una parte de los asuntos públicos mediante el impulso de políticas propias. Esto se sustenta sobre el ejercicio del liderazgo político del Gobierno local para que tanto los actores públicos como privados, desde sus propios ámbitos, con la participación activa de la propia ciudadanía, formen una red capaz de hacer competitivo el territorio y de dar una respuesta adaptada a la realidad de la sociedad a la que representan.En Andalucía, desde 1998, la Ley de Salud, dedicada directa y principalmente al ciudadano, representa un marco legislativo más amplio para la Administración sanitaria en materia de protección de salud de los ciudadanos y ciudadanas, con el que, además, se pretende regular en el campo de actuación y relación con el sector privado siempre dentro del ámbito competencial de la Administración local. Con ella se potencia el papel de los municipios, con el principal objetivo de regular las actuaciones que hacen efectivos los derechos y deberes de la ciudadanía respecto al sector salud; se fomenta la participación, y, consecuentemente, la corresponsabilidad en el derecho a la protección de la salud.Nuestro Estatuto de Autonomía para Andalucía confiere a los ayuntamientos un mayor protagonismo, y, sobre todo, establece que las competencias propias que les son asignadas deben conllevar la necesaria suficiencia financiera. Esto significa una apuesta de adecuación a una sociedad más actual, en la que la ciudadanía goce de muchos más derechos en los que trabajar de forma cercana y activa. De ahí que el mayor protagonismo de los ayuntamientos sea algo previsible.La propia Ley de Autonomía Local, recientemente aprobada, contempla, al amparo de una gobernanza local, el desarrollo de la acción local en salud en las entidades locales mediante un instrumento clave, el Plan Local de Salud, herramienta con la que poder incorporar los objetivos de salud en las políticas locales de los diferentes sectores. Esto convierte al citado pacto en un instrumento de integración para la conexión de las inquietudes y las prioridades de la ciudadanía en sus problemas de salud.Por otro lado, el III Plan Andaluz de Salud incorpora la perspectiva local como un instrumento clave, capaz de garantizar sus objetivos mediante la conexión de las políticas de salud con las estrategias de respuesta que se ejecutan en el nivel local.Teniendo en cuenta que los servicios sanitarios en nuestra Comunidad han llegado a un nivel de calidad y eficiencia tal que se ha alcanzado un grado máximo de aportación a la salud, y que sobre la salud actúan otros determinantes externos a ella y estrechamente relacionados con hábitos de vida de la población, es fundamental el protagonismo del Gobierno municipal, que tiene la capacidad de incidir en la modificación de todos o algunos de los determinantes de salud en el desarrollo de una perspectiva intersectorial y social de los servicios de salud.Este marco requerirá una convergencia de los objetivos de los diferentes sectores en torno a la salud pública, en la que cada sector actúa, desde su marco de competencias, hacia otra nueva forma de gobernanza: el funcionamiento en red local, con un nodo central que representa el liderazgo del Gobierno local y su corresponsabilidad. Se trata de desarrollar una forma de hacer única a nivel central, pero con visión territorial y apuesta local. En este sentido, los ayuntamientos, como socios estratégicos para la acción periférica, se convierten en agentes clave de la salud pública por su capacidad de rentabilizar todas aquellas actuaciones poblacionales y del entorno en relación con la salud —estilos de vida, entorno físico y social, etcétera—, de tal manera que se creen las bases para avanzar en una red funcional integrada de servicios.El proyecto piloto de Red Local de Acción en Salud —Relas—, desarrollado en diez municipios de Andalucía desde el año 2008 a 2010, ha permitido identificar unas metodologías de acción local, mediante un funcionamiento en red de los diferentes sectores implicados con la situación de salud en el territorio, que, bajo el liderazgo del Gobierno local, ha desarrollado un plan local de salud como respuesta a la mejora de la salud y calidad de vida de la población.Por todo ello, y en base a avanzar en esta línea de actuación, el Grupo Parlamentario Socialista ha presentado la siguiente proposición no de ley, que paso a detallarles:El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a continuar favoreciendo e impulsando, bajo el liderazgo del Gobierno local, primero, la implantación de una estrategia para la incorporación de la salud en los procesos de toma de decisiones locales, y, segundo, el desarrollo de una red local de acción en salud que permita la elaboración de un plan local de salud.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080372_8.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.Señora Martín, la proposición no de ley que el Grupo Parlamentario Socialista trae hoy a esta Comisión no está fundamentada sobre todo en una mera arbitrariedad, sino en un previo estudio científico y riguroso de la implicación que los ayuntamientos deben tener de cara al derecho universal de la salud, ya que estas entidades locales son las que en última instancia deben desarrollar los objetivos que se pretenden, de acuerdo con la normativa que hemos citado en el texto de la iniciativa.Decirle, al hilo de ello, y ya que me ha preguntado, que la nueva Ley de Salud está a punto de entrar en Pleno. Lo vamos a ver en breves fechas.Por ello, retomando mi turno de respuesta, decirle que sometemos hoy al estudio y aprobación de esta Comisión de Salud una proposición que consideramos muy beneficiosa para los andaluces y andaluzas, ya que un plan local de salud inserto en la agenda política y social que implique a los distintos agentes en una alianza para mejorar la salud de la ciudadanía no solo va a mejorar la vida normal del ciudadano, sino que va a mejorar la calidad de vida. Desde este horizonte, conviene subrayar la necesaria coordinación entre administraciones en áreas de eficacia de los servicios públicos, como apunta nuestra Constitución, y destacar, además, que una parte también importante en la propuesta es que estas medidas no exigen necesariamente más financiación, sino el compromiso de orientar los recursos hacia las intervenciones priorizadas, y, de este modo, incrementar su eficacia.Es una propuesta claramente municipalista, de acuerdo con la voluntad del programa socialista concretado en las últimas leyes. Es un proyecto donde el concepto de salud convoca a todas las administraciones, realiza también una percepción del municipio como unidad básica de salud, y decirle también que esta iniciativa, a partir de lo experimentado previamente, va a significar un importante proceso en el beneficio de la ciudadanía, sea cualquiera el color político del que gobierne en la localidad.Al hilo de esto, decirle que, bueno, que si se ha implantado en los municipios que antes ha enumerado, párese también a pensar si hemos sido solo nosotros los que hemos obstruido esto, o bien han sido también algunos alcaldes del Partido Popular. Pregúntelo, quizá no siempre los socialistas tengamos la culpa de algunas obstrucciones.Me alegro de que haya habido consenso entre el Grupo Parlamentario Popular y el Grupo Socialista —lamento que no esté aquí el Grupo de Izquierda Unida—, pues, de otro modo, lamentaríamos percepciones y enfoques miopes que perciban la iniciativa que presentamos como una mera propaganda, o bien oportunismo, o bien una simple operación cosmética.Señora Martín, nadie niega que existan realidades que deben ser mejorables. En ello estamos, señoría. Pero ahora nos toca diseñar el futuro, y los socialistas lo consideramos, en materia de salud, como un ejercicio de corresponsabilidad, dado que la salud, sobre todo, no debe ser objeto de enfrentamiento.No se trata de evaluar el sistema andaluz de salud, sino de marcar las líneas de actuación en los próximos años, cambiando el sistema de participación municipal por una fórmula más activa, de la simple cesión de terrenos para la construcción de un centro de salud o un hospital a entender que la órbita local como un escenario donde prevenir y desarrollar políticas para la salud es lo más importante. Las corporaciones locales actúan como una segunda opinión médica, podríamos decir, ante el tema de la salud, de cara a la Administración sanitaria especializada. Precisamente, señorías, la salud de ese pacto es la mejor garantía de que la salud sea un derecho.Por lo tanto, les agradecemos que hayan aprovechado esta oportunidad para corresponsabilizarse en la acción de un Gobierno futuro, ya que su manera de actuar políticamente es vender antes de tiempo las acciones que ustedes van a realizar.Y yo creo que el posicionamiento de los dos grupos es oportuno. Aprovecho para agradecerles de nuevo el apoyo a esta nueva ley.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080529_4.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Señora Consejera, tenemos conocimiento de que en el distrito de la Bahía de Cádiz, y más concretamente en el hospital Puerta del Mar, se ha impulsado un taller de espalda para amas de casa. Nos gustaría que nos informara sobre la importancia que tiene esta actividad para estas personas.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080529_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Gracias, señora Consejera, por la información que nos ha facilitado.Y derivada de ella, pues no nos cabe duda de que el colectivo de amas de casa es, entre otros, el que padece dolencias derivadas de posturas anómalas que desarrollan —como ha dicho— debido a su trabajo, y que —como bien nos ha dicho— es importante que sepan identificar y corregir.Le iba a pedir, debido a la expectación y el éxito que ha tenido en Cádiz, que lo hiciera extensivo a otros centros. Pero ya veo que así ya lo han previsto, lo cual, como gaditana, se lo agradezco.Y hay otra cosa, en la que sí quiero hacer hincapié, y es la especial atención que se dedica a la prevención. Que, bueno, no significa otra cosa que lo que usted ha dicho: facilitar hábitos encaminados a que esas dolencias que estas amas de casa pudieran padecer, pues no las tengan y no tengan que acudir a centros de salud, y que vean mejoradas su calidad de vida en bastante medida, sobre todo porque —como ha dicho— la mayoría de las personas que tienen a cargo a otras personas mayores, pues pueden terminar con que les impidan el desarrollo de su trabajo. Entonces, pues, agradecerle, sobre todo, la importancia y el hincapié que hacen en la prevención de estas enfermedades.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080560_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero, hemos conocido que el pasado mes de septiembre se celebró en San Fernando una jornada Euronáutica. En esta, entre otras cuestiones, se han analizado las perspectivas de empleo en el sector aeronáutico europeo.Por tanto, señor Consejero, me gustaría que nos informara de qué valoración hace el Consejo de Gobierno sobre el proyecto Euronáutica y su estudio de la evolución en el sector aeronáutico andaluz.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080560_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Gracias, señor Consejero, por la información que nos ha facilitado. Y, señor Consejero, voy a empezar por el final de su intervención.A esta diputada, y al Grupo Parlamentario Socialista, al que representa, no les cabe duda de la apuesta importante que el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía realiza por este tipo de iniciativas, sobre todo, porque el sector aeronáutico, a la luz de los datos que nos ha ofrecido, ha permitido la creación de puestos de trabajo en Andalucía —principalmente, creo, en Cádiz y en Sevilla—, y, cómo no, que este sector esté cada vez más en auge.Valoramos también muy positivamente la implicación de la Consejería de Empleo y valoramos también el interés que se ha tomado su consejería por formar a personas, que han podido emplearse en este sector, porque no nos cabe duda de que si no se hubiesen preocupado de, como ha dicho, adecuar los perfiles andaluces a las demandas que este tipo de actividad requería, nada de esto hubiese sido posible.Señor Consejero, invertir en formación es invertir en empleo e invertir en el progreso de los andaluces y andaluzas. Por ello, a esta diputada y al Grupo Parlamentario Socialista nos parece la manera más adecuada de realizar políticas de empleo, que solo pueden venir de la mano de gobiernos socialistas, todo lo contrario que ocurre con gobiernos de otras comunidades donde gobierna el Partido Popular, que recortan donde más lo necesitan los ciudadanos y ciudadanas, como es en sanidad, en educación y, cómo no, en las políticas de empleo.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080461_9.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señorías, intervengo en esta Comisión de Salud para fijar el posicionamiento del Grupo Parlamentario Socialista en relación a la proposición no de ley que hoy presenta el Grupo Parlamentario Popular, no sin antes agradecer el interés que se toman por el estado de los centros de salud de la provincia de Cádiz y de Andalucía; interés que, en su trabajo de oposición, es perfectamente legítimo, deseable y constructivo, aunque, en este caso, y en base a las razones que daré, creemos que se está actuando en el centro de salud de La Barca de la Florida, puesto que a lo largo del pasado ejercicio se ha venido respondiendo a todos los requerimientos solicitados por los responsables de la unidad de gestión clínica de La Barca, cuestión esta que, hasta la fecha... Ha sido un total de 75 partes que han requerido intervención de diversa consideración, de servicios técnicos ajenos al propio distrito sanitario. Además de estas actuaciones que apunto, se han desarrollado otras muchas de carácter preventivo y de mejora, siendo las más relevantes las que les indico a continuación:Impermeabilización de cubiertas, corrigiéndose grandes problemas de filtraciones de lluvias, para lo que ha sido necesario eliminar completamente la ya existente y reponerla en su totalidad, por supuesto corrigiendo los defectos de ejecución que se habían encontrado. Esta intervención ha ascendido a un importe monetario de la reparación de 18.889 euros. También se han revisado las instalaciones eléctricas contra incendios, climatización y ascensor, que permiten, a través de inspecciones periódicas, la identificación y corrección preventiva de defectos de las mismas. También está en ejecución el suministro de un nuevo grupo electrógeno, algo que se está gestionando en la actualidad, un nuevo grupo que tiene una potencia de 70 kilovoltamperios, que reemplazará al existente de siete kilovoltamperios. Ello permitirá un mayor nivel de seguridad eléctrica y cubrirá prácticamente la totalidad del centro en casos imprevistos de cortes del suministro. Decir, por último, y a este respecto, que esta inversión corresponde al convenio existente entre la Diputación Provincial de Cádiz y la Consejería de Salud.Existen también una serie de actuaciones pendientes de ejecución, que son la instalación de la climatización, que forma parte también del convenio con la Diputación para la ampliación del edificio, y que aún no ha podido ejecutarse por razones técnicas, y, con ellas, de plazos legales, propios en estos casos, por la insuficiente potencia eléctrica, y, aunque se ha solucionado con la instalación de acondicionadores de aire, en cuanto esto esté resuelto, el centro contará con la climatización centralizada necesaria.También se está procediendo a la terminación o acondicionamiento de la fachada, que se efectuará una vez resuelto el tema de la climatización, pues, al poner los aires acondicionados individuales, hay una serie de huecos abiertos en la fachada que, una vez, como ya he dicho, que el tema de la climatización esté resuelto, pues se resolverá el tema de la fachada. Y, por último, pues se terminará el acceso a urgencias y el acondicionamiento de la fachada de urgencias.No quiero cerrar mi intervención sin darles a conocer la importante inversión realizada en el mencionado centro de salud de La Barca de la Florida, fruto de un convenio firmado con la Diputación Provincial el 5 de mayo de 2003, el cual encuadra a varios centros de la provincia de Cádiz. En este, concretamente, 150.000 euros en concepto de mano de obra corresponden a Diputación Provincial y 300.000 euros a la Consejería de Salud en concepto de materiales. Posteriormente, con fecha 16 de septiembre de 2008, se firmó una modificación del convenio, dotándose económicamente de 486.920 euros para mano de obra, que es la aportación de Diputación, y 700.270 euros para materiales, que corresponde a la aportación de la Consejería de Salud. Esta ampliación se debe a la necesidad de construir un centro de transformación y una línea de media tensión para poder dotar de potencia suficiente al centro sanitario. Además, y en paralelo, existen una serie de inversiones asociadas, como son equipos clínicos, climatización, mobiliario, etcétera, que ascienden a 50.256,63 euros.En definitiva, y en base a las razones que he expuesto, esta diputada que les habla y los miembros del Grupo Socialista adscritos a esta Comisión no van a apoyar esta proposición no de ley, porque creemos que la Consejería de Salud en ningún momento ha eludido sus responsabilidades con los usuarios y trabajadores del centro. Más bien consideramos que se han ido, como en otros puntos de nuestra geografía, acometiendo intervenciones, a causa de un deterioro no deseado e imprevisto, y para lo que, entendemos, se han hecho unas inversiones y unos esfuerzos presupuestarios importantes, para seguir manteniendo un servicio de salud universal, público y de calidad, porque creemos también que las medidas que se están tomando son las adecuadas, porque la Consejería de Salud es la más interesada en mejorar la atención sanitaria y creemos que lo viene haciendo y demostrando día a día como es propio de los gobiernos socialistas y de las exigencias que los andaluces se merecen con un autogobierno que va a cumplir este año su 30 aniversario.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080319_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señor Presidente, señorías, intervengo en esta Comisión para fijar la posición del Grupo Parlamentario Socialista en la iniciativa que nos ocupa.En primer lugar, quiero resaltar la presencia y el compromiso de los socialistas de la provincia de Cádiz y de toda Andalucía con la lucha de los trabajadores de Delphi desde el primer momento. Ya el 22 de febrero de 2007 la dirección provincial del PSOE hizo público un comunicado en el que mostraba su absoluto rechazo y desacuerdo al cierre de Delphi debido al impacto tremendo que podría causar en la Bahía de Cádiz. Aseguraba que velaría por que se respetaran escrupulosamente los derechos de los trabajadores con todas las armas legales, jurídicas, políticas que estén en su mano para tratar de aminorar los efectos perniciosos de la injusta y unilateral decisión de Delphi. Denunciamos también que la decisión de la empresa americana se pretendía llevar a cabo al margen de la ley y traicionando los compromisos adquiridos con las instituciones, y anunciamos que mantendríamos una estrecha relación con las centrales sindicales al efecto de realizar un seguimiento directo de este dramático conflicto laboral. En el comunicado de referencia, el PSOE emplazaba a la Junta de Andalucía a que se mantenga firme en las posiciones de defensa de los intereses de los trabajadores y de la Bahía de Cádiz.La posición del PSOE siempre ha estado del lado de los trabajadores, en la búsqueda de un acuerdo que diera satisfacción a las reivindicaciones planteadas. Desde el inicio, dijimos que nadie iba a quedarse desamparado, que el PSOE siempre sería el mejor aliado de los trabajadores y de sus familias en este y en otros conflictos laborales, apostando muy fuerte desde las instituciones que gobierna, especialmente desde el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía.Desde los primeros momentos —22 de febrero de 2007—, tras el anuncio del cierre de la factoría de Delphi en Puerto Real y el despido inminente de sus trabajadores, la Junta de Andalucía ha asumido un papel activo y decisivo en las negociaciones, con el firme propósito de garantizar la recolocación de las personas afectadas por el cierre. Cuando el 4 de julio de 2007 los trabajadores y la empresa llegan a un acuerdo que implica el despido de todos y el cierre de la fábrica, la Junta de Andalucía puso en marcha el cumplimiento de todos los compromisos adquiridos con los representantes de los cuatro sindicatos firmantes, en los que se recogían medidas concretas de apoyo a los despedidos y a sus familias.La Junta de Andalucía ha efectuado un cumplimiento escrupuloso del citado compromiso inicial y de todos los posteriores que se han venido acordando en el seno de la comisión de seguimiento, como ya ha explicado ampliamente el señor Consejero de Empleo.Hoy podemos afirmar que la Junta de Andalucía ha cumplido y está cumpliendo escrupulosamente los compromisos acordados con los representantes sindicales de los trabajadores, con el fin de mejorar sus expectativas de empleo mediante la formación, el asesoramiento y la orientación profesional.En consecuencia, a pesar de las dificultades añadidas por la crisis económica, podemos concluir que los socialistas estamos cumpliendo los compromisos contraídos, mediante el diálogo social permanente con las representaciones sindicales que estaban presentes en la empresa Delphi. No ha sido fácil cumplir lo pactado, en el escenario de una crisis brutal que nos ha afectado a todos, a todo el mundo, con una virulencia desconocida hasta la fecha, y que ha cogido por sorpresa a todos los analistas internacionales, desde la Unión Europea a la OCDE, desde el Banco Mundial al Fondo Monetario Internacional, pasando por todas las agencias internacionales de evaluación de riesgos. Hasta el mismo Partido Popular, que nos acusa de engañar en las previsiones de la crisis, contemplaba en su programa electoral un crecimiento del 3,5% de la economía española para 2009.Señorías, en el PSOE no dudamos de que la crisis se resolverá, y ese será un mal momento para el PP, porque todos sabrán que no han colaborado en superar las dificultades, que no han arrimado el hombro y que ha sido a su pesar. Su compromiso ante el problema de Delphi ha sido —está siendo— lamentable. Comenzaron intentando utilizar la preocupación de los trabajadores y sus familias contra los socialistas, y están ahora acusándonos de darles un trato privilegiado. Señorías, los afectados por el cierre de Delphi se echan a temblar cada vez que ustedes se acuerdan de ellos, cada vez que registran una iniciativa en esta Cámara, y solo quieren que los dejen en paz. Ellos, mejor que nadie, se han visto manipulados y zaheridos por el discurso de los portavoces del PP, que han pasado de calificarlos de pobrecitos abandonados por los socialistas a la aristocracia obrera protegida por los gobiernos.En lo que se refiere al portavoz de Izquierda Unida, el señor García, nada nuevo bajo el sol. Sigue siendo un fiel representante y defensor de la teoría del zarpazo, de las dos orillas, con la particularidad de que siempre se le encuentra asociado a la derecha, coincidiendo sus planteamientos y sus estrategias con su discurso y con sus intereses políticos.Las críticas de la oposición a la Junta son desafortunadas. Buscan el desgaste del Gobierno, tratan de incendiar la provincia y no tienen en cuenta el compromiso asumido por los gobiernos socialistas en la búsqueda de alternativas a la crisis industrial a través de los planes de reindustrialización, que aportan más de ciento cincuenta millones de euros cada año, a través del Plan Bahía Competitiva, y mediante la configuración de una oferta pública de suelos productivos en ubicaciones estratégicas asociadas a las grandes infraestructuras del transporte, y dotados con las más modernas infraestructuras y tecnologías en las zonas de actuaciones logísticas de la Bahía de Algeciras, en el Polígono Tecnológico Agroalimentario de Jerez y en el Parque Industrial y Logístico de Las Aletas, en la Bahía de Cádiz.La actitud beligerante que mantiene la oposición contra la Junta busca más obtener un beneficio político del problema que ayudar a solucionarlo. Parecen desear que no haya soluciones para desgastar al Gobierno, aunque sea a costa de los trabajadores y sus familias. Resulta mezquino que se intente hacer política partidista y se utilicen sentimientos y las angustias de los trabajadores y de sus familias, poniendo, además, piedras en el engranaje de las soluciones. Ya desde el principio, con su actitud, favorecieron a la empresa, única culpable del cierre, al imputar toda la responsabilidad del mismo a los gobiernos socialistas. Ahora, intentan ignorar que las administraciones públicas no han estado paradas y a la espera de acontecimientos, sino que han asumido responsabilidades y compromisos siempre que ha sido necesario, trabajando en la búsqueda de soluciones y alternativas en los diferentes escenarios planteados en cumplimiento del compromiso contraído con los trabajadores y sus familias, a quienes garantizamos desde el primer momento que no quedarían abandonados a su suerte.Los portavoces del Partido Popular, encabezados por el señor Arenas y la señora Martínez, solo se han preocupado en echar gasolina al conflicto, llegando, incluso, a descalificar a los representantes sindicales acusándolos de estar vendidos a los socialistas, porque no se prestaban a sus planteamientos de movilizaciones y conflictos.El objetivo permanente ha sido el de utilizar a los trabajadores y a sus familias como una infantería social al servicio de la oposición. ¿Quién no recuerda las llamadas a la movilización, las descalificaciones de los sindicalistas como vendidos al Gobierno y los lamentos por la falta de combatividad de los trabajadores?El presidente de comité de empresas y portavoz del colectivo Antonio Pina, al que mostramos nuestro apoyo y solidaridad, ha sufrido un acoso intolerable, con descalificaciones personales y graves acusaciones infundadas. Arenas y todos los portavoces del PP solo han actuado como pirómanos ante la crisis laboral suscitada en la planta de Puerto Real, lo único que han querido hacer es echar gasolina al conflicto jugando con la incertidumbre de numerosas familias.Si nunca han estado dispuestos a arrimar el hombro, por lo menos, podrían dejar de estorbar mientras avanzamos en la búsqueda de soluciones para todos los afectados. No es la primera vez que lo hacen, nos tienen acostumbrados ya a jugar con la angustia de las familias que atraviesan por situaciones de este tipo.Ya lo hicieron antes con Santana o con Astilleros, por poner solo algunos ejemplos. Siempre hacen lo mismo: se quitan la corbata y cogen la lata de gasolina con el único fin de radicalizar el conflicto para intentar arañar un puñado de votos.Frente a la postura de la oposición ha destacado la actitud del PSOE de Andalucía y a las actuaciones emprendidas por la Junta para tratar de solucionar un problema que afecta a muchas familias gaditanas y andaluzas. Desde que estalló la crisis de Delphi, el PSOE ha estado, como en otros conflictos, al lado de los trabajadores, luchando para buscar la salida. La plantilla siempre nos ha tenido a su lado desde que se anunció, por parte de la empresa, el cierre ilegal de la factoría.Los socialistas estamos defendiendo los intereses de los trabajadores y el mantenimiento del empleo y de la actividad industrial. Lo hemos hecho desde el principio y lo vamos a seguir haciendo y en esta tarea ha sido de vital importancia el trabajo y la dedicación de la Consejería de Empleo, a la que agradecemos, en la persona de su Consejero, su esfuerzo y entrega.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080306_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.El próximo día 28 de febrero de cumplen treinta años del referéndum de ratificación de la vía autonómica, uno de los hitos más importantes de nuestra historia contemporánea, celebración en la que también participa la Radiotelevisión andaluza.Señor Director General, ¿qué novedades incluye la programación especial del Día de Andalucía con motivo de esta efemérides?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080306_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, señor Director General.Esta diputada, y el Grupo Parlamentario Socialista al que representa, valora muy positivamente el conjunto de actividades que nos ha presentado, destinadas, de alguna manera, a fomentar la identificación de los andaluces con nuestra autonomía y sus instituciones de autogobierno a través de una herramienta identitaria tan importante como es el ente RTVA, aunque, si bien el conjunto de medidas parece amplio, sí nos hubiera gustado que le hubieran dado una mayor cobertura en el tiempo, dada la importancia que tiene para Andalucía este evento.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080388_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.No cabe duda de que, para la Bahía de Cádiz, la conmemoración del Bicentenario de las Cortes supone un importante aliciente para la dinamización de esa parte de la provincia de Cádiz, pero tampoco nos cabe duda de la apuesta constante que realiza la Consejería de Turismo con la provincia en general, conscientes de que es el destino preferido no solo por visitantes nacionales, sino también por visitantes extranjeros, que gozan de la calidad que ofrecemos en todos los aspectos, desde las playas hasta la gastronomía, pasando por un amplio espectro de opciones que ofrece la provincia.Y, bueno, centrándonos en la proposición no de ley, es verdad que ya me extrañaba a mí que se hablara de hotelería en vez de hostelería, porque, por mucho que miraba la proposición no de ley y estudiaba los acuerdos del Consejo de Gobierno, no venía la correlación, y entonces andaba un poco... Me alegro de que haya hecho la aclaración.Bueno. En una de sus partes ha hecho referencia a los acuerdos de la Diputación, y yo creo que, a través de la Oficina del Bicentenario, está realizando actuaciones en todas las poblaciones que tienen que ver con esa conmemoración. Han incluido, por supuesto, a Chiclana y a Puerto Real.Por poner un pequeño ejemplo, podríamos hablar de la Senda de las Maritatas, cuya segunda exhibición se ha celebrado durante los meses de marzo y abril del presente año, y han participado en ellas siete establecimientos de Chiclana, cinco de Puerto Real, lo que, sumado al resto de las poblaciones de la Bahía, ha llegado a un total de 51. Y, si mal no recuerdo, en su primera edición, uno de los premiados fue un restaurante de Puerto Real.Y, por supuesto, no cabe duda ninguna —abundando aún más— de que, para la Diputación, tiene importancia Puerto Real, puesto que su Pleno ordinario del mes de marzo lo trasladó a dicha población como reconocimiento al papel que jugó la villa en los sucesos históricos de la llegada de las tropas francesas a Puerto Real, que el pasado 4 de febrero, pues, cumplió también los 200 años.No hablar tampoco del enclave que supuso Chiclana, que también jugó un papel importante en esta llegada de las tropas.Podría extenderme bastante en las actuaciones que se están desarrollando en la Bahía, pero ni creo que la señora Presidenta me diese más tiempo, ni yo quiero copar más tiempo del que me corresponde.Entonces, muy brevemente, he dado a conocer las actuaciones que, por parte de las entidades locales de la provincia, se están llevando a cabo. Y voy a intentar concretar las actuaciones que la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte realiza con motivo de esta celebración.En el tema de hostelería, bares y restaurantes se determinó incardinar las ayudas en una convocatoria extraordinaria de la línea general de subvenciones. En la Orden de 12 de noviembre de 2009, por la que se establecen las bases reguladoras para la concesión de subvenciones en materia de turismo, se incluyó posteriormente, el 5 de marzo de 2010, una orden por la que se abría un plazo extraordinario para la presentación de solicitudes para las líneas 3 y 4 de la modalidad 2: servicios turísticos y creación de nuevos productos.El objeto a subvencionar, en la línea de la Consejería, es homogeneización de los elementos de mobiliario para terraza de veladores. Esa era la parte que le correspondía a la Consejería, puesto que en el tema del Bicentenario, no solamente participa la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte, sino que participan también otras consejerías.Además de las actuaciones que se han realizado, concretamente en Chiclana y Puerto Real, son también —a parte de algunas que no voy a nombrar aquí ahora— la inclusión de Puerto Real en la Iniciativa de Turismo Sostenible de la Bahía de Cádiz, y, en concreto, en Chiclana, el Plan Turístico y la declaración de Municipio Turístico de Chiclana.En definitiva, la Consejería de Turismo, independientemente de las medidas para el Bicentenario, ha puesto también en marcha ayudas para la modernización hostelera de toda la provincia en general.En definitiva, intento demostrarles que Chiclana y Puerto Real también cuentan para la Consejería y, por supuesto, para la conmemoración del Bicentenario. Y los motivos por los que no vamos a apoyar su proposición no de ley, aunque le agradezco sus buenas intenciones para ello... Pero no estaría mal también que tuviese estas buenas intenciones para Cádiz, donde la Consejería se encuentra con un escollo importante, puesto que la capital de la provincia aún no cuenta con una ordenanza municipal que apruebe y regule la modernización de los elementos de mobiliario para terrazas de veladores.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080539_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero, hemos conocido recientemente que la Consejería de Empleo llevará a cabo una nueva edición del Programa de Acciones Experimentales de Empleo. ¿Qué objetivos persigue y quiénes serán los beneficiados de estos proyectos incentivados?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080539_4.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Muchas gracias, señor Consejero, por la información que nos ha facilitado. Y ya hemos visto, como no podía ser de otra manera, el interés que muestra la Consejería de Empleo por la inserción laboral de personas desempleadas; especialmente, en este caso, de personas con especiales dificultades de inserción en el mercado de trabajo. Y, cómo no, que el programa persiga también dar respuesta a las necesidades específicas de las empresas y que estas incorporen laboralmente al personal cualificado. Deseamos que los beneficios del programa sigan siendo los esperados en cuanto a la incorporación del personal al mundo laboral, ahorro de costes, formación adaptada a los puestos de trabajo, prácticas laborales, adquisición de una formación específica y lo que es más importante, la posibilidad real de inserción laboral definitiva.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080234_6.xml">
  <discurso>—Señorías.Dos años después de la desgracia laboral y humana del naufragio del Nueva Pepita Aurora, el tema atraca —y permítanme el símil— de nuevo en esta Cámara, y, en concreto, a esta Comisión de Empleo de la mano del Grupo Parlamentario Popular. Es oportuno recordar también que, casi quince días después de registrarse en este Parlamento la citada iniciativa, lo ha hecho también otra en un sentido cuasi idéntico, pero ahora firmada por el Grupo Izquierda Unida, que en su día también pidió la comparecencia del entonces Consejero de Agricultura y Pesca.Esta diputada, y el Grupo Parlamentario Socialista al que representa, entiende que es justo recordar aquel hecho trágico que supuso la muerte de ocho personas, y, desde esta efeméride de los dos años, realizar un sentido homenaje y recuerdo, tanto a los que ya no están entre nosotros por aquella causa como a sus familias, que son quienes más lamentan la ausencia de sus seres queridos.Es bueno, y yo diría que hasta necesario, señorías, que los representantes de la voluntad popular tengamos siempre muy presente al colectivo de pescadores andaluces, verdaderos jornaleros de la mar que día a día se juegan la vida generando riqueza para sus familias y esta tierra, y, en paralelo a ello, homenajearles, además, junto a otros tantos colectivos que en el ejercicio del servicio público, su labor profesional, o por meros accidentes, o a veces por casualidades de la vida, corren un peligro en el desarrollo de sus funciones laborales.Dicho esto, que no por obligado es menos sincero, esta diputada quiere dirigirse a los representantes del Partido Popular en esta Comisión desde un serio ejercicio de responsabilidad institucional.Es curioso, pero ambas iniciativas, ya citadas, aluden en sus textos a que tanto el Ministerio como la Consejería de Agricultura y Pesca se comprometieron a dar todo el apoyo necesario a los supervivientes. Sin embargo, nadie sensato puede poner en duda que la expresión no esconde sino una obligada solidaridad desde ambas instancias, así como la del Ayuntamiento de Barbate, que, con su alcalde a la cabeza, a quien no hay que olvidar tampoco con el tema, en el sentido de que el respaldo de los supervivientes es, por protocolario, una actitud que toda institución sensible debe mantener.Y digo «institución pública» y me refiero a todas. Es más, señorías, me atrevo a decir que cualquiera mostraría su solidaridad, sea cual fuera el color político que esté a su frente, y no ya en este caso que nos ocupa, sino con otras situaciones paralelas. Y me estoy refiriendo a las mujeres que son víctimas de la violencia de género o a los fallecidos por accidentes laborales, por citar dos ejemplos puntuales. Ahora bien, como ha recordado recientemente una información del programa Los reporteros de Canal Sur, los hechos aún se encuentran en manos de la Justicia, y esta diputada se resiste a creer que estos profesionales de la información sean quienes marquen la agenda parlamentaria de los dos grupos de la oposición en esta Cámara.Por ser más concretos, señorías, y porque estemos más documentados en la intervención, porque yo también me he leído la comparecencia.En la intervención del 26 de septiembre de 2007, del entonces consejero del ramo, don Isaías Pérez Saldaña, en este Parlamento expresaba —y así consta en el Diario de Sesiones— el compromiso del Gobierno andaluz para no dejar desasistidas a estas familias, como bien ha dicho el señor Loaiza, y, para ello —se decía en aquella intervención—, se iban a hacer todos los esfuerzos para que las familias cobraran las indemnizaciones lo antes posible, dentro del seguro que para este tipo de contingencias, puesto en marcha por primera vez en la historia por la Junta de Andalucía, se habilitó. Ya entonces, señorías, hablaba Pérez Saldaña de que se estaba trabajando para buscar soluciones para el futuro laboral de estos marineros. La suya fue la única intervención que habló de buscarles ayuda.Y me permito apuntarles, señores diputados: de los trabajadores a los que aluden, todavía hay trabajadores que están dados de baja psicológica, pendientes de revisión el próximo mes de diciembre por un tribunal médico. No obstante, me consta que el señor Alcalde de Barbate, don Rafael Quirós, está trabajando, junto con otras instituciones, para la recolocación, en el hipotético caso de que el tribunal médico les pudiera dar de alta, en una empresa de congelados.Como he dicho también —creo—, uno de los marineros está ya jubilado, y dos están cobrando el desempleo. Uno de ellos, porque estuvo trabajando durante tres meses en una empresa conservera, y el otro, que se les ha olvidado, era el mecánico del barco, que en esos momentos estaba en tierra, con lo cual pudo salvarse del naufragio, lo que no le resta el daño psicológico que también le hizo ese naufragio.Por lo tanto, no entiendo, permítame mi duda ante la reclamación de herramientas para la recolocación en empleos alternativos a la pesca en alta mar.Me gustaría saber también qué compromiso se esgrime que sea al margen del que ya existe y que sea lo suficientemente desatendido como para hacer justificación en dos iniciativas de este calado.Es necesario revisar los hechos, y extraer las conclusiones que procedan; evaluar lo que se ha hecho, lo que se hace y lo que se debe hacer; pero queda demostrado...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080234_6.xml">
  <discurso>—Enseguida termino, señoría.Señorías, esta diputada está convencida de que al Grupo Parlamentario Popular le mueve un legítimo y sereno derecho responsable en el ejercicio de sus labores de control a la acción del Gobierno. Ahora bien, ¿creen ustedes, señores del Partido Popular, que se puede dar la espalda por pura humanidad a situaciones como la del caso que nos ocupa, siendo el resultado una tragedia?Pero una cuestión es mantener siempre abierta una actitud de ayuda y solidaridad, de análisis de las posibilidades objetivas de seguimiento desde todos los sectores de las administraciones, de estos supervivientes y de las familias de los fallecidos, esto es una cosa, y otra muy distinta, señores diputados, es ir por la vida con una estrategia demagógica que promete empleos fáciles ante situaciones límite, e incluso querer utilizar el recuerdo y el dolor de una experiencia muy cruel para rebañar algunos votos al partido del Gobierno andaluz. Señores del Partido Popular, más bien ustedes suelen hacerse eco de una calculada, extraña y perversa estrategia de Estado, dentro del partido, que les invita a sacar permanentemente el dolor de unas víctimas que en todo debemos ayudar.Por tanto, no vamos a votar afirmativamente esta proposición no de ley, puesto que los compromisos se están cumpliendo y porque la política la marcan los procedimientos administrativos, el diálogo permanente con los interesados y las circunstancias de las personas.En cuanto al segundo punto que nos trae hoy, decirle que la Consejería de Empleo tiene, a través de los órganos y herramientas, a disposición de los supervivientes del Nueva Pepita Aurora, todas las políticas de empleo existentes y posibles para conseguir un trabajo alternativo al de la pesca, en colaboración con entidades locales, como es el Ayuntamiento de Barbate, y organizaciones sin ánimo de lucro, y también con organizaciones no gubernamentales.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080279_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señorías, de nuevo, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida muestra en este Parlamento su especial interés por los proyectos que el municipio de Sanlúcar de Barrameda y la Junta de Andalucía llevan a cabo en esta localidad, de la cual me congratulo, señorías, porque a esta diputada le encanta dar la cara por su pueblo.Ahora le toca al proyecto de remodelación del mercado de abastos, mercado que en la actualidad tiene muchas carencias: falta de espacios, almacenaje, conservación de los productos, salubridad, etcétera. Además de generar problemas de accesiblidad, tráfico, carga y descarga, y aparcamiento, por no hablar de las patologías existentes en la edificación y de múltiples deficiencias, como son las de inserción urbana y las funcionales propias de un servicio de alto interés social como el que nos ocupa.Señor García, créame si le digo que podría pasarme horas hablando de la historia del mercado, sobre todo para que sus señorías tuviesen pleno conocimiento y pudieran hacerse una composición del lugar, pero ni tenemos tiempo ni creo que este sea el foro adecuado. Así que me centraré en los motivos de la iniciativa que nos ocupa.El mercado de Sanlúcar de Barrameda, tal y como lo conocemos hoy, consta de un edificio de base rectangular, de construcción sencilla, reconstruido en 1939, sobre las trazas del mercado de finales del siglo XIX, al que con el tiempo se le han ido adosando construcciones auxiliares a la muralla del recinto. Está compuesto por dos cuerpos en paralelo que generan un gran espacio libre central mediante cerchas metálicas que soportan un acabado de fibrocemento. El desnivel de las calles Bretones y Trascuesta conforma una planta sótano actualmente en desuso y con graves problemas estructurales. Las fachadas son muros de ladrillo y mampuesto encalado y continuo. En ellas se abren cuatro accesos, mediante huecos sencillos, donde destaca una antigua puerta de piedra de estilo neoclásico y que no se encuentra en su ubicación original. Los muros exteriores están rematados con merlones que imitan el muro almenado del recinto del Palacio Ducal de Medina Sidonia. Por tanto, señorías, si bien es cierto que el actual mercado se encuentra situado en pleno casco histórico, no es menos cierto que el edificio, tal y como se le conoce hoy, data de 1939, y que lo único que se conserva con algo de valor de un incipiente mercado es la puerta principal, que, aunque datada en 1744, entre los continuos añadidos y remodelaciones, ha cambiado al menos tres veces de ubicación. El paso de tiempo y su uso constante, variopinto y denso han hecho que el edificio genere distorsiones en la trama urbana y en el paisaje de la ciudad que impiden disfrutar del entorno, de gran interés monumental, como son las antiguas covachas, el palacio y jardines de Medina Sidonia, el palacio y jardines de los Infantes de Orleans y Borbón y el auditorio de La Merced.Es cierto que la plaza de San Lucas, tal y como se la conoce habitualmente, tiene importantes valores sociológicos y antropológicos. Por eso es importante mantener la misma ubicación. No así el recinto, porque, como sabrá, a la plaza no solo afluyen los que vivimos en esta ciudad, sino también los ciudadanos de otras poblaciones, porque su fama, por calidad y precio, señorías, base de la excelencia turística de este municipio, ha trascendido más allá de esta ciudad, por la bondad de los productos que en ella se ofrecen y el entorno tan magnífico en el que se encuentra, justo en un ámbito ciudadano donde confluyen el barrio alto —lo antiguo— y el barrio bajo —lo moderno—. Esto es lo que se pretende realizar, a grandes rasgos, con este nuevo proyecto: modernizar y reimpulsar su dimensión social, algo que en modo alguno es compatible con el mantenimiento del edificio actual por las graves deficiencias de las que adolece y que ya he comentado antes.Decirles también, señorías, que, cuando se presenta un proyecto innovador y de calidad, son muchas las controversias que suscita, sobre todo si la información llega a medias, señorías. Los comerciantes, adjudicatarios de los puestos del mercado, y el resto de los comerciantes están encantados con el nuevo proyecto, pues mejorará en mucho sus condiciones de trabajo y revitalizará una economía ya de por sí en dificultades por la situación actual.Señor García, esta diputada, y el Grupo Parlamentario Socialista al que represento, no pueden aceptar los términos en que está expresada esta proposición no de ley por varias razones. La primera, porque el único elemento a salvaguardar es la puerta neoclásica, y está incluida en el proyecto; la segunda, porque los ciudadanos, comerciantes y visitantes de Sanlúcar de Barrameda se merecen algo más moderno, salubre, accesible y comercial que un edificio con graves problemas estructurales y de salubridad, y la tercera razón, porque las ciudades deben seguir modernizándose, siempre con absoluto respeto a su historia, a sus valores arquitectónicos, y no quedar ancladas en el pasado.Por último, señorías, señor García, estaré encantada de que visitemos juntos el mercado de abastos de Sanlúcar, no una tarde, sino una mañana de sábado, para que vean en primera persona que no falto a la verdad cuando he dicho todo esto. Y, por supuesto, estaré encantada de facilitarle cuanta información tenga a mi alcance para que conozca mejor este proyecto, que hará, sin duda, de Sanlúcar de Barrameda, que siga progresando, como así lo pretende el equipo de gobierno municipal, con su Alcaldesa, Irene García, al frente.He de decirle también que el edificio actual no es un Bien de Interés Cultural, sino que está incluido en el entorno del Bien de Interés Cultural, como son Las Covachas; que el proyecto está en un estado completamente inicial; que todavía no se puede evaluar el proyecto, y que todavía no hay nada decidido —la Consejería de Cultura todavía no ha autorizado nada—. Y, sobre todo, señoría, que el debate puede ser necesario, pero todavía no es el momento de hacerlo: es precipitado y puede condicionar las decisiones de los técnicos.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080093_20.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, el pasado día 5 de agosto, las Cortes Generales aprobaron la Ley 32/2010, por la que se establece un sistema específico de protección, por cese de actividad, de los trabajadores autónomos, que viene a abundar aún más en el trabajo que el gobierno socialista realiza en la defensa del trabajador autónomo.Recordemos que el 11 de julio de 2007, las Cortes Generales aprobaron también la Ley 20/2007 del Trabajo Autónomo, que reconoció la necesidad que había de equiparar este colectivo al resto de los trabajadores.Por tanto, señor Consejero, ¿qué valoración realiza el Consejo de Gobierno del nuevo sistema de protección por cese de actividad de los trabajadores autónomos?Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080093_20.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.Gracias, señor Consejero.Esta diputada, y el Grupo Parlamentario Socialista al que representa, comparte plenamente la evaluación que, en nombre del Consejo de Gobierno, realiza de esta nueva ley. Y, cómo no, comparte las palabras del Ministro Corbacho, al calificarla de iniciativa histórica. Iniciativa de la que me congratulo como diputada socialista de que sea un hito en la historia del mundo laboral, gracias a un gobierno socialista.Y estoy convencida de que estas medidas, así como el proyecto de ley que se está elaborando para Andalucía, servirán para dinamizar la economía en un momento tan decisivo como este.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080519_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias. Muchas gracias, señor Presidente.Intervengo en nombre del Grupo Parlamentario Socialista para fijar el posicionamiento sobre la proposición no de ley que el Grupo Popular ha elevado hoy a esta Comisión, posicionamiento que adelanto que va a ser contrario a su demanda, en base a las razones que voy a dar a continuación.Señora Reyes, usted sabe que nadie tiene más interés en realizar estas obras de depuración del municipio de Lanjarón que la Consejería de Medio Ambiente, puesto que mejoraría la calidad de vida de los lanjaronenses, su salud y su bienestar. Pero, señoría, usted sabe que la Consejería tiene transferidas las competencias solo para la prestación de auxilio técnico y económico, ya que la Ley de Bases de Régimen Local establece el resto de las competencias en materia de depuración, solo y exclusivamente, como una competencia municipal.Usted también sabe, porque ya formuló a la Consejería una pregunta, que fue contestada por la Agencia del Agua, que los retrasos se han debido, entre otros muchos, a lo complicado de la orografía de la población, al estar en la falda de la montaña, por lo que ha costado ubicar la depuradora, ya que debe instalarse cota abajo del pueblo. Le insisto en que la tarea de consecución de esos terrenos no ha sido fácil. De hecho, el anterior equipo de Gobierno socialista trabajó intensamente para ubicarlos en el lugar más idóneo y donde menos impacto social y medioambiental tuviesen.Los episodios de lluvia sufridos por la población en la primavera de 2008 provocaron que se retrasaran, entre otros, el vuelo fotogramétrico y el de la campaña de aforos y analíticas, que sirven para determinar el tipo de agua residual y que son pasos necesarios para la elaboración del estudio.Usted sabe también que el ayuntamiento ha de poner a disposición de la Consejería los terrenos idóneos para esa construcción y que la tarea de consecución de esos terrenos no ha sido fácil —de hecho, este proyecto comenzó en Lanjarón gobernando el Partido Popular— y que el gran grueso del trabajo lo ha realizado el anterior equipo de Gobierno del Partido Socialista, que este mismo equipo de Gobierno ha trabajado intensamente para que la depuradora sea una realidad.También debe saber, puesto que ahora gobiernan ustedes en Lanjarón, que el anterior equipo de Gobierno había evaluado tres terrenos posibles, pero que la consulta se ha dejado para este verano, puesto que los propietarios, en su mayoría, estaban fuera. Y que una vez hecha la consulta, el trabajo encomendado a la empresa [...] Consultores de Málaga, debe elegirse la más favorable económicamente, por lo que, en septiembre, deberían de terminar de cerrar el proyecto con la Junta, porque uno de los pasos imprescindibles para terminar el estudio es la decisión que tomará el ayuntamiento, y comunicársela a la Secretaría General del Agua..., y también deben comunicarle quién realizará la obra de los puntos de vertido que se encuentran en la zona occidental de Lanjarón. No obstante a todo ello, ya hay algo del trabajo adelantado, puesto que se han realizado las obras de dos colectores: uno, el del balneario; el otro, el del Museo del Agua.Señorías, han sido muchas las gestiones y el trabajo que ha realizado el anterior equipo de Gobierno del Partido Socialista. Ahora, llevada a buen término esta obra, es tarea del equipo de Gobierno del Partido Popular, que, gracias a las gestiones del anterior alcalde socialista, están a punto de terminar, por lo que son ustedes, ahora, los encargados de culminarlo.Se les ha entregado este proyecto prácticamente realizado, saben que la competencia es municipal. Pues háganme el favor de ponerse las pilas y realizarlo. Y si no son capaces, no intenten escudarse en proposiciones no de ley que no vienen al hilo, que están desfasadas y que nada pueden aportar, puesto que, como repito, la competencia no es de la Junta —como ya he dicho hasta la saciedad—. Presenten una moción en el Ayuntamiento de Lanjarón en el mismo sentido que esta proposición no de ley, pues no tengo ninguna duda que todos los grupos municipales la apoyarán.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080067_27.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero, la industria aeronáutica ha experimentado en los últimos años un incremento considerable en Andalucía, a lo que se une el valor añadido del aumento de la carga de trabajo de las empresas auxiliares, circunstancias que hacen que nuestra Comunidad sea la segunda de este país en el desarrollo de este sector.Una de las provincias más beneficiadas por este aumento ha sido la de Cádiz. Por ello, señor Consejero, ¿nos podría informar de cuál ha sido el empleo generado en la provincia de Cádiz en este sector?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080067_27.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero, enhorabuena por el logro conseguido con el avión que mañana volará por primera vez.Al margen de ello, este Grupo Parlamentario Socialista se congratula del fuerte aumento del empleo que ha creado este sector en la provincia de Cádiz. Y, por supuesto, con su respuesta ha quedado patente que el Gobierno socialista de la Junta de Andalucía, y su Consejería en concreto, han realizado un importante trabajo para que esto sea así. No solo para que el sector se mantenga, sino para que incremente su producción.También valoramos muy positivamente los esfuerzos de su Consejería para formar a los trabajadores, que han adquirido una alta cualificación, necesaria para un sector en continua evolución.Por último, señor Consejero, animarles a que sigan trabajando en la misma línea, pues este es el resultado de un trabajo bien hecho.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080283_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señoría, el tranvía de Chiclana-San Fernando es una de las grandes apuestas de la Junta de Andalucía para la modernización y el progreso de la Bahía de Cádiz, tanto por la gran inversión realizada como por la contribución que realiza para que los municipios antes mencionados avancen en la medida en lo hacen otros municipios de la bahía. Por ello no entendemos que, en esta proposición no de ley, se aluda a los grandes estragos que esta obra está causando en la ciudad de San Fernando, cuando el Grupo Popular la califica como de oportunidad histórica de la ciudad, o el mismo alcalde, en un encuentro digital de un conocido periódico de la provincia, lo calificó como el gran proyecto para esta mitad del siglo XXI. Señorías, no cabe duda de que cuando se inicia un proyecto de esta envergadura se ocasionan molestias temporales para los vecinos, pero ello redunda en el beneficio de todos.En cuanto a la necesidad de ayudar a los comerciantes afectados por estas obras, he de decirle que la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte tiene arbitradas, en el ámbito de las competencias de comercio, distintas medidas dirigidas a potenciar y reactivar las calles comerciales, y que muy rápidamente voy a pasar a detallarle: ayudas para el urbanismo comercial, ayudas para las pymes comerciales, ayudas a las asociaciones de comerciantes, donde se está dando especial relevancia a las asociaciones de carácter local y que financian especialmente aquellos proyectos dirigidos a la creación y consolidación de los centros comerciales abiertos que sirvan para contrarrestar los efectos adversos que ha sufrido el pequeño comercio tradicional frente a las grandes superficies, y que es un instrumento para combatir la crisis del pequeño comercio en los barrios y cascos históricos, que no pueden competir en precios y que no pueden ofertar un servicio de proximidad ante la pérdida de población, por un lado, y la dependencia del automóvil, por el otro.Asimismo, en el próximo ejercicio está previsto realizar nuevas actuaciones que potencien las anteriores, como son establecimiento de procedimientos para la obtención de calificación de centro comercial abierto como distintivo de calidad; ayudas destinadas a la especial situación de crisis para el relevo generacional y adopción de sistemas antihurto; fondos para la financiación de estocajes; y, además de todas estas medidas, como en la anterior PNL ha dicho mi compañera de grupo, la Junta de Andalucía ha presentado un programa, que ha aprobado el Consejo de Gobierno, que..., ha aprobado un conjunto de medidas e incentivos para la modernización del sector hostelero de las ciudades de Cádiz y San Fernando, todo ello en el marco de la celebración del II Centenario de la Constitución de 1.812, que implica a cinco consejerías, entre ellas la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte.Señoría, este Grupo Parlamentario Socialista entiende que ya se está haciendo un esfuerzo importante para el avance de las comunicaciones en San Fernando, y que este gran proyecto redundará en el beneficio de los comerciantes de la calle Real y aledaños; pero también creemos que el ayuntamiento debería aportar su granito de arena. Tomen ejemplo del ayuntamiento de Jaén, que ha aportado ayudas por valor de un millón de euros, o del ayuntamiento de Pamplona, que también ha sacado una orden para que los comerciantes de esa ciudad soliciten ayudas por valor de 900.000 euros.No basta, como han hecho en su ayuntamiento, con realizar pequeñas bonificaciones en las ordenanzas municipales y descargar en la Junta de Andalucía toda la responsabilidad de este gran proyecto, que, a fin de cuentas, va a beneficiar en gran medida al ayuntamiento de San Fernando, puesto que la inversión, creo recordar, solo en esa ciudad va a ser de alrededor de 50 millones de euros. A ustedes también les corresponde aportar algo a esta inversión. Señoría, estoy segura de que formando parte del equipo de Gobierno de la ciudad tendrá en sus manos el realizar un programa para que en los presupuestos de 2010 se contemplen ayudas para los comercios de la ciudad, y así echar una mano también a estos comerciantes.Por lo tanto, señoría, debo decirle que este grupo parlamentario no va a apoyar esta proposición no de ley, porque entendemos que, desde la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte, se tienen arbitradas medidas suficientes para paliar estas necesidades de los comerciantes.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080403_3.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, la Junta de Andalucía ha puesto en marcha una campaña para fomentar la participación de los ciudadanos y profesionales del sector turístico en el diseño del II Plan de Calidad Turística de Andalucía, 2010-2012.¿Podría informarnos en qué consiste esta campaña y qué inversión se va a destinar para la puesta en marcha de la misma?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080403_3.xml">
  <discurso>—gracias, señora Presidenta.Gracias, señor Consejero, por la información que nos ha facilitado.Y desde este Grupo Parlamentario Socialista valoramos muy positivamente la apuesta que —como nos ha dado a conocer la Consejería— ha realizado, que no dudamos que, como ha dicho, contribuirá a afianzar el liderazgo turístico de Andalucía.Nos parece también muy acertado que la Consejería haya decidido hacer partícipes de este plan a ciudadanos y profesionales mediante la encuesta que hace pública en su página web —que le adelanto que yo ya la he rellenado, y me consta que otros compañeros la han realizado también—, así como los otros objetivos que se persiguen, entre los que destacaría la búsqueda de la sostenibilidad ambiental y la mejora de la calidad.Por último, señor Consejero, aunque no nos ha dado cifras, sí valorar el esfuerzo inversor que, evidentemente, habrán hecho en esta campaña, que principalmente, también como nos ha dicho, es on line, y que contribuirá a que a través de todos los medios, que las nuevas tecnologías nos proporcionan, llegue a los ciudadanos; ya que con el uso de estas nuevas propuestas de comunicación, como son las redes sociales, se contribuye a acercar la Administración a los ciudadanos.Y le abundaría un poco más, porque más allá de ese esfuerzo inversor, aplaudo la actitud de escuchar a los ciudadanos.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
