<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080557_7.xml">
  <discurso>—Señora Consejera.Bueno, me ha encantado la intervención anterior, tanto suya como del señor Armijo, porque me han pisado totalmente la mía. O sea, que estamos totalmente de acuerdo.Bueno, la Serranía de Ronda, o la comarca rondeña, es una zona rural bastante deprimida y bastante especial por muchas razones, ¿no? Una de ellas es la razón geográfica, pura y dura, la dificultad propia de su terreno, a lo que no ayudan para nada las malas comunicaciones de sus carreteras; otra razón es la despoblación, por la falta de iniciativa pública y privada, y esto conlleva mucho desempleo, y otra razón es el envejecimiento de la población por la falta de natalidad. Todas estas razones hacen que en esta comarca haya un alto porcentaje de personas mayores que necesitan una plaza en una residencia. Pero también es verdad que todas las personas mayores no pueden pagar una estancia en una residencia que no esté concertada con la Junta de Andalucía, es decir, pública; pero es precisamente en esta comarca de Málaga, y, en general, en toda la provincia de Málaga, donde la ratio población/plazas es más baja de toda Andalucía: 2,3%.Comparando los datos de 2008 a 2010 en toda la Comunidad Autónoma, todas las provincias han aumentado la ratio —un poquito, pero la han aumentado—, excepto Huelva y Málaga, que siguen teniendo el 2,5% y el 2,3% respectivamente. Estos son unos datos que, para mí, son escandalosos, la verdad.Usted y yo tuvimos una conversación en la puerta del Pleno de este edificio el día 21 de julio, día en que tomé posesión como diputada por Málaga, y hablamos sobre las plazas de residencia en las zonas rurales, y sobre los puestos de trabajo.Es cierto que las residencias con mayor número de plazas se encuentran en los grandes núcleos de población; pero también es cierto que el mundo rural es muy complejo, y que su Gobierno —y usted misma lo acaba de decir hace un momento, por lo menos lo ha dicho hace un momento— dice que apuestan por el mundo rural y que hay que dinamizar el mundo rural.Pues bien, existe un mapa de necesidades de su consejería que no conocen ni los ciudadanos ni, por supuesto, los gestores de residencias, y la pregunta que hoy le traigo a esta Comisión es el primer dato que necesita saber cualquier gestor de una residencia geriátrica, y es si su consejería contempla la concertación de plazas geriátricas en la Serranía de Ronda, y, si es así, de cuántas plazas estaríamos hablando.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080557_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Consejera, pero no me ha contestado a lo que le he preguntado. Me ha dicho que hay 300 plazas, pero 300 plazas privadas y concertadas. Entonces, no me ha dicho la necesidad de plazas concertadas que hay en la Serranía de Ronda. ¿Vale?Yo le doy las gracias por su intervención —sé que opinamos más o menos lo mismo: usted está gobernando y nosotros no—, pero le voy a decir tres cuestiones que, a mi poco entender, ¿vale?, creo que reflejan el mal uso de los recursos por parte de su consejería. Uno es la Ley de Dependencia. Después de cuatro años de haber entrado en vigor, la Ley de Dependencia, que sobre los papeles es la salvación de las personas dependientes, y es así, pero en la realidad es otra muy distinta. Y conste que pienso que es la ley, una de las mejores leyes que ha aprobado su Gobierno, pero que, por desgracia, no han sabido ponerla en la práctica por falta de recursos económicos, única y exclusivamente.Después, el Defensor del Pueblo, en el año 2001, hizo un informe en el que venía a decir que los recursos de bienestar social estaban en déficit porque las plazas residenciales eran insuficientes y porque los recursos para atenciones domiciliarias estaban muy limitados. Pues, después de diez años, entiendo que todas estas deficiencias siguen existiendo.Y ahora le daré unos datos de los presupuestos de la Comunidad Autónoma, que seguramente usted conoce mucho, mucho, mucho mejor que yo, pero que a mí me han llamado la atención.Presupuesto 2008. En la aplicación económica para personas mayores se presupuestan 52 millones de euros. En diciembre de ese año, en el estado de ejecución, se han gastado 47, se han dejado de gastar 5 millones de euros, que estaban presupuestados. Esto daría para hacer una residencia geriátrica de más de cien plazas. Presupuesto 2009, igual: se han dejado de gastar 15 millones de euros. Presupuesto 2010. De 53 millones presupuestados se han gastado 23. Se han dejado de gastar, perdón, 23 millones de euros. En el presupuesto 2011, 53 millones presupuestados y, en agosto de este año, en el estado de ejecución del presupuesto se habían gastado 21 millones de euros. Quedan 32 millones para gastar hasta diciembre, con los cuales se podrían construir de seis a siete residencias geriátricas, de más de cien plazas, totalmente equipadas y terminadas.Con todos estos datos solo quiero demostrarle que pueden y deben ayudar más a las zonas rurales, y que un pueblo como el mío, de Jimera de Líbar, de escasos quinientos habitantes, lleve ocho años suplicando, no a su consejería, pero sí a su delegación en Málaga, el poder construir una residencia comarcal, que sabe usted, igual que yo, que es necesaria, con el 50% del dinero nada más, porque el otro 50% sería privado, pues para que los mayores de la comarca de Ronda no tengan que irse a la capital, aunque a usted le parece mal que los de la capital se trasladen a Ronda. A mí me parece todo lo contrario, pero sería igualmente visto desde un lado o desde el otro, según a quien le toque, ¿no? Pues, no tenga que irse a la capital o a otras provincias de Andalucía para tener una plaza concertada y también para dinamizar el mundo rural, como usted cree, con la creación de puestos de trabajo, tan necesarios en estos momentos en toda España, pero sobre todo en las zonas rurales.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080557_7.xml">
  <discurso>—Dos segundos.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080557_7.xml">
  <discurso>—Solo decirle que todavía está a tiempo de mejorar estos datos con la construcción de nuevos centros para mayores en zonas rurales de toda Andalucía. Porque las personas mayores de los pequeños pueblos también tienen derecho a querer pasar sus últimos años cerca de su entorno, en el entorno rural que les ha visto nacer, que les ha visto crecer, que les ha visto vivir y que, algún día, los verá morir.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080552_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, Presidenta. Señor consejero.El CEIP Guadalhorce se encuentra en la provincia de Málaga, en una barriada denominada El Puente, una barriada en continuo crecimiento y expansión en la estación de Álora. En el proyecto de ampliación de este colegio ya se han invertido 120.000 euros, pero está paralizado, al no considerarse una prioridad por parte de la Administración regional.Con licencia municipal, según el candidato del PSOE y Alcalde de Álora actualmente, la licitación de esta obra de ampliación era inminente justo antes de las elecciones municipales pasadas, pero a día de hoy la ampliación no se ha ejecutado y existen una serie de carencias para los alumnos que acuden a clase. Carencias como la falta de infraestructuras necesarias para facilitar el acceso en la entrada del colegio por parte de niños que sufren discapacidad. En concreto, en este centro, además de haberse paralizado la necesaria ampliación, no hay aula de música, la biblioteca tiene que ser utilizada como clase, el comedor está en el salón de actos y, así, un largo etcétera de carencias que repercuten directamente en la calidad de la enseñanza que reciben nuestros alumnos.En el proyecto de ampliación, se contempla la instalación de un ascensor, razón de más para que se acometa cuanto antes. Asimismo, hay espacios comunes que tienen que ser utilizados como comedor o como gimnasio, ante la falta de espacio.Carencias, señor consejero, que requieren una actuación por parte de su consejería y también una respuesta por su parte en el día de hoy a todos los vecinos de Álora.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080552_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor consejero.Le doy las gracias en nombre de toda la comunidad educativa de Álora y, en concreto, en nombre de los alumnos presentes y futuros de ese colegio, pero esperaba que me dijera que está incluido en el Plan OLA, que es lo que le ha faltado. Doy por hecho que es así. Bueno, pero esperaba esta respuesta de su señoría, sinceramente.Atendiendo a su buen criterio y a su buena responsabilidad, señor consejero —que me consta que la tiene—, le ruego que en próximos planes y convocatorias de su consejería sea más rápido y más transparente a la hora de transmitir y publicar toda la información, porque no es lógico que un plan que ha salido publicado en el boletín del 6 de septiembre, a la fecha de hoy no sepamos, en algunas provincias como Málaga, por ejemplo, qué colegios tienen la suerte de estar incluidos en dicho plan. Aunque, sinceramente y por el bien de todos los andaluces, espero que su Gobierno no tenga que aprobar ningún nuevo plan milagroso.Ustedes han presentado el Plan OLA como un plan para salvar colegios y empleos, cuando más bien es un plan para tapar las desvergüenzas políticas, claro está, y económicas del anterior plan, el Plan Mejor Escuela.Y se preguntará por qué le digo esto. Pues es muy sencillo, y se lo explico y se lo argumento con dos ejemplos, porque a usted le gustan mucho los ejemplos. El primer ejemplo es el colegio Guadalhorce de Álora, que, como hemos visto, la ampliación es inminente. Con el Plan Mejor Escuela también era así, y a la vista está que no era cierto, que era una artimaña para conseguir los votos de todas las personas de buena fe que pensaban que algunos políticos merecían su confianza. Pero no me extraña que la sociedad actual esté tan indignada con los gobernantes que tenemos en el momento actual.En el segundo ejemplo, un colegio de Gaucín, en la Serranía de Ronda, en Málaga, mi comarca, en el que un escrito del Delegado de Educación, don José Nieto Martínez, ex Delegado de Educación de la provincia de Málaga, a la Directora del colegio, de fecha 3 de marzo de 2008, repito, 3 de marzo de 2008. Aquí está el escrito, y con su permiso lo voy a leer:«Con objeto de que colabore desde su responsabilidad directiva con los mismos, le informo de que próximamente recibirá la visita de los facultativos encargados, por el Ente Público de Infraestructuras y Servicios Educativos, de efectuar los trámites previos a la elaboración del programa de necesidades que servirá de base para la realización del proyecto de obra de actualización, mejora y modernización que se pretende realizar en su centro. La actuación prevista tiene una valoración inicial de 165.000 euros. Esta acción está enmarcada en el Programa II del Plan Mejor Escuela, aprobado por acuerdo de Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, lo que le comunico para su conocimiento y efectos». Aquí lo tiene, por si lo quiere comprobar.Bueno, pues a fecha de hoy, 7 de octubre de 2011, el CEIP Guzmán el Bueno de Gaucín sigue exactamente igual que entonces, pero con el deterioro añadido de tres años más.Señor Consejero, un delegado de Educación no puede engañar de esta manera a los ciudadanos; hay que ser coherente con lo que se promete y, sobre todo, con lo que se escribe en un documento oficial. Los datos que ha dado con respecto a las nuevas tecnologías y a los ordenadores —estoy segura, porque así es— son reales, pero no olvide dar los datos de las cosas malas y las cosas negativas; por ejemplo, que hay colegios como el mío, de mi pueblo, donde no hay Internet, que usted ya lo sabe que no tienen internet. En Jimera de Líbar no hay Internet, es un colegio rural, ¿vale?Para terminar, le diré que, debido a la pasividad de la Junta de Andalucía, nuevamente la comunidad educativa y sobre todo los niños son los perjudicados. Y unas obras que debieron comenzar hace ya muchos años, y que podrían estar a punto de finalizar en este momento, están en un punto muerto. Y no hay más que escapismo y planes que nunca se ejecutan al ciento por ciento por su Gobierno.Ustedes, que últimamente solo saben acusar de recortes a otras comunidades, no son, por tanto, el mejor ejemplo para dar lecciones a nadie.Le rogaría, para terminar, que asuma de una vez por todas el compromiso adquirido de su Gobierno y que comience las obras que tanto necesita este colegio y otros tantos.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
