<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080534_8.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Buenas tardes, señorías.Bueno, intervengo en esta Comisión, como diputada que soy por la circunscripción de Granada. Y es para mí una satisfacción, señora Martín, poder afirmarle que su preocupación, la de su grupo, la compartimos también, yo misma, como portavoz del grupo parlamentario. Y, bueno, es una satisfacción para mí poder afirmar que su preocupación y la nuestra ya tienen una respuesta. Y esa respuesta es positiva.Efectivamente es como usted decía, una petición ya histórica en la que hay que destacar, y nosotros destacamos, por supuesto, la gestión y la labor de la comunidad educativa, de los padres, de los profesores, pero también quiero señalar la gestión que ha hecho durante todos estos años el equipo de gobierno anterior, que, como usted señalaba, era socialista hasta el pasado 22 de mayo.La Consejería, que es conocedora de esta situación, de esta prioridad y de esta urgencia, ha adelantado los plazos pertinentes para la ampliación del instituto El Zargal, en Cenes de la Vega, y actualmente el proyecto ya está incluso adjudicado a la empresa Tragsa.La actuación, que seguramente usted conoce, se va a hacer en una parcela que ya el ayuntamiento puso a disposición de la Junta, que está justamente enfrente de ese colegio. Y este nuevo edificio supone una inversión de 1.597.376 euros. Es un nuevo edificio que va a disponer de aulas polivalentes de Infantil, de salas de usos múltiples, de comedor, de espacios de administración y servicios. Por lo tanto, van a darse, con la calidad que se merecen los ciudadanos y ciudadanas de Cenes de la Vega, todos estos servicios de educación.Es, por tanto, una prioridad para la Consejería —este municipio— y efectivamente figura la programación, desde el año 2010, como una actuación necesaria y prioritaria. No solo es la ampliación sino la construcción también de un nuevo instituto de Educación Secundaria, de nueva planta, y que, evidentemente, su construcción está más que motivada por esas necesidades que son reales en el municipio de Cenes de la Vega.La Consejería, como le digo, es conocedora de esta necesidad, existe ya un proyecto básico, que está un poco más retrasado que el de la ampliación, cierto es, pero, no obstante, también se va avanzando en este aspecto, y ahora mismo se encuentra el de la construcción del IES de El Zargal en proyecto de ejecución y en contratación.Se trataría esta nueva edificación, esta nueva construcción, de un instituto del tipo D-23, que va constar de 10 aulas polivalentes, aulas específicas de música, de informática, de educación plástica y audiovisual, también va a disponer de laboratorio, aula taller y gimnasio con vestuario, dependencias de administración, salas de AMPA y también para el alumnado, comedor, porche cubierto, zona ajardinada o bien pista polideportiva; es decir, que está más que garantizado. Efectivamente que nos preocupa.Al Grupo Parlamentario Socialista, igual que a ustedes, nos preocupa la mayor calidad en la educación de los ciudadanos y ciudadanas, vecinos y vecinas de Cenes de la Vega. Esta inversión total prevista en el instituto será de 3.815.424 euros y, por tanto, estamos hablando de proyectos que ya son más que una realidad, que ya están andando su camino. Y por ese motivo, en el Grupo Parlamentario Socialista, no nos parece necesario instar al Gobierno a que acometa unas actuaciones que ya no solo están previstas, sino que están en marcha y dotadas de presupuesto.Agradecemos, evidentemente, esta propuesta, agradecemos su preocupación que, como les decía, compartimos nosotros al ciento por ciento. Pero nos parece de toda vista inútil redundar en una línea de actuaciones que, como les decía, ya están puestas en marcha y que no se pueden acelerar más del trámite, del trayecto que llevan, porque, evidentemente, hay que respetar los plazos a los que estamos obligados en cualquier inversión pública.Yo quería, como portavoz que soy hoy del Grupo Parlamentario Socialista, aprovechar para agradecer el trabajo que se está haciendo desde la Consejería y, como granadina, agradecer esta nueva apuesta por la educación de calidad en Andalucía y concretamente en la provincia de Granada.La Educación, como ustedes saben, ha sido siempre y es uno de los pilares de los gobiernos socialistas y, evidentemente, me alegra ver que, a pesar de los tiempos de crisis y a pesar de los tiempos difíciles en los que estamos, esta Consejería sigue manteniendo su compromiso y sensibilidad, no solo con la provincia de Granada, sino con el resto de Andalucía, y que sigue decidida por la formación de todos y cada uno de los andaluces y andaluzas.Quiero yo también, como ha hecho usted, señora Martín, agradecerle también a la comunidad educativa su trabajo, su implicación diaria en mejorar, junto con la Junta de Andalucía, junto con el Gobierno de Andalucía, mejorar la Educación día tras día, y sobre todo quiero agradecerle, porque estoy convencida de que así va a ser, su comprensión por la dilatación en el tiempo de esta obra que ya, afortunadamente, es inminente.Y, desde luego, quiero pedirles disculpas a estos vecinos y vecinas de Cenes de la Vega, que se hayan podido ver desatendidos, en algún momento, por el retraso de estas obras.Pero, sobre todo, en el día de hoy, quiero felicitarlos, porque se retoma definitivamente esta ampliación y la creación de este nuevo instituto. Con lo cual, creo que nuestra postura, la del Grupo Parlamentario Socialista, queda clara. Pero, lo que es más importante, quedan salvaguardados los intereses, en materia educativa, del municipio de Cenes de la Vega.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080350_6.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Señor Director General, en el Grupo Parlamentario Socialista, conocedores y preocupados por el incremento de la oferta de la televisión que tienen los andaluces y andaluzas hoy en día, tenemos un enorme interés por conocer qué resultados de audiencia se están cosechando en los programas que se emiten en la franja de prime time en Canal Sur Televisión.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080350_6.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta. Gracias, señor Director General, por su minuciosa exposición.En el Grupo Parlamentario Socialista valoramos muy positivamente el esfuerzo que se está haciendo, efectivamente, de la televisión pública andaluza por mantener el compromiso con los ciudadanos de hacer una televisión de calidad.Como usted acaba de explicar, son tiempos difíciles también para este medio, no solo en lo material, sino por lo que ha significado la fragmentación de la oferta y la multiplicación de los soportes. Sin duda, la TDT, con los nuevos canales y las nuevas ofertas, es el factor más relevante. Y me alegra mucho saber que, pese a esta situación y esta mayor competencia y mayor cantidad de oferta, y pese a que la caída de audiencia es generalizada en todos los operadores, mantenemos el liderazgo puntualmente.Su exposición nos sitúa en esta nueva realidad de la televisión, en esta nueva era de hacer televisión, y, desde este conocimiento más completo de esa realidad, desde el Grupo Parlamentario Socialista queremos seguir animándolo a que siga trabajando por una televisión de calidad, una televisión donde se conjugue lo lúdico con el aspecto formativo y cultural que Andalucía se merece. En nuestra opinión, hoy más que nunca necesitamos una televisión pública de calidad, plural, y una televisión comprometida con la cultura y con los intereses de los andaluces y andaluzas.Y, para terminar, señor Director General, como digo, animarlo a seguir contribuyendo a hacer una televisión andaluza seria, rigurosa, por sus profesionales y también por su contenido, y sabiendo, conociendo que son tiempos difíciles, de mucha competencia privada, donde lo público tendrá que agudizar su ingenio y rentabilizar aún más sus recursos materiales y humanos para poder acceder a un buen lugar en ese ranquin, en ese orden de preferencia de los andaluces y andaluzas, y haciéndolo, además, como usted viene haciéndolo, sin gravar los presupuestos, y como viene trabajando con eficiencia y eficacia.Muchas gracias, señor Director.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080239_4.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Bueno, el Grupo Parlamentario Socialista no puede de ninguna manera votar favorablemente a esta propuesta que nos hace el Partido Popular, porque, evidentemente, nosotros compartimos, y yo, como motrileña y conocedora de la necesidad, en primera mano, de esa infraestructura, siempre, evidentemente, voy a apoyar, y este partido va a apoyar, como ha hecho siempre, cualquier iniciativa que vaya en abono y que vaya en beneficio de los ciudadanos y ciudadanas de la costa granadina.Sin embargo, fíjese si los socialistas nos hemos ocupado y preocupado por los intereses de los ciudadanos y ciudadanas de la comarca de la costa tropical, que la presa de Rules es un proyecto puesto en marcha, impulsado y con dinerito en el presupuesto por parte de Gobierno socialista, por el Ministro Borrell, en concreto, en 1992. Y fíjese que ha vuelto, ha tenido que ser nuevamente un Gobierno socialista el que termine esta infraestructura. Desde el Partido Socialista también queremos ser muy claros, y, desde luego, me agrada que el Partido Popular tenga interés en el beneficio de la costa, pero, desde luego, me sorprende que sea justamente ahora, y no en los ocho años de Gobierno de Aznar, donde no hubo reivindicación alguna, ni, desde luego, hubo una partida presupuestaria para la comarca, no solo en el tema de la presa de Rules, tan importante, y ciertamente tan importante, necesario y oportuno como es para la comarca de la cosa, no solo fue ahí, sino en otras infraestructuras necesarias, y que ha tenido que ser el Partido Socialista el que las traiga y el que las termine, como son las autovías, los accesos al puerto o la autonomía de la autoridad portuaria de Motril. Cuando ustedes se fueron, en ocho años de Gobierno, dejaron una presa donde no había un plan de emergencia, donde no había una planificación de canalizaciones, donde no había un plan de embalses y donde, sobre todo, y fundamental, no había previsto ni presupuestado un solo euro para terminar esta infraestructura.¿Que es una infraestructura que se ha duplicado o que se ha incrementado su precio? Lógicamente. Ustedes no deben de desconocer la propia orografía, la propia idiosincrasia y la propia característica que tiene el suelo, que, lógicamente hablando, tiene la comarca de la costa. Es una enorme dificultad hacer cualquier infraestructura en la comarca de la costa; lo que no íbamos a hacer nosotros, evidentemente, por compromiso y porque siempre hemos estado impulsando los grandes proyectos de esa zona y poniéndoles dinero a esos proyectos, lo que no íbamos a hacer es dejarla sin terminar porque resulta que era más cara porque el suelo se movía más de la cuenta. Evidentemente, somos consecuentes con los compromisos que nosotros afrontamos, y los afrontamos poniendo luego el dinero para terminar todas esas infraestructuras tan necesarias para el desarrollo económico de la costa tropical. Y se lo dice una motrileña que ha padecido ocho años de Gobierno de Aznar, donde no ha visto hacer ni ejecutar ni licitar un solo tramo de autovía, donde no ha visto ver terminada... Ni un solo tramo de autovía, señora González Vigo. Y a los hechos me remito. Entonces, que ahora vengan a pedirnos a nosotros cuentas me parece estupendo, pero que nosotros hacemos nuestro trabajo, que nosotros cumplimos con nuestros compromisos. Y si efectivamente hay un retraso en el embalse de la presa se debe a los ocho años de Gobierno de Aznar. Esos son los ocho años que coinciden con los ocho años de retraso en esa tan necesaria infraestructura. Esto es.Y en una cuestión concreta, el despilfarro del agua, por ejemplo, decirle que la presa de Rules, la única agua que está soltando, y ha soltado, y soltará, se debe exclusivamente a motivos de seguridad, como usted sabe. Hay que acogerse a un reglamento técnico de seguridad de presas y embalses, acogerse a una directriz básica de planificación, de protección civil, a una serie de leyes, que determinan que el llenado de cualquier presa de nueva construcción, por motivos de seguridad, obviamente, se haga de forma escalonada. La presa de Rules dispone, efectivamente, de un plan de llenado, con esos escalones, con esos plazos, fijados en cota 190, 215, 230, 240 y 243 metros. Eso es lo que está ocurriendo, esa es el agua que se está desembalsando, porque lo principal, evidentemente, es la seguridad de los pueblos, de las propiedades que se encuentran en el camino de esa presta, hasta su desembocadura. Si en algún momento se ha producido desagüe en exceso, en su consideración, desde luego ha sido cumpliendo estrictamente con las estrategias de ese plan de llenado.Hay que compatibilizar esos recursos acumulados con la seguridad, y, en todo caso, desde luego, primar esa seguridad. Pero eso no significa que la presa no esté ya funcionando y que la presa no esté ya beneficiando, en la medida en que puede, hasta donde han podido llegar las canalizaciones, puesto que esos retrasos han necesitado de hacer ese plan de emergencia, de hacer ese plan de embalse, es decir, de hacer cosas evidentes y lógicas, antes de empezar verdaderamente a beneficiarse los ciudadanos. Pero que ya es una realidad.En todo caso, también hay que contar con que esas aportaciones al río son necesarias para seguir conservando el medio ambiente y para seguir conservando el delta del río Guadalfeo, que, como usted sabe, es paso de aves migratorias, de flamencos..., en fin, un espacio natural digno de conservarse.Con respecto al beneficio que le he dicho antes, señalarle que la disponibilidad de estos recursos embalsados en la presa de Rules ya está permitiendo, en concreto, mantener riegos tradicionales en la vega de Motril y de Salobreña, y además están posibilitando aumentar la garantía de suministro de dichos riegos en toda esa zona, en la demanda que se va asumiendo. Por lo tanto, ya están generando un beneficio real y directo en la economía de la comarca de la costa tropical.Con respecto a la construcción, ya le he dicho, ya le he señalado que el impulso de esta obra, desde el principio hasta el final, ha sido por parte de los Gobiernos socialistas. Para la promoción e impulso de las obras declaradas de interés general del Estado, en el ámbito de las cuencas hidrográficas intracomunitarias andaluzas, la Consejería de Medio Ambiente y el anterior Ministerio de Medio Ambiente suscribieron, el 9 de febrero de 2006, un convenio de colaboración para el desarrollo de un listado de obras tasado, con títulos de las mismas, que fue articulado tras producirse las transferencias de competencias a la Junta de Andalucía del antiguo organismo de cuencas Confederación Hidrográfica del Sur, y de las provincias de Cádiz y Huelva como territorios tributarios de la zona atlántica. En dicho convenio, de manera específica en su Anexo I, se establecía la obra «Conducciones derivadas de la presa de Rules para uso de regadío», y, en su Anexo II, «Conducciones derivadas de la presa de Rules para su uso en abastecimiento de población».Dicho esto, la Agencia Andaluza de Aguas de la Consejería de Medio Ambiente ha llevado a cabo, dentro de este marco establecido por el convenio citado, la construcción del primer tramo de las conducciones para el abastecimiento a la costa tropical de Granada desde el embalse de Rules. Se trata, en particular, del tramo que parte de las tomas de la propia presa y llega hasta el puente del río Vélez. A continuación de este tramo, se han diseñado dos conducciones independientes, una para abastecimiento y otra para regadío, cuyos documentos se encuentran redactados a nivel de anteproyecto; redacción que ha sido realizada por la empresa pública del Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino, Acuamed.Ante esta situación, y de forma concreta, la solución por la sociedad estatal Acuamed aparece en dos documentos independientes, uno que incluye el uso de abastecimiento urbano, el agua de boca, y el otro dedicado al uso de riego.En el primero, el anteproyecto de la conducción dedicado al abastecimiento poblacional conduce el agua desde la presa de Rules hasta la potabilizadora de Molvízar, estación que fue ejecutada por la Agencia Andaluza del Agua. Y, por otro lado, el anteproyecto de conducciones, dedicado al suministro de agua a las zonas regables, que permitirá distribuir el agua a todas las zonas del delta del Guadalfeo, zona que tradicionalmente se ha abastecido de los flujos irregulares del cauce del propio río.Por tanto, esta situación no es consecuencia de una falta de voluntad política por parte del Partido Socialista: en todo caso, será por falta de voluntad política de gobiernos anteriores, que entorpecieron esas obras durante ocho años.Como usted comprenderá, y desde la razón que nos asiste...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080239_4.xml">
  <discurso>—No podemos votar —sí, señora Presidenta— favorablemente a esa proposición.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080382_9.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Bueno, en primer lugar, creo que a los tres grupos parlamentarios que estamos hoy representados aquí nos preocupa, evidentemente, que la zona norte de Granada, y nos preocupan las consecuencias que cualquier actuación pueda tener en nuestro ecosistema. Pero esta preocupación es también extensible al Gobierno central, y al Gobierno de la Junta, y a cualquier administración que tiene que afrontar cualquier medida de este tipo. Y por este motivo, por la responsabilidad que conlleva gobernar, se han realizado los estudios pertinentes y necesarios para tomar esta decisión. Por esta preocupación se ha cambiado el proyecto inicial en cuantas cosas han sido necesarias. Por este motivo, el agua, que en un principio se captaba del nacimiento, ahora se capta a la salida de la Peña de Castril, y no desde el embalse del Portillo. Es decir, es un proyecto absolutamente respetuoso con el medio ambiente y con ese entorno en todo su recorrido. De los 25 kilómetros de conducciones que hay hasta la planta potabilizadora, ni un solo centímetro atraviesa ninguna zona que esté sometida a ninguna figura de especial protección ambiental. Además, es una actuación que desvía, como usted bien sabe, solamente un 5% del caudal total del río Castril, no es una actuación agresiva en absoluto, en absoluto. Y permite, evidentemente, garantizar esa preservación de esos hábitats naturales y de esos ecosistemas propios de la zona norte de Granada.Luego, decía usted, señor Vaquero, y parece mentira, tiene usted más años que yo, que este año ha llovido mucho. ¿Y eso qué significa, que nos hemos convertido en Orense? ¿Que, porque he comido yo, ya no hay hambre en España? Quiero decirle que nosotros estamos en un clima mediterráneo. Es de todos sabido, nos lo enseñan ya en el colegio, que hay unos ciclos de sequía. Y porque este año haya llovido, y ojalá que llueva el siguiente, y este, y el que viene, pues sabemos que tendremos que afrontar esa situación tarde o temprano, y va a ser una realidad tarde o temprano.Parece mentira, además, que diga usted que tomamos..., en fin, que no son medidas populares las que estamos tomando en la zona norte de la zona de Granada. Las medidas de interés general no tienen por qué ser populares, tienen que ser de interés general, tienen que ser necesarias, tienen que ser funcionales. Y así, y por ese motivo, se deben tomar las medidas, desde la responsabilidad y desde la coherencia de un Gobierno.Y ahora, precisamente, que menciono la coherencia, me gustaría decirle a la señora Vigo que se llama actuar con responsabilidad, precisamente, a lo que el Partido Socialista ha hecho en Andalucía y ha hecho en la provincia de Granada. Porque tuvieron ustedes, señora Vigo, ocho años, ocho años de oportunidad de haber demostrado algo en la provincia de Granada. Alguna infraestructura... Habernos dejado, aparte de fotos de Álvarez Cascos, habernos dejado también alguna segunda, tercera y cuarta piedra, como hemos hecho nosotros.En fin, estoy absolutamente de acuerdo, y esto sí es verdad, con la señora Vigo en que no se puede, no se puede de ninguna de las maneras, y menos con el agua, algo que hiere tantas sensibilidades, señor Vaquero, no se puede..., no se debe; poder, se puede, y se hace, pero no se debe generar una guerra del agua. Sacar ahora, como usted ha hecho, a colación lo de los presuntos trasvases a Almería, a este sitio o al otro, ¿qué vamos a hacer nosotros, esquilmar lo nuestro para ponerlo en Almería, en base a qué, con el beneficio de qué, por qué? O sea, yo creo que reavivar todos esos fantasmas es meramente de oportunismo político, y lo único que hace es llevar a una situación, a río revuelto ganancia de pescadores, llevar a una situación donde ustedes tienen intereses directos, tanto en Cortes de Baza como en el municipio de Castril, donde tienen intereses directos electoralistas, a corto plazo. En eso coincido absolutamente con la señora Vigo, y pienso que esa es la actuación que ahí se está dando. Porque es una realidad, señor Vaquero, que es necesario para... Usted decía, además, con respecto a lo del Negratín. No es cierto que sean aguas potables, y usted lo sabe. No son aguas potables, necesitarían un gasto extra, porque no son aguas salubres. No, no, como todas las aguas, no. No, claro que no. Es que el embalse del Negratín, vamos, si es conocido —y no es algo de lo que esté especialmente orgullosa— es por la insalubridad de sus aguas. Y además conllevaría y necesitaría de elevaciones, con lo cual, entre el costo, el incremento del costo de esas aguas... Es decir, es que no hay necesidad, cuando hay otras alternativas más baratas y que no afectan en absoluto... Es que usted lo pinta como..., es que parece usted Rajoy, señor Vaquero, el Apocalipsis, el fin del mundo. Eso no es así. Eso no es así, señor Vaquero. Se respetan absolutamente, y usted lo sabe, todo el tramo y todas las actuaciones que se han hecho y que se prevé hacer. Si no, de ninguna manera hay...Aquí se ha dicho en esta mañana, y se ha puntualizado por parte de Izquierda Unida, por parte del Partido Popular, que, si hay un Gobierno especialmente sensible con el medio ambiente, es la Junta de Andalucía, y vanguardista en muchos aspectos, como usted sabe. Entonces, no vamos a hacer semejante salvajada, semejante sacrilegio, en un lugar de especial protección, como es el río Castril, y de una riqueza extraordinaria, como es todo ese entorno, para llevarlo ¿adónde?, ¿para hacerlo dónde? No, no me parece que esté usted reflejando la realidad. Me parece que más bien su decisión, la de su partido, y sus actuaciones, como decía, se deben a una estrategia política, a vista de municipales, tanto en un pueblo como en otro.Yo creo que nuestra responsabilidad, cuando nos dedicamos a la política, y nosotros especialmente como parlamentarios, es el interés general, es alejarnos de esas maniobras concretas y partidarias, y creo que... Porque creo que cualquier otra actitud, y cualquier otra manera de hacer las cosas, nos deslegitiman al final, no solo al que lo hace en ese momento sino a todos los que nos dedicamos a la política y en cualquiera de los partidos.Yo creo que es una actuación absolutamente necesaria. Creo que es una actuación de interés general; creo que es una actuación, además, que es que le pertenece al Ministerio, no a nosotros; creo que es una actuación ya suficientemente debatida en este Parlamento, y creo que lo que debemos hacer es velar por ese crecimiento, acompasar ese crecimiento, la sostenibilidad de esa comarca y de esa zona, acompasando el desarrollo económico, que es posible, con garantizar, pues para las generaciones, siendo solidarios con las generaciones vecinas garantizando el mantener el medio ambiente y nuestros ecosistemas.Yo creo que se puede hacer, yo creo que lo estamos haciendo, y que lo que debemos nosotros es velar por ese interés general. Y, sobre todo, porque pueda tener acceso toda esa comarca, llueva o no llueva, nos convirtamos en Orense, que no lo creo, o sigamos siendo Granada y tengamos riesgo de sequía, creo que debemos velar porque toda esa comunidad, todo ese grupo de gente, toda esa comarca, pueda tener acceso a un abastecimiento con unas aguas de calidad. Ese debe ser nuestro objetivo. Y espero que, señor Vaquero, no tengamos que volver a debatir otra vez sobre la necesidad o no, que creo que ya está suficientemente clara, que los informes de los técnicos del Ministerio lo han dejado lo suficientemente claro, que es algo necesario, y, además, no es dañino para esos ecosistemas.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080251_6.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Señora Consejera, recientemente hemos conocido que la Consejería de Justicia y Administración Pública va a poner en marcha un sistema informático llamado Lexnet. Al parecer, este sistema va a facilitar la presentación de escritos y documentos a los secretarios judiciales y funcionarios en este ámbito procesal; pero también va a facilitar la relación de la Administración con el entorno habitual, de procuradores, abogados e instituciones.Nos parecía, por tanto, imprescindible, señora Consejera, preguntarle por una medida que va a ocasionar mejoras significativas, y por eso queríamos conocer con detalle en qué consisten estas medidas y cuáles van a ser las ventajas de su aplicación.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080251_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Muy brevemente, porque me tengo que ir a otra Comisión. Agradecerle enormemente, señora Consejera, su explicación; agradecerle que haya sido Granada, por cualesquiera que sean las razones, como motrileña y granadina que soy, la pionera en la aplicación de este sistema, y animarla a seguir trabajando por descongestionar y agilizar los trámites en la Administración de justicia. Agradecerle en todo momento su trabajo, el esfuerzo del Gobierno por reforzar un servicio tan importante para la ciudadanía y pilar imprescindible y básico del Estado de Derecho.Muchas gracias, señora Consejera.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080371_7.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Bueno, hoy, en el Grupo Parlamentario Socialista traemos una proposición que nos parece que contará con el apoyo del resto de los grupos políticos. Es una proposición que se suma al esfuerzo que, desde la Junta, se viene haciendo desde hace muchos años por preservar y potenciar el cuidado y el disfrute responsable de nuestro rico entorno natural.Por su función medioambiental, cultural, territorial, recreativa, educativa y social, los parques periurbanos juegan un papel estratégico que rebasa ampliamente el ámbito estricto de la conservación de la biodiversidad, situándose en el plano de la convergencia de un amplio número de intervenciones públicas a diferentes escalas. Entre ellas, cabe destacar su estrecha relación con aspectos como el bienestar y la calidad de vida de los ciudadanos, la protección del paisaje y los recursos naturales, la ordenación del territorio a escala urbana, municipal o metropolitana, la minimización de riesgos ambientales o la sostenibilidad urbana.Un rasgo común y diferenciador de estos espacios, por su proximidad a las áreas urbanas, donde reside la mayor parte de la población europea, es que facilitan una serie de funciones y de servicios ambientales, de entre los cuales destacan las funciones sociales y de satisfacción del consumo de naturaleza para un gran número de ciudadanos.Mientras que los espacios verdes urbanos son espacios que se construyen para abordar casi exclusivamente funciones ambientales y sociales, careciendo de aprovechamientos productivos, los parques periurbanos presentan una gestión más compleja, ya que en ellos confluyen también otras funciones como las económicas y las de conservación de los valores naturales.Los parques periurbanos son espacios naturales protegidos que presentan unas condiciones y formas de utilización social propias que los diferencian del resto de las figuras de protección. Constituyen, pues, el primer eslabón para las actividades de recreo y uso público de los sistemas regionales y estatales de áreas protegidas.Por su proximidad a las áreas urbanas destacan por ser espacios con un uso social muy intensivo, y, en este sentido, actúan como importantes focos receptores que reducen la presión sobre otros espacios naturales más frágiles, haciendo así una función de filtro para los ciudadanos y ciudadanas.Por otra parte, esta intensidad de uso y la presencia de mayores lazos culturales, sociales y afectivos con los ciudadanos del entorno les otorgan una función como lugares de convivencia y socialización, que también se da en los espacios verdes urbanos, pero no en otros espacios protegidos, cuyo objetivo prioritario es la conservación de sus valores naturales.Son espacios poco integrados en los circuitos turísticos, y más orientados al consumo de estas poblaciones cercanas, localizadas en un radio variable, dependiendo de factores como la dimensión y características propias del espacio, el tamaño de las poblaciones circundantes y las condiciones de accesibilidad.Durante todos estos años, la contribución de estos espacios naturales al desarrollo del equilibrio territorial de Andalucía ha sido fundamental. Sin duda, los parques periurbanos redundan en beneficio de los andaluces y andaluzas y en la mejora de su calidad de vida.Han pasado 20 años desde la puesta en marcha de la Ley Andaluza sobre Espacios Naturales Protegidos, y creemos que resulta conveniente establecer unos criterios homogéneos para la declaración de los parques periurbanos, analizar nuevos modelos de gestión y plantear así respuestas a las nuevas necesidades planteadas también por esa experiencia.Por todo lo que acabo de exponer, en el Grupo Parlamentario Socialista presentamos esta propuesta no de ley, donde instamos al Consejo de Gobierno a estudiar y analizar la caracterización de los parques periurbanos de Andalucía, para, posteriormente, poder elaborar un plan estratégico de estos parques periurbanos que contenga instrumentos que permitan la mejora y la dinamización de estos espacios en la Comunidad andaluza.Nos parece, por tanto, una cuestión importante, de interés general, y esperamos contar con el apoyo de los grupos políticos.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080371_7.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.En primer lugar, señora González Vigo, no es cierto que el Consejo de Gobierno haya aprobado nada sobre este tema. Sí es cierto que se ha anunciado, seguramente, precisamente, a instancias de este impulso que les estamos dando desde el Grupo Parlamentario Socialista, la intención de elaborar un plan estratégico. De eso se trata, de ponernos nosotros también a ayudar y a tirar del Gobierno, y eso es lo que estamos haciendo. No hay nada aprobado por Consejo de Gobierno: nada.Y, en fin, coincido con usted, señor Castro, y también con la señora González Vigo, en que la importancia de estos parques nos tiene que hacer reflexionar no solo sobre los que ya hay, y que en estos veinte años de experiencia hemos tenido lugar para encontrar dónde y detectar dónde pueda haber esos fallos y corregirlos. Y coincido perfectamente, y aceptaremos su propuesta in voce, en que, efectivamente, hay que potenciar y diseñar una red más ambiciosa en toda la Comunidad, en base, precisamente, a esa importancia que le damos desde el Grupo Socialista.Yo, desde luego, señora González Vigo, creo que deben ser muy inocentes, porque en todas las comisiones donde voy se asombran muchísimo de todo lo que pasa alrededor. Y, bueno, a mí me parece que esto es una propuesta de interés general, que nos parece importante para el beneficio de los andaluces y andaluzas, no llega tarde; se suma al esfuerzo que desde la Junta de Andalucía se hace por el medio ambiente, y, sobre todo, eso: lo que tenemos que hacer es trabajar. Y si tenemos que admitir, con toda la humildad del mundo, este o cualquier otro fallo donde se hagan cosas...Lo bueno que tenemos en el Partido Socialista es que hacemos cosas. Entonces, claro, «al que cuece y amasa, de todo le pasa». Cuando uno gobierna, como le suele ocurrir al Partido Popular, y las ve venir, pues es bastante más difícil achacarle acciones. En todo caso, se le podría achacar la omisión de esa acción.Y precisamente porque somos responsables, porque estamos comprometidos con la sociedad andaluza desde hace muchísimos años y siguen dándonos su apoyo, también en este caso, en el caso de los parques periurbanos, se estudia, evidentemente, cada caso, y, en función de las necesidades, de las posibilidades, se admiten a trámite, se dan como parques periurbanos o no. Como todo en esta vida: El café es bueno, pero no para todos. Evidentemente, habrá que establecer unos criterios en función de todo: de los parques periurbanos, de un colegio, de una piscina, por muy buena que sea, para ir a hacer terapia en los sitios; habrá que buscar dónde es operativo, dónde se debe hacer, dónde se puede mantener, dónde verdaderamente genera ese beneficio para el mayor número de ciudadanos posible.Y a lo mejor yo también soy muy inocente, porque desconozco que tengamos esos problemas en el Partido Socialista, ni dentro ni fuera. El problema lo tiene... Sí, bueno, el problema, por desgracia para todos, es un problema de escala internacional, es un problema que se escapa, por desgracia para todos nosotros, a la voluntad del Partido Socialista. Pero lo que sí hacemos, desde luego, es trabajar todos los días en paliar lo máximo posible los efectos de esa crisis financiera internacional. Lo que no va a ser óbice, desde luego, y aunque sea nuestro objetivo principal la generación de empleo y salir de esta crisis, lo que no va a ser es un impedimento para seguir trabajando paralelamente en otros beneficios que mejoren la calidad de vida de los andaluces y andaluzas, y esto, sin duda, es esta propuesta.A nosotros nos parece que, conscientes, y en la experiencia de estos veinte años, de la importancia de los parques periurbanos, es el momento. Fruto de esa experiencia y fruto de saber dónde nos equivocamos y dónde no, elaborar un plan que mejore esa ordenación, que mejore esta gestión, que mejore y fortalezca el papel que debe desempeñar cada administración, y, sobre todo, buscando maximizar las funciones y servicios que puedan ofrecerse a la sociedad, que, a fin de cuentas, es el objetivo que creo que nos une a todos los que nos sentamos en esta Mesa.Entendemos que se deben cubrir esas carencias, que pueden existir en cuanto a su alcance, a sus funciones en materia de regulación normativa —por supuesto que sí: la ley también debe ser algo vivo—, y en la definición de los modelos de colaboración y coordinación con la Administración local y con cualquier administración que se pueda ver implicada. También creemos importante establecer unos criterios homogéneos para la dotación, el mantenimiento, la gestión, la divulgación y la participación de los ciudadanos, y la declaración de nuevos espacios. O sea, que coincidimos al ciento por ciento en que debe ser mayor esa red de parques periurbanos.En definitiva, creemos que, aunque nuestro objetivo principal frente a la crisis sea ese empleo, vamos a seguir trabajando por buscar otras maneras, también, de hacer crecer la calidad de vida de los andaluces y andaluzas.También, por ejemplo, nos parece interesante que se proponga y que se contemple en ese plan estratégico mejorar la conexión de estos espacios con la trama urbana, a través de corredores verdes, de otras infraestructuras para el tránsito no motorizado, y para facilitar verdaderamente esa participación en los parques periurbanos. Mejorar accesibilidad universal, que sea esa una realidad, el acceso de todas las personas que tengan una discapacidad. Pero, sobre todo, creemos que estos parques periurbanos deben potenciar y fomentar la participación y la implicación de la población.Los andaluces y andaluzas son los que dan contenido a todo este tipo de actuaciones, y el disfrute de estos espacios de forma responsable por la población es el que marca el éxito de este trabajo.Nos parece, por tanto, un buen momento para retomar esta iniciativa de los parques periurbanos, situarlos como prioridad medioambiental, convirtiéndolos, además, en talleres de aprendizaje de educación ambiental, en un plataforma de sensibilización para los andaluces y andaluzas; pero también, como tiene que ser, un lugar de disfrute y ocio cultural.Es un buen momento, esta propuesta, para estudiar y analizar la experiencia de los parques periurbanos de Andalucía, plasmar esas conclusiones y esa experiencia en ese documento y crear un plan estratégico que contenga los mejores instrumentos que permitan la dinamización de estos espacios en nuestra región.En fin, para terminar —y como decía antes—, nos parece una cuestión suficientemente importante, de interés general; sigo esperando contar con el apoyo del resto de las formaciones políticas; la mejora de esas condiciones de calidad de vida es lo que debe motivar nuestro trabajo en el Parlamento, y donde quiera que estemos los políticos, y estamos en..., bueno, pues en una situación tan buena como otra cualquiera, de subsanar lo que haya que subsanar, de mejorar lo que haya que mejorar, y esa es la dirección en que trabajamos siempre.Y creo que eso es lo más importante: el dejar a un lado, si se quiere, las pretensiones políticas que pueda haber, en una cosa que, sin lugar a dudas, y lo vea desde donde lo vea y desde la perspectiva política, es, simplemente, un intento más de mejorar la calidad de vida de los andaluces y andaluzas.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080382_8.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Bueno, efectivamente, en el Grupo Parlamentario Socialista coincidimos y compartimos que el municipio de Trevélez y toda la comarca de La Alpujarra es un tesoro natural, y también gastronómico, de la provincia de Granada, y, efectivamente, el río Trevélez supone un problema para los habitantes de la zona cuando hay crecida. Sin embargo, en el Grupo Parlamentario Socialista creemos que la propuesta que se hace desde el Partido Popular es demasiado localista.El problema va más allá del propio cauce del río, que, como conocen sus señorías, ya tiene varios diques hechos, y no son suficientes. Y no son suficientes porque las características geomorfológicas de Sierra Nevada son muy particulares. Se trata de una cordillera muy joven, y es por este motivo por lo que presenta un terreno muy escarpado. Tiene unas pendientes muy pronunciadas, muy abruptas, que provocan en épocas de lluvias desprendimientos y caídas de piedras a lo largo de todo este perfil, como digo, tan escarpado, por lo cual, en el Grupo Parlamentario Socialista pensamos que la solución a estas avenidas, que afectan negativamente a un grupo de población, y al núcleo urbano de Trevélez en concreto, tiene que tomarse con más distancia. Creemos, en el Grupo Parlamentario Socialista, que hay que hacer un estudio más global, más integral, que resuelva definitivamente este problema.Para nosotros también, obviamente, la comarca de La Alpujarra es de especial valor ecológico. La belleza de sus pueblos está directamente relacionada, además, con el agua y con las propias características geomorfológicas de esta sierra tan joven como es la cordillera de Sierra Nevada. La idiosincrasia de estos pueblos, además, no solo de Trévelez, debe ser prioritaria, porque esa riqueza de su paisaje y esa riqueza medioambiental lo han convertido en un punto turístico importante para la economía de la provincia de Granada, y por eso creemos en el grupo parlamentario que hay que darle una solución que ataje definitivamente a esos problemas derivados de las avenidas, en Trevélez principalmente, pero también, como digo, en otros municipios, y debemos ser más ambiciosos y perseguir esa solución global que tenga en cuenta, digamos, a Trevélez, efectivamente, como el epicentro de ese problema, pero que también tenga en cuenta el resto del entorno, puesto que son causa y efecto a la vez.Y, porque compartimos esa preocupación, le habíamos propuesto al Partido Popular, a la portavoz del Partido Popular, plantear nosotros una propuesta in voce, más, si así lo hubieran querido, más ambiciosa, y, por tanto, más definitiva, que entiendo, por la intervención de la portavoz del Partido Popular, que no han aceptado.Nosotros, por tanto, desde el Grupo Parlamentario Socialista, no podemos apoyar esa propuesta, porque nos parece que sería poner un parche donde es necesario levantar la vista y ser más ambiciosos.Y adelanto, por tanto, y por consecuencia, y porque somos coherentes, que presentaremos una iniciativa a la mayor brevedad, donde instaremos al Consejo de Gobierno a realizar un estudio integral que dé respuesta y solución a los problemas derivados de esas lluvias, tanto de las crecidas como de los desprendimientos, y, por supuesto, una propuesta donde instaremos al Consejo de Gobierno, porque nos preocupa especialmente el núcleo urbano de Trevélez, donde instaremos, como digo, al Consejo de Gobierno, a priorizar sobre todas las actuaciones que puedan derivarse del estudio que previamente se debe hacer para atajar definitivamente el problema, y, como digo, priorizaremos esas actuaciones más urgentes en el casco urbano de Trevélez.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080243_1.xml">
  <discurso>—Flor Almón.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080099_28.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, el pasado mes de septiembre anunció usted en Motril una noticia muy esperada y esperanzadora para Motril y su comarca. Anunció usted la licitación de las conducciones de Rules para el próximo 2011. Esta inversión supone un compromiso renovado de los Gobiernos socialistas con la provincia de Granada y con la comarca de la Costa, supone un nuevo cumplimiento de los Gobiernos socialistas con esta tierra.Dada su importancia, señor Consejero, queremos conocer más de esta actuación digna de reseñar, tanto por el esfuerzo económico que supone como por los beneficios que reportará a la comarca.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080099_28.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, quiero, en primer lugar, trasladarle mi felicitación y, por supuesto, la del tejido económico y social de Motril y su comarca.La presa de Rules fue una apuesta de un Gobierno socialista, como lo han sido todas las grandes infraestructuras de la Costa Tropical. Los socialistas hemos impulsado, puesto en marcha y dotado de presupuesto todas y cada una de estas infraestructuras. Desgraciadamente los ocho años de Gobierno popular han supuesto un retraso, cuando no un frenazo, de ocho años en todas estas infraestructuras tan necesarias y que ahora, sin ningún sonrojo, reivindican desde el Partido Popular.Sin embargo, es tiempo de mirar al futuro. Quiero agradecerle, señor Consejero, su mirada de futuro, su sensibilidad con nuestras necesidades. La presa de Rules es un motor de desarrollo imprescindible, como usted bien conoce, y ha sabido ver. Su intervención nos deja claro que esta inversión, de más de ochenta millones de euros, garantiza el abastecimiento de la población en toda la costa granadina, el regadío, la mejora de su competitividad en todos los cultivos, reduce de forma importante el consumo energético, mejora la calidad del agua y, desde luego, garantiza el abastecimiento para las industrias que allí quieran instalarse.En el Grupo Parlamentario Socialista valoramos muy positivamente este esfuerzo del Gobierno de Griñán, máxime en los tiempos de austeridad y recortes que impone la crisis. Esta es una obra necesaria para poder explotar al ciento por ciento las posibilidades de esta comarca. Es un compromiso que ayudará a convertir la comarca de la Costa Tropical no en una promesa sino en una realidad capaz de generar riqueza y empleo para toda la provincia. El agua, señor Consejero, como usted sabe, es vida, y eso es precisamente lo que dará a Motril y a su comarca.Muchas gracias. Gracias, señora Presidenta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080275_6.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Bueno, en primer lugar, decir que evidentemente comparto, y desde el Grupo Parlamentario Socialista compartimos la preocupación por un entorno tan especial como es el de la ribera del Genil. Como es una PNL que al final va a quedar un poco farragosilla, porque toca muchos temas y de diferentes áreas, voy a intentar muy brevemente posicionar a mi grupo en cada uno de los puntos.Con respecto a la consolidación como parque periurbano del Genil, desde el año 2006 la Junta está impulsando, y está completamente de acuerdo con que se declare parque esa zona, sin embargo, se ha quedado un poco parado y un poco en silencio porque un paso previo y requisito previo para seguir abundando en este tema era que los ayuntamientos implicados en este parque periurbano ratificaran en sus Plenos esta cuestión. Hasta la fecha eso solo lo ha hecho el Ayuntamiento de Cenes de la Vega. Es por eso por lo que no se ha impulsado hasta el tiempo..., pero, evidentemente, la Junta de Andalucía está dispuesta a reabrirlo, está dispuesta a plantearlo de nuevo y llevarlo a cabo.Con respecto al segundo punto, evidentemente, va implícito al primero. Hasta que no se haga como parque periurbano, pues, difícilmente se van a poder librar presupuestos para poder conseguir la rehabilitación de todo este entorno. Me podía preocupar especialmente que no se hicieran actividades de educación ambiental por este motivo; sin embargo, como usted bien sabe, sí que se vienen desarrollando con normalidad en otros ámbitos y en otros entornos.Usted señalaba antes que había una especie de contraposición y un desequilibrio entre Consejerías. Yo, sin embargo, creo que lo que hay es —precisamente lo contrario— que buscar un equilibrio entre el desarrollo y la protección al medio ambiente. Son necesarias esas comunicaciones, son necesarias obviamente. Y lo que no podemos, desde luego, desde el Grupo Parlamentario Socialista, es instar a la Junta a que cambie algo que todavía no ha terminado su proceso. Como usted bien sabe, está en el punto... Ya se han terminado las alegaciones, se han presentado más de noventa, y lo siguiente será el informe de impacto ambiental. Es decir, que completamente de acuerdo con usted, y así va a ser la actuación de la Junta, completamente respetuosa en ese trazado con el patrimonio paisajístico, cultural y medioambiental de esa zona, que es especialmente querida, como usted bien sabe, en la provincia de Granada, no solo por los granadinos y los pueblos limítrofes.Yo creo que el compromiso de la Junta está claro: apostar por ese equilibrio de desarrollo que necesitamos y que nos hace falta, y hacerlo de forma sostenible, es decir, respetando, como he dicho, todos estos puntos.Creo que no sería razonable —a mí no me parece razonable, desde luego, no sería, yo creo, que ni legal— antes de que se apure ese proceso. Nosotros —y estoy de acuerdo con la señora González Vigo— no deberíamos generar alarma, sobre todo, antes de saber realmente dónde estamos y hacia dónde vamos, ¿no?, hasta que no conozcamos perfectamente el final de ese dossier, de ese proyecto.Con respecto al tranvía, yo creo que debe usted saber que el primer tramo, la primera línea del tranvía, el compromiso de la Junta era para 2012, para la primavera de 2012. Y todo apunta a que, si no hay algún imponderable, alguna causa mayor, algo extraordinario, efectivamente, se va a cumplir con ese primer plazo hasta la primavera de 2012. Y, en la siguiente, ya hay presupuestado para 2010 un millón de euros para el estudio de la segunda línea.Es decir, que creo que nuestra posición —como creo que he dejado claro—, en los cinco puntos a los que me he referido, no puede ser favorable, simplemente porque es que ya estamos trabajando..., la Junta de Andalucía ya está trabajando en esa línea y lo está haciendo desde hace tiempo. Y, si ha habido alguna demora como es la de declarar parque natural esta zona, ha sido porque los ayuntamientos no han cumplido con la parte necesaria y previa para seguir ahondando en este camino.Y, bueno, nada más. Creo que quizás habría que luchar y presentar esta enmienda en otros ayuntamientos, como en el de Granada, que usted sabe que lo han paralizado.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080275_6.xml">
  <discurso>—Ay, sí. Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080301_6.xml">
  <discurso>—Hola, buenos días. Gracias, señora Presidenta.Obviamente, en el Grupo Parlamentario Socialista coincidimos con la preocupación de los otros grupos políticos por el deporte, y la preocupación por estos planes locales, por la elaboración de estos planes locales, habida cuenta, sobre todo, de que las instalaciones deportivas constituyen un elemento esencial, no solo para el ejercicio de este deporte, sino para el fomento y la generalización —que es lo que pretendemos— de la práctica deportiva.Pero es que ya desde hace tiempo se vienen tomando las medidas oportunas por los Gobiernos socialistas. Los socialistas hemos potenciado la práctica del deporte en todos los ejercicios y en las administraciones donde hemos gobernado, conscientes siempre de que sus connotaciones no solo son lúdicas, sino que también tienen una faceta muy importante como generadores de salud, de calidad de vida y competitividad. Y hemos facilitado siempre la formación de deportistas de élite, por ejemplo, que tantas satisfacciones nos han dado y nos seguirán dando en España y en Andalucía.Los planes locales de instalaciones deportivas forman parte de las actuaciones previstas en el Acuerdo del Consejo de Gobierno del 8 de mayo de 2007, por el que se aprueba el Plan Director de Instalaciones Deportivas de Andalucía, el PDIDA, y por el Decreto del 19 de junio sobre los planes de instalaciones deportivas.La Ley del Deporte, además, prevé también, como conocen y saben, y regula en su artículo 50 la figura del Plan Director de Instalaciones Deportivas. Este es de carácter territorial, y al que se le atribuye la naturaleza de plan con incidencia en la ordenación del territorio. Se configura así como un plan definidor de las necesidades deportivas de Andalucía y de formulación de las opciones pertinentes para la satisfacción de estas mismas.La elaboración de este plan director se realiza, además, a través de un procedimiento que pretende equilibrar las aportaciones que se dan desde las diferentes administraciones, teniendo en cuenta también no solo los sectores públicos, sino también los sectores privados interesados en ello. La ejecución de los planes locales corresponde, como regla general, además, al municipio, como es obvio, pero, no obstante, podrá recabar también —y así se contempla— la colaboración y cooperación de otras entidades locales, como saben, conocen y han puesto de manifiesto, especialmente de las provincias y de la Junta de Andalucía; es decir, que esos planes locales no solo son elaborados por las corporaciones locales y asumidos por las corporaciones locales, sino que tienen el apoyo y el impulso en situaciones y en casos concretos de la Consejería de Turismo, del Comercio, del Deporte, así como de las diputaciones provinciales. Y en esta línea, precisamente, de impulso, la Consejería ha firmado convenios de colaboración con seis de las ocho diputaciones provinciales: Almería, Cádiz, Granada, Jaén, Huelva y Málaga, para colaborar en la elaboración de esos planes locales de instalaciones deportivas. Y en 2010 está previsto que firmen las dos provincias que quedan, las diputaciones que quedan, la de Sevilla y la de Córdoba.A través de estos convenios, además, se instrumentaliza la subvención de esta Consejería, con un importe de 120.000 euros para cada una de las diputaciones provinciales conveniadas. Las diputaciones, cada una de ellas en la medida de sus recursos y de lo que aporten los propios municipios, colaboran en la financiación de los citados planes, ocupándose, asimismo, del asesoramiento y elaboración, en su caso.La inversión total, que es importante, prevista es de 2.315.612 euros, de los que 960.000 euros serán aportados por la Consejería en dos anualidades iguales, de 480.000 euros, en 2009 y 2010, siendo el resto de las aportaciones sufragadas, como conocen, por las diputaciones, con los propios ayuntamientos, en la proporción que se fije en cada uno de esos convenios.Es curiosa, por lo tanto, así nos parece en el Grupo Parlamentario Socialista, la propuesta que presenta el Partido Popular, porque solo hablan y están en la autonomía de los ayuntamientos cuando conviene, sí o no, de forma partidista. Esta propuesta nos parece que obedece más al oportunismo político que a la preocupación real por los andaluces y andaluzas.Por tanto, el Grupo Parlamentario Socialista no puede apoyar esta propuesta, primero porque es un trabajo que ya se está realizando desde la Junta de Andalucía, desde el Gobierno, y segundo porque obedece —nos parece al menos— a un interés muy distinto al de los ciudadanos.Y termino destacando que el Partido Socialista de Andalucía, y el Gobierno socialista, ha cumplido, cumple y seguirá cumpliendo con el compromiso asumido con los ciudadanos andaluces; que seguimos, hemos estado, seguimos y seguiremos preocupados por su calidad de vida y bienestar, por mucho que les pese a otras formaciones políticas y por muchas demagogia que se quiera hacer desde otras formaciones políticas. Andalucía, mal que les pese a algunos, también es puntera en instalaciones y en práctica de deportes.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080388_4.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, recientemente ha acabado la Exposición de Shanghai, la más importante celebrada hasta el momento a lo largo de la historia, y donde Andalucía ha tenido también una enorme presencia mediática. Usted mismo estuvo en el Día de Andalucía, el pasado 27 de julio. Y desde luego en el Grupo Parlamentario Socialista queremos saber qué valoración hace usted de la presencia de Andalucía, como digo, en dicha exposición.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080388_4.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Efectivamente, como usted señalaba, señor Consejero, el mercado chino es un mercado en expansión, por descubrir, y sobre todo muy goloso para todos los países desarrollados.Por su explicación se entiende perfectamente que se ha aprovechado este evento al ciento por ciento. Andalucía ha dado un gran paso en este mercado, y además aplicando la más rigurosa de las austeridades, como pertenece a la situación en la que nos encontramos económicamente.Quiero destacar, de sus palabras y de su intervención, que efectivamente esta presencia andaluza en la Exposición de Shanghai ha ido mucho más allá de lo meramente turístico. El acuerdo con el touroperador más importante de China, sin duda, va a ser un balón de oxígeno para nuestros mercados que va a propiciar contactos entre las empresas chinas y la oferta andaluza, y que a su vez va a promover..., pero no solo las instalaciones de golf, en este enorme mercado que se nos abre. Y además una empresa que está especializada en un turismo de alto poder adquisitivo, con lo que eso puede..., con los beneficios que esto va a ocasionar —como usted mismo señalaba—, paulatinamente, en el sector turístico andaluz.Es reseñable también el esfuerzo por promover el sector cultural, tanto la labor a favor del flamenco, con talleres, recogida de firmas, como hizo en esta Expo, para que el flamenco tenga la entidad que nosotros creemos y deseamos que tenga como patrimonio de la humanidad. Y por supuesto, como usted señalaba, los convenios con las universidades de China y de Shanghai, que abren las puertas a este turismo idiomático, que se convierte además así en una actuación no solo de presente ahora sino de futuro, con todos como posibles visitantes y turistas para esta región, porque ya serán especialmente conocedores de Andalucía.Se ha impulsado, además, también el conocimiento de la gastronomía, llevando un chef importante y de relieve internacional. Y por supuesto la calidad de nuestros productos, que nos hacen también un sitio especial, como el señor Consejero resaltaba, evidentemente.En definitiva, señor Consejero, queda claro que con ingenio y con ganas de trabajar se pueden conseguir muchas cosas y un alto rendimiento en muchas ocasiones. La presencia de Andalucía en esta exposición ha sido ambiciosa y rentable. Ambiciosa porque ha ido más allá de lo estrictamente turístico, como señalábamos, y rentable por la cantidad de convenios cerrados, que son sin duda los mejores partos para alcanzar el futuro.En el Grupo Parlamentario Socialista queremos trasladarle nuestra felicitación por los resultados de Andalucía en la Expo, y queremos animarlo a seguir trabajando por los intereses de los andaluces y andaluzas, queremos que siga buscando y abriendo mercados que refuercen a Andalucía como referente turístico de primer orden en el panorama internacional, porque esto, sin duda, significa contribuir cada día a crear riqueza y puestos de trabajo para Andalucía.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080121_1.xml">
  <discurso>-Hola, buenas tardes. Gracias, señor Presidente.Señorías, subo a esta tribuna para valorar y para posicionar a mi grupo sobre el informe del Defensor del Pueblo en el año 2010.En primer lugar, y en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, quiero dar la bienvenida y manifestar el reconocimiento a su labor al frente de la Oficina del Defensor del Pueblo al señor Chamizo y, por supuesto, a todo el equipo de profesionales que hace posible cada año un trabajo riguroso, exhaustivo, complejo, de una institución cada vez más conocida y reconocida por los andaluces y andaluzas, y quizás sea la institución que tiene la relación más humana y más entrañable con los ciudadanos y ciudadanas.También en el Grupo Parlamentario Socialista, como hacía el señor García Rodríguez, reivindicamos la necesidad y valor de esta institución para la ciudadanía. De ninguna manera podemos consentir sembrar alguna duda sobre su necesidad o sobre su transparencia. Desgraciadamente, el avance electoral del Partido Popular está resultando proporcional a la destrucción de las herramientas más preciadas para los colectivos más necesitados.Señora Espinosa, la mejor manera, yo creo, a mi entender -y lo entendemos así en nuestro grupo-, de dar la bienvenida y agradecer el trabajo de la defensoría es confiar y apoyar sin fisuras, con los hechos, no arrojando dudas sobre su sentido o sobre su necesidad, no eliminándolas en los sitios en los que gobiernan. Obras son amores y no buenas razones. Y quiero recordarle también, señora Espinosa, que a esta institución le llegan quejas, quejas y quejas, porque ese es su objetivo. Si fuera «la oficina de las cosas bien hechas», le llegarían las felicitaciones y felicitaciones y felicitaciones, porque la Junta de Andalucía sigue haciendo muchas y buenas cosas por esta tierra, aunque les pese a las señorías del Partido Popular; una institución que logra cada año mejorar sus cotas de credibilidad y de utilidad, que es lo más importante, y más en tiempo como los que ahora tenemos de crisis. Esta utilidad, para los andaluces y andaluzas, se confirma echando un ligero vistazo a los datos estadísticos. Cada año crecen las demandas y preguntas a esta institución, tanto de forma presencial como a través de las nuevas tecnologías.Como el señor Chamizo señalaba anteriormente, en este año, además, se ha hecho un esfuerzo notable por adaptarse a este siglo XXI y han sido pioneros en la prestación de un servicio a la ciudadanía, con la incorporación de las TIC y la puesta en marcha de la sede y registro electrónico del Defensor del Pueblo Andaluz; reto cuyo objetivo ya se ha conseguido, que era mejorar las relaciones con las personas, con las administraciones, con las entidades ciudadanas y con otros agentes de interés.Su preocupación, la preocupación del señor Chamizo, por temas candentes y que preocupan a los andaluces y andaluzas, ha hecho posible también algo novedoso en este informe de 2010, que es que, junto al informe habitual de la situación de los menores en Andalucía, se han incorporado dos informes nuevos, sobre las viviendas sin ascensor y sobre los centros de Educación Especial, temas también de especial sensibilidad, obviamente.Las materias tratadas, ya lo hemos señalado todos los grupos y el propio Defensor del Pueblo, siguen concentrándose en los mismos aspectos. El sector público, la educación, el medio ambiente, la salud, las prisiones o vivienda ocupan, siguen ocupando las principales quejas y preocupaciones de los andaluces y andaluzas.Comparto, compartimos en el Grupo Parlamentario Socialista con la Defensoría su preocupación por encontrar las medidas que atajen la crisis. La situación sigue marcando, como es lógico, el calendario político del Gobierno, y obviamente el informe anual del Defensor del Pueblo no podía estar ajeno.El año 2010 ha sido un año especialmente duro para Andalucía. Los efectos de la crisis financiera internacional siguen dificultando, quebrando y trastornando la vida de muchos andaluces y andaluzas. Como no podía ser de otra manera, se recoge de forma exhaustiva en este informe de 2010 del señor Chamizo.Dentro de esta dura realidad, recibimos el último dato de afiliaciones a la Seguridad Social, que es la disminución de 80.000 parados por primera vez desde hace mucho tiempo. Recibimos este dato con alegría, evidentemente sin una confianza estúpida. Pero estos 80.000 parados menos, seguramente, sí estoy consciente y segura de una cosa, habrán empañado un poco la alegría de los últimos resultados electorales del Partido Popular. Porque, señorías, es un buen dato para Andalucía, y tradicionalmente lo que alegra a la mayoría de los andaluces y andaluzas suele entristecer bastante y bajar un poquito el vuelo de la gaviota en Andalucía. Principalmente, creo que no es del agrado del Partido Popular porque, principalmente, y en mi opinión, lo que no acaba de asimilar el Partido Popular después de tantos años, por mucho que gobiernen y sigan gobernando, es lo que significa gobernar para todos y para todas. Y eso sí lo entendemos perfectamente en el Partido Socialista y en la Junta de Andalucía.[Aplausos.]Es el mejor dato, este que decía del desempleo, desde 2005, y sin duda nos alienta a seguir trabajando para dejar definitivamente atrás estos tiempos duros y oscuros para tantos y tantas andaluzas y andaluces.Nos preocupan, evidentemente, las personas que se acercan a esta oficina porque no pueden pagar su hipoteca. Nosotros compartimos también con la Defensoría, y nos hacemos eco de las numerosas voces que claman por un cambio en este sistema de responsabilidades por deudas que tenemos en la actualidad y que determinan en nuestro país esa vinculación al pago de este tipo de obligaciones con todos los bienes del deudor presentes y futuros. Compartimos también la necesidad de abrir un debate riguroso y sereno sobre esas ventajas e inconvenientes del actual sistema hipotecario, para propiciar cuanto antes, en un futuro próximo, un nuevo sistema hipotecario más justo, equilibrado y equitativo.Nos preocupan, evidentemente, los andaluces y andaluzas en general y muy particularmente los que han perdido su empleo. La crisis pone a prueba cada día el Estado del bienestar, y además pone a prueba cada día nuestra capacidad de velar por los colectivos más débiles. Nuestra capacidad de velar por las familias se pone a prueba, precisamente, cuando más necesaria -y paradójicamente es así- se hace esa ayuda y ese apoyo solidario de los gobiernos. Pero también habrá que reclamar, como decía antes el Defensor del Pueblo, esa solidaridad social tan necesaria.Pero lo que no es de recibo, desde luego, ni es serio ni es responsable, es utilizarlo de forma oportunista como hace en cada ocasión el Partido Popular. Estas familias tienen nombres y apellidos, efectivamente, como decía la señora Espinosa, y viven su propio vía crucis, sin necesidad de mercadear diariamente con su sufrimiento. Todas estas personas se merecen que nos ocupemos y preocupemos por ellos desde el respeto, desde la empatía y desde la solidaridad. Los parados no han debido ser nunca, y no pueden seguir siendo de ninguna manera, un instrumento electoral contra el gobierno, cualquiera que sea. Por encima del oportunismo, señorías del Partido Popular, debe primar siempre nuestro deber de servicio a los andaluces y andaluzas. Nuestro objetivo, allí donde desarrollemos nuestras tareas políticas y sea cual sea nuestro color político, debería de ser y tendría que ser siempre, sin duda, el bienestar de todos y de todas. Ese es nuestro trabajo y desde luego ese es el compromiso cierto y sincero del Partido Socialista.La preocupación del señor Chamizo por el mantenimiento de las prestaciones sociales, evidentemente, es la preocupación también de este grupo parlamentario y del Gobierno al que sustenta. Ciertamente hay que arbitrar medidas que impidan el incremento de las situaciones de exclusión, al mismo tiempo que se refuerzan otras que ayuden a la inclusión social.También es el compromiso del Defensor del Pueblo velar por los intereses de estos colectivos, velar por la dignidad y el bienestar de la ciudadanía, buscarles soluciones, llamar la atención de las demás instituciones sobre los fallos que le llegan a través de su oficina, impulsar los cambios que su experiencia, a través del contacto directo con los ciudadanos y ciudadanas, percibe como necesarios. Su labor, por tanto, es imprescindible, y, en tiempos de crisis y de dificultad económica para todos y para todas, aún más.Nuestra labor como parlamentarios es, sin duda, conocer exhaustivamente esos informes, porque de ellos se deriva directamente la realidad y la actualidad de Andalucía. Cada año, señor Chamizo, llegamos a la conclusión de que muchos son los aspectos por mejorar y muchos los que se van mejorando. Cada año viajamos a través de su informe por las carencias que pueden tener y seguir teniendo las administraciones, y, sobre todo, por las necesidades de los ciudadanos y ciudadanas. Cada año somos más conscientes en el Grupo Socialista de la importancia de esta y de todas las instituciones. Sin duda son la base inquebrantable de la democracia. Vaya por delante nuestro respeto y nuestro compromiso, el del Grupo Parlamentario Socialista, para todas y cada una de ellas. Desgraciadamente no todos los partidos políticos obran y piensan de la misma forma. El avance, como decía antes, del Partido Popular coincide con el ataque indiscriminado a estos pilares de la democracia. Cuestionando esta o cualquier otra institución, señorías del Partido Popular, socavan la democracia, socavan la credibilidad de los políticos y de los gestores, pero también la suya propia. El objetivo de la política no puede ser de ninguna manera ganar las elecciones. El objetivo de la política debe ser generar confianza y dar respuesta a los ciudadanos, nunca el miedo. El objetivo de la política tiene que ser general y no partidista, y la perversión que hacen ustedes, señorías del Partido Popular, no lo duden, de esta política, de lo que debe ser la política, debilita cada día la democracia.En el Grupo Parlamentario Socialista cada año intentamos mejorar nuestra actividad parlamentaria a través de la ruta que se nos marca a través de ese informe. Ahora, y ante la crisis, se han redoblado los esfuerzos para atender a los sectores más desprotegidos. Es necesario hacer hincapié en aquellos aspectos que señalaba antes el Defensor del Pueblo y que, sin duda, preocupan a miles de andaluces. Es necesario, como decía antes, tener mayor conciencia social, tener una mayor solidaridad social. Es necesario atender las ayudas relacionadas con el acceso al alquiler de vivienda. Es necesario también ahondar en un logro social tan extraordinario como es del de la dependencia, un derecho impulsado y convertido en realidad por gobiernos socialistas, y un derecho en el que es necesario seguir trabajando para que responda, efectivamente, al objetivo y a la filosofía con el que se creó.Es necesario seguir ahondando en derechos de ciudadanía, en el respeto y el cuidado del medio ambiente; hay que seguir desarrollando la extensión de los cuidados sanitarios, y tenemos que seguir, en definitiva, garantizando el Estado del bienestar, al que tanto han contribuido, y espero y esperamos seguir contribuyendo, los gobiernos socialistas.El trabajo del Defensor del Pueblo es imprescindible para conseguirlo. Se confirma, por tanto, un año más, la necesidad y el sentido y la utilidad de este informe. Sus conclusiones en el informe nos ayudan a conocer mejor la realidad de Andalucía. Este informe constituye, sin duda, el pulso más veraz de la realidad andaluza, imprescindible para poder ayudar al Gobierno a tomar decisiones en pos del interés general. Su aportación, por tanto, es imprescindible.Y precisamente por esto, y quiero insistir en este tema, no puede ser puesto en tela de juicio. No se pueden socavar instituciones democráticas, no se deben socavar las instituciones democráticas y necesarias en aras de resultados electorales. El Grupo Parlamentario Socialista quiere trasladar su apoyo y su valoración positiva a esta institución, a quien la dirige y a todos y cada uno de los trabajadores que en ella cada día dedican su experiencia y su vida.Como el mismo señor Chamizo reconoce en su Informe, además de ejercer el control de las administraciones, el Defensor es una herramienta útil de promoción de los derechos a través de propuestas de carácter normativo o bien de medidas organizativas. Por este motivo, le agradecemos especialmente el aumento que este año ha habido en las sugerencias que se hacen desde esta oficina a todo tipo de administraciones.Tiene el señor Chamizo, tiene la Defensoría, el compromiso de este Grupo Parlamentario Socialista de seguir trabajando en todos aquellos temas que los andaluces y andaluzas señalan, a través de su Informe, como prioritarios. En general y sobre todo esta institución -el señor Chamizo como su máximo representante-, tiene nuestro compromiso para seguir trabajando por un sistema educativo capaz de garantizar la igualdad de oportunidades en el acceso al mercado de trabajo de cada uno y de cada una, de todos los andaluces y andaluzas. Y tiene, además, nuestro compromiso -por supuesto- para seguir construyendo una Andalucía competitiva, moderna y emprendedora, capaz de enfrentar el siglo XXI con optimismo y capaz de salir de la crisis renovada y reforzada.Quiero terminar reiterando el reconocimiento a esta institución a su trabajo diario, a estos 25 años de historia de Defensor del Pueblo que son el testimonio vivo de la evolución de la democracia y de cómo hemos ido creciendo en derechos en Andalucía. Quiero terminar, además, agradeciendo la exigencia, el compromiso, las reclamaciones, las sugerencias que esta institución presenta cada año.Desde el Grupo Parlamentario Socialista queremos seguir animándole a luchar juntos por conseguir una Andalucía sin complejos y -como el propio señor Chamizo señalaba antes-, creo que lo más importante de este camino es andarlo juntos, andarlo juntos las administraciones, las instituciones y sobre todo la sociedad a la que queremos escuchar, como lo hemos hecho siempre pero, todavía si cabe con más atención, a la que queremos poner también como debe de ser -y como decía el señor Chamizo- delante. Ellos deben ser nuestro referente y deben ser los que nos animen cada día a trabajar en la dirección que ellos mismos nos marquen. Queremos una Andalucía dinámica y competitiva, solidaria y ambiciosa...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080121_1.xml">
  <discurso>-Sí. Enseguida, señora Presidenta.... solidaria y ambiciosa, reflejo real de la naturaleza de los andaluces y andaluzas y, por tanto, de la Andalucía que queremos y que nos merecemos. Una Andalucía, en definitiva, capaz de convertir todas sus potencialidades en un presente generador de riqueza y empleo para nuestros pueblos.Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080249_7.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Bien. Hay... Señora Martín, desde luego, empezamos con una verdad de Perogrullo, y es que estamos sufriendo los efectos de la crisis y, evidentemente, los sufrimos mejor que en unas comunidades —incluso, las gobernadas por el Partido Popular— y peor que otras, como es la vida y como así ocurren las cosas. Pero, desde luego, si hay algo que caracteriza a Andalucía ha sido su capacidad de trabajo y de lucha y, desde luego, contamos con algo muy importante, que es el compromiso, la preocupación y la responsabilidad del Gobierno de la Junta. De esta manera, saldremos reforzados.Y, desde luego, el retrato al que usted aludía de los parados vagabundos... Son reminiscencias, sin duda, de un pasado no tan lejano, donde los trabajadores no tenían derechos. Desde la democracia, desde los gobiernos del Partido Socialista, evidentemente, hemos avanzado muchísimo, pero no solo hemos avanzado en los derechos de los trabajadores españoles, sino que lo hemos hecho cada vez que hemos tenido oportunidad de gobernar, y no —como señalaba el señor Vaquero en su anterior intervención— como han hecho ustedes, muestran una cara: haced lo que yo diga pero no lo que yo haga. Y en la oportunidad que ustedes han tenido de gobernar siempre han actuado como lo que son, como la derecha, con actitudes xenófobas y, desde luego, poco partidarias de los derechos de los inmigrantes. Y a los hechos me remito.Nosotros, desde luego, vamos a seguir trabajando por que los inmigrantes sean considerados —ya lo son— ciudadanos de primera. Y, por tanto, compartimos su preocupación por la situación de debilidad de la población inmigrante, siempre, en todo lugar y en cualquier circunstancia donde pueda ocurrir. Y, desde luego, el Gobierno de la Junta no solo se preocupa sino que también se ocupa y muestra una especial sensibilidad con la provincia de Almería, porque es conocedora de la presencia y el peso relativo de la población inmigrante en esa provincia, con 142.284 extranjeras empadronadas.Esta mayor incidencia de este hecho migratorio en Almería ha supuesto, como digo, una mayor atención de la Administración pública andaluza en esta provincia, precisamente, por ser conscientes de que puede ser un nido de mayores tensiones y confrontaciones si no se atiende debidamente la situación.En estas circunstancias, la provincia de Almería ha sido una zona preferente a la hora de atender necesidades de integración de la población extranjera residente. Uno de los principales instrumentos, herramientas, con los que cuenta la Junta de Andalucía es el II Plan Integral para la Inmigración en Andalucía, con un plazo de intervención de 2006 a 2009. Y los datos demuestran que este plan ha tenido en cuenta especialmente a Almería y su preocupación por la situación de Almería.Respecto al año 2008, voy a ofrecer un conjunto de datos que expresan ese alto nivel de integración de la sociedad inmigrante almeriense y que indican la participación de los inmigrantes en los servicios públicos ofrecidos al conjunto de la sociedad andaluza y que, además, manifiestan uno de los principios generales de este segundo plan, como es la normalización de esos inmigrantes, y que se realiza también en la provincia de Almería. Voy a desglosar un poquito, grosso modo, las áreas de incidencias que ha tenido este segundo plan de inmigración en Andalucía y donde se pone de manifiesto clarísimamente el interés especial de la Junta de Andalucía en la ejecución de ese presupuesto.En el área socioeducativa, durante el curso 2008-2009, Almería tenía 26.092 alumnos y alumnas inmigrantes en sus aulas, frente a 13.258 de media en el resto de las provincias. En estas aulas se prestaba servicio a 1.678 alumnos y alumnas, mientras que la media andaluza es de 479. En el resto de los indicadores relacionados con la educación se demuestra, igualmente, que la provincia de Almería lidera o está en puestos prioritarios en este plan.En el área sociolaboral, durante el año 2008, en Almería se produjeron 94.052 contrataciones a personas extranjeras, la mayor de todas las provincias andaluzas y casi el doble de la media provincial. A fecha de agosto de 2009, Almería seguía teniendo el mayor porcentaje relativo de contratación a personas extranjeras, con un 35,02% del total frente a la media andaluza, que era del 9,68%.En el área sociosanitaria, con datos de 2007, Almería continuaba siendo la provincia con el número más alto de asistencias en el servicio sanitario de Atención Primaria, con 213.000 asistencias. Además, contaba con el número mayor de tarjetas sanitarias expedidas en la Comunidad, con 34.371.En el área de inclusión social y de bienestar social, Almería recibió 1.091.152 euros como medida de refuerzo a los servicios sociales comunitarios, frente a la media, que era de 545.411 euros. Igualmente, se distribuyeron 159.246 euros a asociaciones sin ánimo de lucro, que gestionan programas dirigidos a ofrecer recursos sociales a este colectivo de inmigrantes, casi el doble de la media andaluza. De igual forma, Almería posee una de las tasas más altas de mujeres que acceden a los recursos del Instituto Andaluz de la Mujer, lo que explica el grado de integración de este colectivo inmigrante en cuestión de igualdad y de mujeres.Con respecto al área de equipamientos, viviendas y alojamientos, se subvencionaron siete proyectos de creación, adecuación y equipamiento de centros y servicios destinados a personas inmigrantes que tengan por objetivo facilitar su participación e integración, con un total de 507.838 euros, frente a la media provincial, que se establece en 179.604 euros.En el área de cultura, ocio y participación, Almería posee la cifra absoluta, también, más alta de personas que acceden a los centros Guadalinfo y CAPI. Igualmente, Almería posee un alto número de centros y acciones específicas, dirigidas a inmigrantes.En el área de investigación, la Universidad de Almería ha realizado tres investigaciones relacionadas con la inmigración, situándose aquí también a la cabeza de la media provincial.En el área de sensibilización social, en Almería se realizaron seis proyectos de entidades locales para propiciar en la sociedad andaluza actitudes favorables a la acogida e integración social de la población inmigrante, tratando, evidentemente, de prevenir la aparición de actitudes negativas hacia el hecho migratorio, así como modificar, en el caso de que las hubiese, las posibles conductas racistas y xenófobas, con un total de 62.650 euros, por encima una vez más del reparto provincial del resto de la comunidad autónoma.Además, se sigue abundando en esta línea, y en el 2009 se implantaron los planes pilotos de actuación integral en zonas sensibles de Andalucía, dirigidos a ofrecer una respuesta integral tanto a inmigrantes como a autóctonos en determinadas zonas. Y, actualmente, en la provincia de Almería existen tres de estas actuaciones. Por tanto, por todos los datos aportados, consideramos, en el Grupo Parlamentario Socialista, razones y argumentos de peso que la provincia de Almería recibe un tratamiento adecuado en cuanto a la implementación de políticas migratorias en su territorio por parte del Gobierno andaluz.Y, desde luego, no consideramos necesaria la aprobación de esta propuesta no de ley, que nos presenta el Partido Popular. Pero, desde luego, sí quiero terminar mi intervención recordando que, por supuesto, el Partido Socialista, el Grupo Parlamentario Socialista y el Gobierno de la Junta de Andalucía coinciden con la preocupación. Y se trabaja directamente y diariamente en esta línea, porque es nuestro compromiso como socialistas que los inmigrantes sean considerados, sigan siendo considerados y sigan ganando en derechos y en dignidad. Y, desde luego, vamos a seguir trabajando en evitar las exclusiones y los guetos que puedan generar conflictos sociales, como los generados en otros países gobernados por la derecha, e incluso aquí en España, que se puedan dar de forma puntual.Así es que nuestra posición, desde luego, es de no apoyar esta proposición no de ley.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080128_19.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.Señora Consejera, la Comisión Nacional de Seguimiento y Control de la Donación y Utilización de Células y Tejidos Humanos ha emitido un informe favorable para desarrollar en Andalucía tres nuevos proyectos de investigación con células madre embrionarias y de reprogramación celular en Andalucía.En el grupo parlamentario, por la importancia que esto tiene, en el Grupo Parlamentario Socialista, queremos conocer en qué consisten y qué centros lideraran estos nuevos proyectos.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080128_19.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta. Gracias, señora Consejera.Hoy también es un buen día, y hoy también es un día de buenas noticias en este ámbito. En Andalucía estamos a la vanguardia de la investigación biomédica y en la primera línea de la investigación y el conocimiento, pero, como usted mismo señalaba, señora Consejera, no por espontaneidad, ni por esporas, sino porque si ocupamos esa posición es gracias a la actividad del actual Gobierno socialista de España, que nada más tomar posesión en el 2004 inició, efectivamente, ese diálogo con la Junta de Andalucía y con los investigadores para dar solución a los problemas que el Partido Popular y su legislación habían generado.Yo, como parlamentaria, como ciudadana, y como miles de enfermos en toda Andalucía y en toda España, la animo a seguir trabajando y apostando por el progreso científico y por esa investigación regenerativa. Me siento orgullosa, y mi grupo parlamentario se siente orgulloso, de que estas investigaciones sigan siendo una prioridad del Gobierno de Pepe Griñán y de usted misma. Me siento orgullosa de que la sanidad siga siendo nuestro principal objetivo, mientras que asistimos a cómo el Partido Popular en el resto de las comunidades autónomas que gobierna recorta el gasto en esta materia.Y, señorías, como con la salud no se juega, espero que el señor Arenas nos desvele pronto su hoja de ruta y señale así el modelo que le animaba el Presidente a defender, puesto que es el suyo y es el propio de la derecha. Este modelo que su jefe Rajoy ya ha alabado y que comparte, y este modelo que ya se ha hecho efectivo en otras comunidades donde gobierna el Partido Popular, con la señora Cospedal o la señora Aguirre a la cabeza. Y este modelo será, seguramente, el que implante el señor Arenas si gobierna en Andalucía, si así lo quieren los andaluces y andaluzas, y es preocupante, y es serio, pues se ha estimado, en función de lo que ya han hecho en otras comunidades donde gobiernan, que la política sanitaria del Partido Popular, de la derecha, nos costaría en Andalucía el despido de 15.000 profesionales, el cierre de 300 centros de atención primaria y más de tres mil camas hospitalarias. No es cosa de broma, no es cosa de risa; es, desde luego, un tema importante.Y, claro, el problema es que estos recortes serán siempre, como lo suelen hacer, después de las elecciones, cuando ya el daño esté hecho, cuando los ciudadanos se enteren, después de ese daño y ya tarde.Gracias por su trabajo, señora Consejera.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080071_23.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, hace unos días se ha celebrado Fitur, una de las ferias turísticas de carácter internacional más importantes del mundo, dirigida a profesionales y a empresarios del sector.La preocupación y el compromiso de este grupo parlamentario por un sector puntero en Andalucía y que genera tanta riqueza y empleo nos lleva a formular la siguiente pregunta, señor Consejero: ¿Cuál es el balance que hace la Consejería de la presencia de Andalucía en Fitur?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080071_23.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Consejero.De su respuesta, de los datos que nos ha manifestado, cabe deducir que el trabajo de la Consejería ha sido más que satisfactorio en cuanto a contactos, comunicación, imagen y valoración de los profesionales.Señor Consejero, el turismo, sobre todo el de calidad, es una importante fuente de ingresos para Andalucía como sector generador de puestos de trabajo.La gestión de la Consejería en este ámbito del turismo, los programas puestos en marcha están demostrando la potencia de Andalucía en este sector, pese a la crisis financiera y a la competencia de terceros países y regiones con grandes ofertas.Señor Consejero, tiene usted todo el apoyo de este grupo parlamentario para seguir haciendo el trabajo bien hecho, que responde, como no podía ser de otra manera, a la defensa de Andalucía y de la calidad de vida y el bienestar de los andaluces y andaluzas.Para terminar, quiero agradecerle, como motrileña, su trabajo y empeño. Ojalá todas las administraciones se implicaran de esta manera. Y quiero aprovechar, y puesto que hoy ha sido día de tener mucho interés por los alcaldes, aprovechar que está mi alcalde aquí, del Partido Popular, y animarlo a que trabaje en la misma línea que la Junta de Andalucía, y que en la próxima ocasión, para Fitur, tengamos verdaderamente una organización, un plan de proyecto y veamos resultados, como hace la Junta de Andalucía.El sector turístico, desde luego, es un sector, en Andalucía, competitivo y generador de empleo. El turismo significa viajar, y viajar es vivir, que decía Christian Andersen, y mucho más si se viaja a nuestra tierra, con todo lo que podemos ofrecer y lo que ya ofrecemos.Así que, gracias, señor Consejero, por su trabajo y su empeño en que vivamos mejor.Gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080581_10.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Bueno, no puedo sustraerme a hacer un comentario muy cortito y muy pequeñito, pero yo no sé si gobernará el Partido Popular o no, pero, desde luego, poner cambio y señor Arenas en la misma frase es contradictorio totalmente.Bueno, volviendo al tema que nos ocupa, no es la primera vez que nos interesamos por este tema en el Grupo Parlamentario Socialista. De hecho, en el Pleno del 15 de septiembre de este mismo año, nuestro grupo presentó una proposición no de ley para favorecer la inclusión de los corredores ferroviarios Central y Mediterráneo en la red principal de la Red Transeuropea de Transportes. Pero también lo hemos hecho en cuantas instituciones hemos tenido oportunidad, en diputaciones, en ayuntamientos... Y, por supuesto, a la cabeza, el propio Ministro de Fomento, que fue el primero en apoyar este corredor donde correspondía, en la Unión Europea.Pero a mí me parece que lo más interesante de todas estas actuaciones es que las hemos hecho como siempre, procuramos hacerlo en el Partido Socialista, de la mano del tejido económico y social de la comarca, en este caso de la Costa Tropical.Y me parece también, además, muy interesante que nos ha marcado un objetivo común a todos los partidos políticos en la comarca de la costa. Y en ello nos hemos unido todos, porque creemos realmente que es necesario en la comarca de la costa.Y dada..., y debido a esa importancia política, económica y social, nos parece oportuno y necesario retomarlo ahora, tras la decisión tomada por la Unión Europea el pasado mes de octubre, como se explica en los antecedentes de esta propia moción.El pasado 19 de octubre la Comisión Europea incluyó el Corredor Mediterráneo como uno de los ejes prioritarios de la nueva Red Transeuropea de Transportes, y es, en general, una buena noticia: la propuesta de la Comisión Europea da respuesta en términos generales a los planteamientos del Consejo de Gobierno de esta Cámara, y, por tanto, el Grupo Parlamentario Socialista la valora positivamente.Sin embargo, la decisión de la Unión Europea no incluye el estudio planteado por el Ministerio de Fomento para valorar técnica, económica y ambientalmente la conexión ferroviaria del Puerto de Motril con el Corredor Mediterráneo, y esto, evidentemente, nos preocupa y, por consiguiente, nos ocupa.Por tanto, y aunque positiva, como decía, en términos generales, nos parece que debe ser más ambiciosa. Por eso, nosotros traemos hoy dos propuestas concretas, dos puntos concretos donde instamos al Consejo de Gobierno, en el primero, a desarrollar las acciones necesarias ante el Gobierno de España, ante la Unión Europea, para garantizar la ejecución armonizada en el tiempo y en el territorio de la propuesta del corredor, incluida la nueva Red Transeuropea de Transportes.Y en segundo lugar —y el que me preocupa más como motrileña—, desarrollar las acciones necesarias ante el Gobierno de España, ante la Unión Europea para incorporar, antes de la aprobación definitiva de la nueva Red Transeuropea de Transportes, es decir, antes de que sea tarde, la realización del estudio que valore técnica, económica y ambientalmente la conexión del Puerto de Motril con el Corredor Mediterráneo y su posible ejecución.Como motrileña, conozco bien las potencialidades de Motril y su comarca, y conozco que nuestro puerto ocupa una posición estratégica de primer nivel en relación con los flujos de mercancías que por vía marítima llegan o salen de Europa procedentes o con destino hacia América, África o Asia. Es, por tanto, una infraestructura imprescindible para poder desarrollar todas esas posibilidades de Motril y su comarca.Hay además otros aspectos que..., generales, pero que también son de una índole importante, a tener en cuenta, y es que hoy día, el transporte de mercancías en Andalucía y hacia el exterior se realiza de forma mayoritaria por carretera, lo que provoca importantes costes energéticos, medioambientales y graves problemas de tráfico y de inseguridad. Priorizando el ferrocarril priorizamos un desarrollo sostenible, sin duda.Y, evidentemente, mejorar la conexión con el exterior de nuestro sistema logístico y la sostenibilidad del transporte andaluz es fundamental para garantizar la eficiencia económica, territorial y ambiental de nuestra comunidad, y abre nuevas posibilidades de captación de nuevos tráficos.La posibilidad de captar nuevos tráficos en la zona de influencia requieren el transporte ferroviario. Es cada vez más factible y necesario, y, además, por ejemplo, en la provincia de Granada se tiene en perspectiva la puesta en marcha de una explotación de zonas mineras en Alquife que podría, y va a generar más de cuatro millones de toneladas de producto que deben buscar su salida natural a través del Puerto de Motril. Y este tipo de tráfico requiere del transporte ferroviario para su salida.Entonces, creo que nos sobran las razones, que nos sobran los argumentos, por lo anterior expuesto, por lo anteriormente expuesto, y nos sobran las razones para volver, evidentemente, sobre este tema, y traerlo hoy como actualidad a sede parlamentaria. Y, bueno, espero, y estoy segura de que voy a contar, porque, porque así lo está haciendo la comarca de la costa con el apoyo del resto de los grupos políticos, porque creo, además, que hay objetivos que merecen poner en stand by otro tipo de estrategia y otro tipo de..., en fin, de actuaciones políticas.Y creo que, de verdad, que la sensibilidad va a ser la que tiene que ser, porque es un tema de prioridad y de urgencia. Creo que es justo y que vamos a contar con el apoyo, como decía, para que una apuesta tan importante como esta sea una realidad en una zona de grandes potencialidades, como estoy seguro de que conocen todos y cada uno de los parlamentarios que estamos hoy aquí.Así es que muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080581_10.xml">
  <discurso>—Sí, sí.Bueno, pues decirle, en primer lugar, al señor Raynaud, que, como poco, vamos a hacer..., van a tener ustedes el mismo apoyo —eso garantizado—, porque, a poquito que hagamos, vamos a apoyar un poquito más que ustedes han hecho en estos cuatro años de crisis a los gobiernos socialistas del señor Zapatero.Decirle al señor Gordillo que es oportuno ahora y antes, señor Gordillo, y lo hemos presentado en otras ocasiones, anteriores a los resultados electorales, porque era nuestro compromiso y porque cumplimos con nuestros compromisos, simplemente, y nuestra responsabilidad. Y agradecerle de antemano que nos vaya a apoyar.En las enmiendas, decirle que la primera, la del punto número 3, que hace referencia a Motril y a Málaga, la vamos a apoyar, y la otra no, porque, señor Gordillo, nos parece que esa necesidad está ya más que cubierta, simplemente por eso, porque ya hay existe ese pasillo ferroviario. Bueno.Decirle al señor Raynaud que en los últimos años no ha habido ese apoyo que usted dice; que, si nosotros tenemos flaca la memoria, usted también la lleva flaquita, flaquita.Yo, desde luego, le voy a decir que nunca en la vida podré ser de derechas por múltiples razones; pero, desde luego, una de las fundamentales es por su forma de hacer política, que es esta. Es decir una cosa muy diferente a lo que luego hacen. Y, si poco comparto su contenido, mucho menos, mucho menos el continente. Las formas de la derecha son siempre la discrepancia y distorsionar. Son especialistas en sacar muertos de la sepultura, que, además, ahora viene al pelo con todo lo que hay liado con los medios.Entonces, sería precioso, hermosísimo, que ustedes hicieran lo que dicen. Pero, si ustedes hubieran demostrado este interés tan estupendo cuando gobernaban, cuando gobernaban, pues seguramente el corredor ferroviario, como tantas y tantas infraestructuras de nuestra tierra, estaría hecho.Ya tuvieron la oportunidad. Y tiene usted la memoria bien flaquita de 1996 a 2004, que gobernaron tanto el señor Aznar como el señor Arenas. Y no es que no lo consideraban prioritario. Es que no lo consideraron en absoluto, en absoluto. Y además, como ahora, gobernaba la derecha, es decir, sus amigos, sus compañeros, que tendrán más predicamento que nosotros. Y esto sí que merece una zambomba. Y zambomba, que es que entonces gobernaban ustedes, y no hicieron absolutamente nada. Y añadiría otra zambomba, y es que, a nivel local, la única institución que se ha movido, porque está gobernada por el Partido Popular, que ustedes conocen perfectamente —un compañero del Parlamento, el señor Rojas, y Alcalde de Motril—, la única que se ha movido en todo este tiempo ha sido la autoridad portuaria, que —zambomba— está gobernada por socialistas. Y esos son los únicos que han estado en Ferrmed, que han puesto dinero, que se han preocupado, y que se han ocupado de ese corredor ferroviario, que ahora..., que cuando gobernábamos nosotros era prioritario. Ahora veremos a ver cómo es de prioritario.Y decirle que esta es una moción positiva y necesaria para mi comarca, y que hubiera bastado con un sí rotundo, hubiera bastado con un sí ante lo que es justo y ante lo que es necesario. Los adornos sobran, y sobre todo cuando se basan en falsedades. Sobre todo entonces. Ustedes tuvieron ocho años muy hermosos para hacerlo, para apostar por esa y por otras infraestructuras en Andalucía, porque le recuerdo..., en mi comarca, porque le recuerdo que la A-44 la hemos hecho nosotros, que la A-7, la A-7, se la hemos dejado...Sí, el señor Álvarez Cascos, pues, eso sí, se hizo más fotos que en una feria, eso sí, pero nunca pasó de poner una primera piedra. Hubiera sido también hermosísimo que hubiéramos tenido otras poquitas piedras, y entonces, ahora, no hubiera tenido que, el señor Zapatero, en ocho años, licitar todos y cada uno de los tramos, de los 11 tramos, 5 en ejecución y 6 que ya vamos transitando. Todo eso lo hemos hecho los socialistas, que solemos hacer y decir y solemos cumplir con nuestros compromisos.[Intervención no registrada.]Esto con respecto...No, ustedes lo hacen con la herencia de su padre. [Risas.] Vamos, esto ya es más grande que el día del Señor. Con el dinero de todos, por supuesto, como lo hacen los gobiernos. Cuidado con el comentario.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080581_10.xml">
  <discurso>—Esto es ofender a los parlamentarios que estamos aquí y a los andaluces y andaluzas. Hombre, por el amor de Dios.[Intervención no registrada.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080581_10.xml">
  <discurso>—Eso es.Y ahora... Sí, sí, si son tan amables, que seguro que son muy amables.Y, mire usted, obra son amores y no buenas razones, el movimiento se demuestra andando, y el interés y la preocupación no pueden ser mudables conforme a quien gobierna arriba, que es lo que ustedes han hecho. Y le hablo de mi comarca de la costa.Y aquí ninguno de los presentes... Porque ojalá hubiera estado el Alcalde de Motril, ojalá hubiera estado el Alcalde de Motril en su sitio. Y esto me trae a colación un tema, que hemos aprobado últimamente, y es que su sitio [intervención no registrada]... Sí, su sitio es la alcaldía de Motril, es la alcaldía de Motril. Su sitio aquí, defendiendo los intereses de Motril...[Intervención no registrada.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080581_10.xml">
  <discurso>—... o en Motril defendiendo los intereses de Motril...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080581_10.xml">
  <discurso>—Vamos a ver si voy a poder terminar mi intervención conforme yo crea oportuno, porque, si no...Hombre, es que, si no, la próxima, pues lo hacemos..., lo mira usted antes y ya me va usted diciendo lo que quito y pongo yo de mi intervención. Vamos, ya está bien.En fin, en mi opinión, en mi opinión, un alcalde debe estar defendiendo los intereses de su pueblo, que es en su pueblo. Esa es mi opinión, esa es mi opinión.Y sí decirle que, en los últimos gobiernos de Zapatero, del señor Rodríguez Zapatero, que ha coincidido el señor Rojas siendo alcalde y parlamentario andaluz, yo no he visto más nervio y actividad frenética de este señor intentando movilizar, en contra de Zapatero, cuando se estaba haciendo, se estaba comprometiendo y se estaba cumpliendo con la A-7 —por ejemplo, otras infraestructuras—, y era tal el celo que le ponía a su responsabilidad... Todos los días salía diciendo que era mentira, que era mentira. A qué punto no llegaríamos que tuvieron que subirse en un microbús, los empresarios de la costa, y, como santo Tomás, comprobar ellos con sus propios ojos que se estaba haciendo la A-7, que se... Y está recogido en los periódicos: lo pueden ustedes mirar cuando quieran. Y, ante tanta actividad, ante tanta actividad, yo solo puedo decir una cosa: que ustedes dicen una cosa y hacen otra; que es falso el interés, a no ser que gobiernen más arriba gobiernos socialistas y, y...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080581_10.xml">
  <discurso>—... decirle que hay una moción, hay una moción que también presentamos en todas las instituciones, que la presentamos en Motril, que estamos evidentemente con todas esas infraestructuras.Y quedarnos con una reflexión, ¿seguirá el Partido Popular con su representante en nuestro pueblo —que es el señor Rojas— instigando a los gobiernos, al gobierno de Madrid que ahora corresponde con su color político como tantas veces lo ha hecho gobernando ahora los suyos? ¿O tal vez, tal vez como en este año que ha sido de advocación mariana en Motril y ahora..., y se lo ha tomado de vacaciones se tome estos cuatro años de advocación mariana que vamos a tener en España? Pues son tiempos de correr, en todos los sentidos, sea quien sea quien gobierne más para arriba o más para abajo. Esa es la forma que ustedes hacen la política.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080581_10.xml">
  <discurso>—Bien, y con respecto a la enmienda del Partido Popular, decirle que vamos a decir que no, pero no por el contenido que, evidentemente, como hacemos siempre vamos a contar absolutamente con todo el tejido económico y social en esta sede parlamentaria donde quiera que gobernemos, sino porque el apremio de los 15 días tendrá que ajustarse a lo que necesite la consejería no a 15 días, evidentemente, y por eso vamos a decir que no.Y a Izquierda Unida se lo he dicho, ¿no?Muchas gracias, señor Presidente.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080336_8.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Efectivamente, señor Vaquero, como usted apuntaba para terminar su intervención, el argumento del Grupo Parlamentario Socialista no puede ser otro: Es que ya se vienen realizando esos programas y ya se vienen realizando esas ayudas extraordinarias por las lluvias.Y, efectivamente, como decía el señor Pérez López, nos parece que son tan bien acogidas, como que, antes de recibir el ofrecimiento, ya se están ejecutando por parte de la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte.Y, como usted mismo reconocía, señor Pérez López, en su exposición de motivos, de esta propuesta, el interés de la Consejería en los últimos para impulsar programas turísticos ha posibilitado la creación de una amplia oferta de alojamientos en cuevas, en casas cuevas, que han dinamizado el sector y han elevado el nivel socioeconómico de esta zona norte de la provincia de Granada. Estas actuaciones se han hecho sobre un trabajo previo y un esfuerzo previo, realizado con la diputación provincial y la Asociación de Casas Cuevas de Andalucía, como usted bien sabe y conoce.Por su importancia, además antropológica y cultural, las casas cuevas siguen contando con un especial interés para la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte, que sigue apostando por las peculiaridades que hacen de Andalucía un mosaico espectacular de oferta turística. Y este, desde luego, es el caso de las cuevas de Guadix y de la altiplanicie granadina, como señalaba también el señor Vaquero.Y, además, no solo se han recuperado estas casas cuevas troglodíticas, no solo se han recuperado en varias zonas de la comarca para el turismo, incluso, algunas veces, rozando o pudiendo situarse en un turismo de lujo, sino también —y no lo olvidemos— como viviendas habituales y tradicionales de los habitantes de esta zona.Este interés, además, se traduce en actuaciones e inversiones concretas. En la actualidad, se encuentran en ejecución tres instrumentos de planificación turística: la iniciativa de turismo sostenible de la comarca de Baza, que se seleccionó en la convocatoria de 2007, la de la altiplanicie granadina en 2008, y el Plan Turístico de los Montes Orientales en 2007.En las de la comarca de Baza, los ocho municipios que comprende y que están calificados como «turismo emergente», tienen el objetivo, en esta ITS, en esta iniciativa de turismo sostenible, tienen el objetivo de habilitar un espacio turístico que se diferencie, que dé una oferta original, diferente, y, evidentemente, eso se hace instrumentalizando y a través de la mejora de infraestructuras y servicios turísticos, y el objetivo, obviamente, es conseguir estimular la economía de la zona mediante el flujo de turistas y el aumento de las pernoctaciones en esas casas-cueva.¿Actuaciones concretas de esa ITS de la comarca de Baza? El embellecimiento de barrios-cueva en Cúllar, Freila y Cuevas del Campo; el mirador del río Castril y las rutas de senderismo de las cuevas del Cubete en Cortes de Baza... En fin, un total de nueve actuaciones previstas en esa ITS. En ese total, la Junta se ha comprometido y comprometió un total de 2.992.344 euros, sobre un total de empresarios y resto de agentes de 4.987.240 euros. Es decir, que la apuesta de la Junta no solo es una apuesta de programas, de intención y de programa electoral, como suele hacer, y como hace, el Gobierno de la Junta de Andalucía, sino que se compromete y cumple, y pone dinero encima de la mesa, que es lo que se necesita para reactivar fundamentalmente este tipo de actuaciones.La segunda iniciativa de turismo sostenible está dirigida directamente a los paisajes troglodíticos, y su finalidad es crear un modelo turístico coherente y aquí especialmente respetuoso con su entorno físico, natural y cultural, de forma que sea compatible con el deseado desarrollo económico de esta zona, y, sobre todo, se pretende, desde esta iniciativa de turismo sostenible, que se haga este desarrollo económico equilibrado, solidario y desde una perspectiva social, importante, desde luego, para los gobiernos socialistas.¿El destino emergente de este turismo?: Posicionarlo en mercados nacionales e internacionales, como se ha intentando en Fitur, como se intenta en cada paso que se da dentro de la Consejería de Turismo, poniendo en valor estos recursos únicos, peculiares, que pueden hacernos competitivos fuera de España e incluso dentro de España.Actuaciones específicas: estudio e investigación sobre la evaluación de la calidad y eficiencia del sueño en alojamientos en cuevas, el museo del pueblo en Cuevas de Benalúa y la adecuación de los covarrones de Cortes y de su entorno. Una vez más se ponen no solo la ilusión, las ganas y un programa electoral, sino que se pone dinero y se promueve el desarrollo turístico y económico de la zona.Y, por último, hay también un plan turístico que afecta al tema de las cuevas, que es el de los Montes Orientales, que también contempla una actuación, la actuación, además, con más inversión, de ochocientos y pico mil euros, para la habilitación de la Cueva del Agua para su uso turístico. Es decir, que hay un interés más que demostrado, hay una inversión real por parte de esta Consejería, y hay un compromiso de dar a conocer y promocionar esta zona en el mercado turístico nacional e internacional.Con respecto a la cuestión planteada en torno a las subvenciones, he de añadir también que ya existe como instrumento de subvención, especialmente dirigido a los empresarios del sector turístico, el Decreto 99/2009, de 27 de abril, y que regula los fondos de apoyo a las pymes, a las pequeñas y medianas empresas agroalimentarias, turísticas, comerciales y de industrias culturales, y, además, existe también el Fondo para la Internacionalización de la Economía Andaluza que se recoge en el BOJA 85 de mayo de 2009.Con respecto a los daños específicos —también lo señalaba el señor Vaquero—, efectivamente, ha habido unos daños, que han afectado más o menos, pero prácticamente a toda Andalucía, con mayor o menor intensidad, y, desde luego, se ha recogido esa atención y se ha establecido en las medidas extraordinarias aprobadas por el Consejo de Gobierno para toda Andalucía, y que van a ser invertidos, y ya están siendo invertidos de una forma solidaria, y priorizando las urgencias y las necesidades más acuciantes, como no podía ser de otra manera.Como decía el señor Pérez anteriormente, los medios de comunicación, efectivamente, son muy rápidos y muy directos, y eso nos puede perjudicar muchísimo en las campañas; pero no hay peor... Y eso es una responsabilidad que tiene el equipo de Gobierno, evidentemente, pero también la tiene la oposición. Y los mensajes apocalípticos que desde la oposición se han dado de cara a esta campaña de Semana Santa, pues depende de como se vea. Pues, «Virgencita, que nos quedemos como estamos. Bien nos ha salido la cosa». Es decir, que, efectivamente, completamente de acuerdo, comparto que los medios de comunicación pueden ser algo muy peligroso y una bomba de relojería; pero que esa bomba de relojería la activamos y la desactivamos tanto los que gobernamos como lo que estamos en la oposición, y tan responsable tiene que ser el que gobierna como el que está enfrente. Eso de todos es sabido. Y las recetas se dan muy fáciles, pero luego no las aplicamos tan fácilmente.Y, bueno, también... Pues, bueno, es evidente que vamos a votar desfavorablemente esta proposición, porque se viene ejecutando, porque no tiene sentido ninguno apoyar una cosa que ya se está haciendo, que se está apoyando y se está promoviendo, y que en el mismo preámbulo ya reconocen que se está haciendo ese esfuerzo, y que se está consolidando ese esfuerzo, subiendo, incluso, la media de los habitantes de esa zona.Por tanto, creo que me parece más bien, y nos parece desde el Grupo Parlamentario Socialista una propuesta más bien oportunista de cara al ámbito municipal; nos parece que luego este tipo de proposiciones se vende muy bien, cada uno en su parcela, que nos coloca o nos intenta colocar...Yo creo que los ciudadanos saben muy bien lo que tienen que hacer con su voto, y libremente lo hacen—. Es simplemente eso: es vender humo, vender márquetin, vender una manera de hacer las cosas que parece que, desde su parte...Porque yo le diré, señor Fernández de Moya —no sé si es lo habitual, pero no puedo remediarlo y lo voy a hacer—, que nosotros, los socialistas, sí que nos comprometemos y cumplimos con los ciudadanos, y que es nuestro objetivo y nos equivocamos, desde luego, pero porque no estamos aquí por la gracia de Dios. Nos equivocamos porque trabajamos, porque lo hacemos en el Gobierno de la Junta, y en los ayuntamientos nos implicamos y luchamos por los intereses de los ciudadanos...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080336_8.xml">
  <discurso>—Termino enseguida, señora Presidenta.... y porque, claro...Nosotros hacemos las propuestas para beneficio de los ciudadanos, equivocándonos o no; pero, desde luego, no con un beneficio partidista —eso nunca jamás en la vida—. Y, desde luego, nos esforzamos siempre porque donde nosotros gobernamos el beneficiario sea, en último lugar, el ciudadano. Y se lo digo porque, como veo que se escandalizaba, y con razón —es decir, cuando ante síntomas de ineficacia municipal, como usted hacía en Jaén, con razón—, pues yo también quiero decirle que como la señora Tudela debía comunicarnos a nosotros, usted debe comunicarle también al Alcalde de Motril, que es del Partido Popular, como usted conoce, que nosotros tampoco tenemos presupuestos, y estamos muy escandalizados; que los del año pasado se saldaron con tres euros de inversión del señor alcalde, y que se han salvado con un montón de millones de inversión de la Junta, de papá Junta y de mamá Gobierno central, 17 millones de euros en concreto. Es decir, que ha sido...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080336_8.xml">
  <discurso>—Sí.Nuestra posición, efectivamente, es que no vamos a apoyar la propuesta del Partido Popular.Gracias, señora Presidenta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080401_2.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta. Buenos días, señora Consejera.La Fundación Tres Culturas se creó en 1999 con la firme vocación de crear un foro donde se dieran a conocer y convivieran la riqueza de culturas y religiones que existen en la cuenca del Mediterráneo. Se pensó entonces, con buen criterio, que la cultura sería el mejor vehículo para la paz y el diálogo.Por eso, las actividades que desarrolla la Fundación son claves para cumplir con su objetivo. Y por este motivo, señora Consejera, en el Grupo Parlamentario Socialista queremos conocer cuáles son esas actividades formativas y culturales que se desarrollan en la Fundación Tres Culturas.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080401_2.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Bueno, muchísimas gracias, señora Consejera, por su explicación, no todo lo detallada que hubiera querido, pero, desde luego, que nos da una idea clarísima de que esta fundación sigue cumpliendo fielmente con este objetivo con el que se creó y a la que se le ha dotado de todo sentido y de todo contenido.Sin duda, las actividades formativas y culturales que desarrolla esta fundación contribuyen al conocimiento y al encuentro de estos pueblos y culturas del Mediterráneo, y la calidad, diversidad y éxito de estas actividades, tanto culturales como educativas, y sobre todo participación que se ha conseguido con ese esfuerzo a lo largo de todos estos años, ha conseguido, como digo, pues, participación incluso de personalidades de talla internacional, como Barenboim, que nos dan una idea de esa importancia y de esa necesidad y del nivel, desde luego, de credibilidad que, como usted misma señalaba, ha adquirido esta fundación. Nos da idea, desde luego, de su importancia y de su necesidad.Y, bien, seguir abundando en el entendimiento entre estas culturas que, como usted misma señalaba también, han convertido a Andalucía en lo que es, en esta riqueza cultural, que es resultado del encuentro de todas esas culturas y civilizaciones, nos parece una labor más que encomiable. Y por eso en el Grupo Parlamentario Socialista queremos felicitarla por ese esfuerzo y animarla a seguir trabajando en la línea que los socialistas siempre hacemos en cualquier campo de la política. Y le animamos, como digo, a seguir trabajando en esa forma nuestra, socialista, de hacer política, a todos los niveles, que se basa siempre en el diálogo y la tolerancia.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080436_5.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Señor Consejero, el pasado 15 de noviembre, la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte presentó la tercera edición del circuito de senderos Eurorando 2011, un certamen europeo que se celebra cada 15 años y que moviliza a miles de ciudadanos aficionados al senderismo en toda Europa.Esta afluencia de público supondrá, evidentemente, un importante aliciente turístico en Andalucía, máxime cuando están previstos tanto recorridos por la naturaleza como itinerarios urbanos de las grandes capitales andaluzas. Es, por tanto, una iniciativa digna de reseñar, de calado internacional, y es por ello que desde el Grupo Parlamentario Socialista queremos preguntarle cuál es la valoración del Consejo de Gobierno.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080436_5.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Bueno, su trabajo en esta Consejería, señor Consejero, vuelve a situar a Andalucía en el escaparate internacional. Como usted mismo señalaba, además, en unas declaraciones, resulta muy positivo desde todos los puntos de vista. Primero porque refuerza la imagen de Andalucía como destino de referencia en Europa, y como organizadora de eventos. Pero también porque ayuda a consolidar a Andalucía como un destino turístico preferente, puesto que da a conocer no solo los entornos naturales, y la posibilidad, como usted mismo señalaba, de tener casi un polideportivo en toda la Comunidad Autónoma, sino que tiene también unos itinerarios urbanos en cada capital de provincia, que van a dar a conocer una nueva forma de disfrutar estas ciudades tan bellas, llenas de historia, pero también de futuro.El propio eslogan de este Eurorando, Caminos, agua, fuentes de salud, cultura y vida, ya nos da una idea de lo ambiciosa que es esta iniciativa y lo completos que son sus recorridos, tanto cuantitativa como cualitativamente. Es, sin duda, otra manera —muy sana, por cierto— de promocionar nuestro turismo. Así que, solamente me queda, señor Consejero, felicitarlo en nombre del Grupo Parlamentario Socialista y animarlo a seguir buscando maneras de convertir a Andalucía en el destino preferido del resto del mundo, como viene haciendo hasta ahora en la Consejería.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080343_4.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, el Plan de Deporte en Edad Escolar de Andalucía supone una iniciativa más del Gobierno andaluz —esta vez pionera, además, a nivel estatal— que permitirá, entre otros objetivos, incrementar la práctica deportiva de la población en edad escolar. Esto nos parece en el Grupo Parlamentario Socialista de una enorme relevancia para la formación completa de nuestros escolares.Dado su interés, en el grupo parlamentario quisiéramos conocer cuáles son los objetivos que se pretenden con la puesta en marcha de este Plan de Deporte en Edad Escolar y qué beneficios directos sobre los más jóvenes están garantizados con su puesta en marcha y desarrollo.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080343_4.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Gracias, señor Consejero, por su minuciosa y apasionada exposición y explicación de este plan.Me gustaría resaltar, en primer lugar, el compromiso con incentivar desde las edades más tempranas el deporte y, por lo tanto, incentivar, como usted mismo decía, una vida sana para nuestros jóvenes durante toda su vida.También felicitarlo por el compromiso con las andaluzas.Y, desde luego, quiero resaltar la especial sensibilidad que este plan tiene con los colectivos más vulnerables: con los que tienen problemas de salud, de discapacidad, con los inmigrantes o colectivos con dificultades socioeconómicas.También quiero felicitarlo por la coordinación que está llevando a cabo, eficiente y efectiva, no solo con otras consejerías, sino también con los ayuntamientos, las entidades deportivas, las asociaciones de padres y alumnos, como no podía ser de otra manera.Y, bueno, ya solo me queda animarlo a seguir trabajando en esos valores y en seguir trabajando en ese compromiso por mejorar el nivel y la calidad de vida de todos y todas las andaluzas, como hasta ahora viene realizando en su trabajo en la Consejería.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080466_4.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente. Buenos días, señorías.Señor Consejero, en la actualidad se están realizando muchos proyectos de investigación relacionados con la medicina del deporte —en concreto 26—, de los cuales, 21, se están haciendo solo desde su Consejería, y otros 5 en colaboración con universidades públicas de la Comunidad. Es, por tanto, una apuesta importante de su Consejería, y nos gustaría saber, en el Grupo Parlamentario Socialista, en qué se centran estos proyectos, principalmente, y conocer, también, por supuesto, su valoración de los mismos.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080466_4.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente. Gracias, señor Consejero, por el esfuerzo que sigue haciendo desde su consejería a pesar de las dificultades por las que atravesamos.Gracias por ir más allá de la simple práctica del deporte, que no es poco.Me gustaría resaltar, de los grandes bloques de investigación que usted nos comentaba y que ha mencionado anteriormente, quisiera resaltar especialmente los dedicados a colectivos específicos en circunstancias muy particulares, como son los de fibromialgia y actividad física, antienvejecimiento y al apartado también de actividad física y síndrome de Down.Colectivos con los que cualquier apuesta será bien recibida siempre por este Grupo Parlamentario, y desde luego es lo que vienen haciendo los gobiernos socialistas en cualquiera de sus áreas.Felicitarlo también, señor Consejero, por la calidad obtenida en esa publicación, por la Revista Andaluza de Medicina del Deporte, que vuelve a situar a Andalucía al mismo nivel de competencia y de calidad que otras comunidades, no solo del resto de España, sino también de Europa.Y tengo que felicitarlo por su atención constante al deporte y por su empeño en dotar a Andalucía de un deporte de nivel.Desde el Grupo Parlamentario Socialista solo nos queda animarlo a seguir trabajando por esta línea, porque es una mejor calidad de vida de todos los andaluces y andaluzas, y animarlo, sobre todo, a mantener esa especial sensibilidad con los colectivos especialmente necesitados como viene haciéndose, como antes decía, en todas las áreas de acción de los gobiernos socialistas.Muchas gracias, señor Consejero.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080321_7.xml">
  <discurso>—Sí. Gracias, señor Presidente. Buenas tardes.Bueno, en el Grupo Parlamentario Socialista, evidentemente, compartimos al ciento por ciento la preocupación por el buen funcionamiento de la Administración de Justicia, como lo hace también..., es una preocupación compartida con el Gobierno. Y fruto de esta preocupación es el Real Decreto 95/2009.Yo creo que..., refiriéndome a la parte expositiva de la propuesta que nos trae la señora Botella. Yo creo que este real decreto nace con un buen pie, puesto que surge de la voluntad de los gobiernos socialistas de acabar con esas disfunciones que, efectivamente, señalaba usted en la parte expositiva. Nace, como digo, con esa vocación, entre otras muchas, de acabar con los problemas y las distorsiones con que la Administración de justicia se encuentra desbordada, seguramente, también, por la complejidad de su propio trabajo. Es decir, que, desde la Consejería de Justicia, existe una voluntad, un trabajo, una implicación y, como consecuencia, una respuesta clara y contundente que se traduce en esta realidad, que es el real decreto.Quiero agradecerle, señora Botella, su intervención y el reconocimiento a esa parte de trabajo que, efectivamente, se está haciendo. Pero es que, además, se sigue trabajando, como no podía ser de otra manera, con rigor y con responsabilidad. Por eso, hoy día, y como usted sabe, se sigue trabajando, a nivel tecnológico, y de forma conjunta, con el Ministerio, para integrar el Sistema de Gestión Procesal, instalado en Andalucía, el Sistema Adriano, con el Sistema de Registro Administrativo.Esta integración, como usted sabe, es reducir a tiempo en la introducción de la información del Sistema de Registro Administrativo, puesto que mucha de la información solicitada ya está disponible en el Sistema de Gestión Procesal, y se evitará así repetirla. Además, también unificará la información del Sistema de Gestión Procesal y el Sistema de Registro Administrativo, evitando posibles errores.Es, por tanto, un gran paso del Gobierno de la Junta de Andalucía, y en concreto de la Consejería de Justicia, el poner en marcha una herramienta informática que permite la interconexión informática de todos los juzgados andaluces, como usted misma señalaba.Es un verdadero hito histórico, como declaró la propia Consejera, Begoña Álvarez, y consolida la verdadera modernización de la Administración de justicia. Es una apuesta clara y decidida por alcanzar la máxima eficacia y eficiencia en materia de Justicia, y, vuelvo a repetir, parte de la voluntad del Gobierno socialista. Hoy, ya es una realidad y supone un beneficio para la seguridad jurídica de los andaluces.Pero el hecho cierto —creo que todos lo conocemos suficientemente, y ha hecho referencia, incluso usted, lo suficientemente extenso—, creo que la aplicación de estos sistemas administrativos no da una idea del trabajo serio y riguroso que se está haciendo desde la Consejería de Justicia y de la preocupación que existe desde ella por tenerlo funcionando al ciento por ciento, y, cuanto antes, mejor.Efectivamente, como usted reconocía, su complejidad es grande, y por eso, como anunció la propia Consejera en su presentación, es ahora el momento de soluciones, de diálogos, y no de achucharnos ni de entrar en unas exigencias que podrían parecer, a lo mejor, poco responsable en este momento.Sin duda, es una iniciativa complicada que llevará su tiempo de acoplamiento y de ajuste, tanto para los funcionarios como para las administraciones. Es necesario, por tanto, un margen para conseguir que, efectivamente, sea operativo y efectivo.Y, bueno, le diré que, para posicionar a mi grupo parlamentario, el Grupo Parlamentario Socialista no puede apoyar esta propuesta del Partido Popular porque los puntos que plantean consideramos que ya se recogen en el propio espíritu del real decreto y, además, existe un trabajo de mejora y de colaboración con el Ministerio de Justicia, como ya creo que he señalado suficientemente a lo largo de mi exposición.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080221_3.xml">
  <discurso>—Hola. Buenas tardes. Gracias, señor Presidente. Señor Director General.Bien, el programa El meridiano es un espacio informativo, un espacio de opinión donde se tratan temas de máxima actualidad, preferentemente, de la Comunidad Autónoma, pero donde también tienen cabida otros temas que afectan a la ciudadanía en general. Y, desde luego, son siempre tratados desde el rigor y la pluralidad, dando cabida a las distintas sensibilidades y tendencias que conforman nuestra Comunidad. Es por tanto un servicio público más a disposición de los andaluces y andaluzas, que nos permite y que nos ayuda a conformar una opinión más completa, puesto que en él, y hasta la fecha, se han reflejado y atendido las distintas posiciones políticas y sociales, siendo, en definitiva, un reflejo del sentir de los ciudadanos y ciudadanas.Al parecer, y en este contexto, desde la Radiotelevisión andaluza se van a introducir algunas novedades en este programa, y, por eso, desde el Grupo Parlamentario Socialista tenemos interés evidente en conocer cuáles van a ser esas novedades.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080221_3.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Director General.Bien. De su explicación, desde luego, se deduce que el objetivo de este programa sigue siendo llegar a cuantos más andaluces y andaluzas mejor, de manera que se preste un mejor servicio a la ciudadanía, y siguiendo ofreciendo esa información de forma rigurosa y plural.No cabe duda de que programas de este talante mejoran la calidad democrática. Y, desde luego, en el Grupo Parlamentario Socialista nos sentimos particularmente orgullosos de esta forma de abordar la televisión pública, especialmente cuando conocemos la forma en que, en otras comunidades y municipios gobernados por el Partido Popular, se instrumentaliza y manipula de forma partidista lo que es patrimonio de todos y de todas.Por este motivo, señor Director General, le animamos desde el Grupo Parlamentario Socialista, a seguir trabajando en esta línea. Y, por eso quiero terminar mi intervención mostrándole el apoyo, desde este grupo, que lo va a tener para poder seguir trasladando a los ciudadanos y ciudadanas, que son siempre nuestra preocupación y compromiso, la mejor información, la más plural, la más transparente y la de mayor calidad democrática.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080368_2.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta. Gracias, señor Director General.Como usted mismo ha señalado antes en su intervención, no es la primera vez que comparece, no es la primera vez que nos explica detalladamente las medidas generales, y más específicas, para afrontar de la mejor manera posible la situación en la que estamos, la situación de crisis en la que estamos, y, desde luego, eso me lleva a asombrarme y a abochornarme, porque cómo es posible que a estas alturas, después de muchas intervenciones suyas explicando qué es lo que se hace, se pueda decir desde el Partido Popular que se está torpedeando y negando la información, cuando han existido, cuando se da información detallada en estas comparecencias y en las preguntas que se hacen, y se responde puntualmente a los intereses que puedan tener los andaluces y andaluzas.Ahora, la curiosidad y el interés, desde luego, es desmedido, al ritmo de preguntas que nos hace el señor portavoz del grupo del Partido Popular, desde luego, que va a obligarle a duplicar los medios materiales y humanos que usted tiene. Y, desde luego, ante tanta curiosidad y necesidad de detalles, yo creo que lo que deberíamos hacer —ah, no está ni siquiera—, lo que deberíamos hacer es llamar a Grissom para ya zanjar, de todas, todas, el asunto. Yo creo que nadie puede ir más allá ni darnos mejores datos y mejores pistas sobre tanta opacidad como hay desde la Junta de Andalucía.Decía antes el señor portavoz del Grupo Popular, haciendo demagogia, como siempre, que atacamos a los pobres y vamos con los ricos. Desde luego, a nosotros no nos estorban los ricos, no nos molestan en absoluto, y sí que nos sentimos y somos ricos en ideas, en voluntad y en tolerancia.Y, desde luego, sí que me gustaría recoger una frase que ha dicho el señor Rodríguez. Dice que le parece chocante, sorprendente y bochornosa la actitud del señor Director General. A mí, desde luego, lo que me parece chocante, sorprendente y bochornoso es el ataque personal que hace al señor Director General cada vez que interviene. Yo, en el tiempo que llevo en esta Comisión, lo único que observo no es buscar el beneficio en el uso de su forma parlamentaria, buscar el beneficio de los andaluces y andaluzas, lo que sí veo es que busca un interés, ya ni siquiera diría partidista, sino personal, donde se pierden las formas, donde se pierde la elegancia y donde se pierde el objetivo que debe unirnos a todas las formaciones políticas que aquí nos sentamos, que es el interés general de los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía, y eso este señor lo pierde cada vez que interviene.Desde luego, no sé lo que gana el señor Director General, ni me interesa, pero sí que quiero agradecerle su talante y creo que en esta Comisión, desde luego, debe cobrarse un plus, muy de agradecer, por tener que pasar por estos filos.Voy a intentar retomar un poquito lo que debe ser la idea de una televisión pública, de un canal autonómico. Se hizo, desde luego, en su momento, y se constituyó en su momento con la firme intención de servir como instrumento de información y de participación para los andaluces en la sociedad, en la cultura y en la política del país. También pretendía ser un medio de difusión desde los valores históricos, culturales y lingüísticos de Andalucía, es decir, una televisión con una firme intención de servicio público para esta Comunidad y una televisión cercana a los andaluces y andaluzas que se sintieran identificados con ella y que se sintieran como parte de ella. El reto ha sido así, el reto se ha ido consolidando a lo largo del tiempo y, hoy día, y a pesar de estar inmersos en una crisis profunda como la que padecemos, se siguen superando las expectativas que se plantearon, gracias, sin duda, al equipo de profesionales que trabajan diariamente en este medio tan complicado, que además se complica en el día a día.Hay, por tanto, que destacarlo. Sin duda, poner en valor ese buen hacer, ese esfuerzo de todos y cada uno de los profesionales, de los directivos, de los de arriba, de los de abajo, de los que cobran más y de los que cobran menos, ese esfuerzo común, y el fruto es que sigamos siendo una televisión líder en audiencia.Este espíritu de servicio público, de servir de verdad a los andaluces y andaluzas no se ha visto mermado en absoluto, pues sigue siendo competitiva, sigue siendo la televisión autonómica más barata, la más rentable socialmente y la que mejores resultados da, no solo en datos económicos, que también, como con optimismo ha señalado, comparándola con otras televisiones autonómicas de otras comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular. Sigue siéndolo pese a las circunstancias, sigue siéndolo pese a los recortes que ahora se tienen que aplicar, y que es comprensible, como líder, digamos, de todo ese gran conjunto de personas y de medios materiales también, es lógico y normal que no le agrade tener que tomar ciertas medidas. No son de agradar para nadie: ni para el Presidente del Gobierno ni de ahí para abajo. Sin embargo, todos sabemos que son medidas necesarias, todos sabemos que van a abundar en la solidaridad y en poder salir de la crisis.Tengo que volver a poner en valor su gestión, su sensibilidad para hacer esa política austera, respetando al máximo la plantilla de trabajadores, y haciendo esa política de contención en el gasto y de rigor presupuestario sin precedentes para poder ajustarse al ritmo de los tiempos en los que vivimos.Desde el Grupo Parlamentario Socialista lo hemos instado siempre a utilizar el único recurso que no cuesta dinero, que es el ingenio y la creatividad, para poder así conseguir las cosas que sí cuestan dinero, y he de reconocer, a la vista de los datos, señor Director General, que ha recogido el guante con inteligencia y con eficacia. Ha buscado nuevas vías de negocio, como nos expuso anteriormente, que ya dan sus resultados, y ha sido capaz de encontrar alternativas que ya dan fruto y que están permitiendo aumentar los ingresos generados por la propia televisión andaluza.En su última comparecencia nos hizo un relato exhaustivo de esa racionalización, de esa contención del gasto; se marcó unos objetivos prioritarios —reducir el déficit, alcanzar estabilidad, asegurar la viabilidad financiera de la RTVA—, sin que, por supuesto, esto mermara, esto pusiera en peligro la calidad de este servicio público. Los datos arrojan que sus medidas han sido acertadas —lo dicen en 2009 y lo siguen diciendo en 2010—, y, como digo, no solo por el dato económico, sino también por ese compromiso de calidad que sigue manteniendo.Yo me siento especialmente orgullosa, y mi grupo, al que hoy represento, se siente especialmente orgulloso de que en Andalucía la televisión no sea un instrumento al servicio de un solo partido, y me siento especialmente orgullosa de que se racionalice el gasto porque es una contribución de todos y cada uno de los andaluces y andaluzas. Y digo eso porque no ocurre lo mismo en todas las comunidades autónomas, como conocemos y sabemos. Pero la pena de esto es que ni siquiera hay que ir tan lejos: En nuestra propia Comunidad, las televisiones locales de carácter municipal son instrumentalizadas por el Partido Popular allí donde gobiernan. Lo hacen, además, sin pudor —ahí no se ruborizan ni se rasgan las vestiduras—, y lo hacen con el dinero de los contribuyentes. Además, lo gastan en una especie de No-Do en color, al servicio, claro, del Partido Popular; este nuevo No-Do del siglo XXI, que se llama Aierta, y ante el que debemos estar alertas, porque es, desde luego, un programa de elevada manipulación.Desde estos programas sectarios se bombardea a los ciudadanos con programas sectarios. Son tremendamente manipulados, de pésima calidad periodística en el momento en que se apartan de la objetividad, y, bueno, son una especie de «gato al agua», el programa de Intereconomía, donde todavía no se ha dado el salto —y esperemos que no lo hagan— al insulto zafio y fascista, pero, desde luego, siguen bien la senda abierta por este tipo de programas. Y esto sí que me parece chocante, sí que me parece bochornoso y sorprendente. Y vuelvo a repetir: Es curioso el umbral de rubor, de capacidad de ruborizarse y de sorprenderse que tiene el Partido Popular, tan diferente para según qué cosas. Y este tema sí que me preocupa, y sí que nos preocupa a los socialistas.Y me preocupa la utilización en nuestra Comunidad de un medio público como un panfleto, y me preocupa que no se respeten la libertad y el derecho de expresión de los que piensan de otra manera, y me preocupa que no se respete la pluralidad, porque, cuando no se respetan estos principios, se está socavando nuestro principal sustento, que es la democracia, y se está cercenando el derecho de aquellos ciudadanos y ciudadanas que no votan al Partido Popular en sus municipios y que no tienen acceso, pese a ser contribuyentes y hacerse esa televisión con su dinero, a ser informados simplemente de forma objetiva. Y me preocupa que los otros, que somos nosotros, los socialistas, y la izquierda en general, no tengamos los mismos derechos que los que ganan en esos municipios, y es un atropello, como digo, diario, a los derechos y a la dignidad de muchos andaluces y andaluzas.Me preocupa que el Partido Popular a esto no le dé importancia y no le preocupe. Cierto es que invierten mucho tiempo hostigando, preparando rebeliones, preparando manifestaciones, soliviantando a la población cuando deberían suavizarla, crispándola, y eso, desde luego, requiere un tiempo y un esfuerzo que hay que admitirle.Mientras tanto, sí les digo, desde luego, a las señorías del Partido Popular, y al señor Director General, que los socialistas vamos a seguir trabajando en tomar medidas y buscar soluciones para atajar la crisis, aunque algunas de ellas sean dolorosas, y vamos a seguir trabajando —y esto es lo importante— en consolidar una televisión autonómica plural y solvente. Vamos a seguir trabajando en hacer una televisión, la que quieren los andaluces y andaluzas, y vamos a seguir trabajando para los ciudadanos, no para los partidos ni para la galería.Muchas gracias, señor Director.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080227_2.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente. Buenos días.Señor Consejero, los programas de cooperación y ayuda al desarrollo han sido y son, sin duda, señas de identidad de la apuesta por la solidaridad que hacen los gobiernos socialistas. En un contexto de crisis como en el que estamos, como estamos sufriendo en la actualidad, es importante mantener esa ayuda de los que más podemos a los más vulnerables. Es necesario seguir generando procesos de desarrollo para contribuir a erradicar la pobreza y para contribuir a generar cambios en esos países a nivel económico y social, en condiciones de libertad.El interés y el compromiso de la Junta de Andalucía se han demostrado con el trabajo diario, y el año 2008 fue un año, como todos sabemos, de importantes cambios y evolución en materia de cooperación, creando la Agencia Andaluza de Cooperación Internacional para el Desarrollo, y aprobando el novedoso Plan Andaluz de Cooperación para el Desarrollo. Conocedores de este compromiso en el Grupo Parlamentario Socialista y conocedores de este compromiso del Gobierno de la Junta de Andalucía, que ha convertido a la Junta en la Comunidad más solidaria de España, desde el Grupo Parlamentario Socialista queríamos preguntarle, señor Consejero, ¿en qué países y en qué fechas, aproximadamente, tiene previsto aprobar los próximos programas operativos de cooperación y ayuda al desarrollo?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080227_2.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero, de su exposición queda claro que el Gobierno andaluz va a seguir apostando por la solidaridad con estos países de prioridad uno. Y, desde luego, queda claro que el Partido Socialista y nuestros Gobiernos siguen manteniendo el compromiso y las expectativas en una labor tan necesaria y tan poco conocida y reconocida en algunos casos. Por eso, desde el Grupo Parlamentario Socialista, queremos trasladarle nuestro apoyo y nuestro reconocimiento para estas y otras medidas que, como veo, se siguen tomando y sobre las que se sigue trabajando, máxime cuando nosotros hemos sido en el pasado receptores de esa misma solidaridad.Así que muchas gracias por su labor. Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080308_5.xml">
  <discurso>—Sí. Buenos días. Gracias, señora Presidenta.Señora Consejera, las zonas húmedas del Guadalfeo constituyen, como usted conoce perfectamente, un ecosistema de un alto valor ecológico, y lo es por su ubicación en el sur de la Vega de Motril, por su proximidad por la línea de costa, por la simbiosis de la caña de azúcar —cultivo tradicional de Motril, con esos ambientes húmedos— y por el equilibrio entre la explotación de los recursos y la conservación del medio ambiente.Precisamente, a finales de los noventa, la sobreexplotación y el cambio del uso del suelo pusieron en peligro todos esos humedales. Y, precisamente, la actuación, entre otras, de la Consejería de Medio Ambiente, ha ido salvándola y consolidándola como uno de los espacios naturales de mayor atractivo de la Costa Tropical, de la costa de Granada.La Consejería de Medio Ambiente declaró en febrero de este año pasado la Charca de Suárez como reserva natural concertada, y eso inicia una colaboración entre el Ayuntamiento y la Consejería, para conservación y disfrute de este espacio, que nosotros, desde el Grupo Parlamentario Socialista, quisiéramos conocer: Qué previsiones son las que mantiene la Consejería para el establecimiento de un convenio de colaboración entre las dos administraciones, y cuáles van a ser las principales líneas de trabajo que se mantendrán en este convenio, y las prioridades que habrán de acometerse para materializar este nuevo impulso y reconocimiento de este paraje natural tan emblemático como es la Charca de Suárez en Motril.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080308_5.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Gracias, señora Consejera, porque de su explicación se deduce el conocimiento y la preocupación que por mantener este espacio tan singular tiene la Consejería, y, sobre todo, por mantenerlo para las generaciones venideras.Como motrileña siento una especial satisfacción por este interés, y, además, especialmente satisfecha me encuentro por que fuera un gobierno socialista el que en el municipio puso en marcha e impulsó este proyecto, con las reticencias y los obstáculos pertinentes del Partido Popular en su momento. Sin embargo, me alegra saber que también en la actualidad el Ayuntamiento, regido por un alcalde popular, también se preocupa y se ocupa por mantener y promocionar la Charca de Suárez. Es, efectivamente, como usted ha dicho, un lugar emblemático y singular, que, sin duda, se ha convertido en un referente y en una seña de identidad de la ciudad, no solo por su valor medioambiental, como usted destacaba perfectamente, sino porque también, aparte de su alto contenido ecológico, se ha convertido en algo más emocional y en algo propio, también motivado por el esfuerzo y el trabajo de la Consejería en hacer llegar de forma, digamos, didáctica y pedagógica a la gente la importancia que tiene ese humedal, y se llena de visitas de familias motrileñas que llevan a sus hijos a cuidar de los árboles que se plantan, etcétera, etcétera. Es decir, que se ha convertido realmente en algo, gracias al apoyo y al impulso de la Junta de Andalucía, se ha convertido en algo más que en un patrimonio medioambiental y en algo más, incluso, que en un espacio de esparcimiento y disfrute.Quiero agradecerle, además, la sensibilidad que la Consejería de Medio Ambiente está teniendo y ha tenido con otras zonas de Motril susceptibles de haberse perdido con el desarrollo de la ciudad, como son el parque periurbano o la reforestación alrededor del parque geominero del Cerro del Toro. Sin duda, la apuesta de los gobiernos socialistas por el medio ambiente es una apuesta por mejorar la calidad de vida de los andaluces y andaluzas, y, sin duda, la declaración de reserva natural concertada en la Charca de Suárez y la próxima firma de este convenio de colaboración entre Ayuntamiento y Consejería abundan en este camino de mejorar nuestra calidad de vida disfrutando del medio ambiente.Espero, señora Consejera, verla muy pronto en Motril, disfrutando usted también de ese entorno que ha ayudado a crear y generar, y, por último, sí quisiera trasladarle un consejo, de parte del Grupo Parlamentario Socialista, que es que siga usted trabajando como lo hace, con voluntad, con ganas, con esfuerzo, y preocupándose de seguir avanzando en la mejora de lo que nos interesa a los socialistas, que es la mejora de esa calidad de vida y de ese bienestar de todos los andaluces y andaluzas.Gracias, señora Consejera.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080391_6.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Simplemente para formularle la pregunta. En el Grupo Parlamentario Socialista tenemos interés en conocer qué novedades presenta la programación de Canal Sur Televisión para esta nueva temporada.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080391_6.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Bien, señor Director General, las novedades que nos acaba de relatar abundan, como debe ser, en el objetivo de esta televisión. La televisión andaluza ha sido, y sigue siendo, un instrumento de información y de participación para los andaluces y, sin duda, es una televisión que cumple, como usted mismo señalaba, con su principal objetivo que es de servicio público.Como hemos escuchado esta mañana y en muchas otras ocasiones la televisión andaluza es una televisión que ha sido capaz de adaptarse a la crisis con eficacia y con austeridad. Ha sido capaz de mantener la calidad de su parrilla de programación y, además, manteniendo su plantilla de trabajadores. Es una televisión, además, capaz de ofrecer calidad y variedad en su programación y con su respuesta nos confirma que esta televisión va a seguir trabajando en la difusión de los valores históricos, culturales y medioambientales de Andalucía. Va a seguir trabajando en entretener, en educar, en trasmitir conocimientos a los andaluces y andaluzas.Pero, sobre todo, supone seguir avanzando en construir una televisión plural y transparente donde tiene cabida todo sentir y color político. Esa es la televisión andaluza que ya tenemos, una televisión competitiva, líder de audiencia, respetuosa, como decía, con sus trabajadores, capaz de ser austera sin perder calidad y, sobre todo, profundamente democrática.En resumen, es una televisión diametralmente opuesta a la que hacen las señorías del Partido Popular allá donde gobiernan. En aquellas comunidades y ayuntamientos donde gobiernan no existe esa transparencia ni sensibilidad, y se hace un uso partidista y sectario sistemáticamente, tanto en las comunidades autónomas como en los ayuntamientos donde padecemos los gobiernos populares. Pero ya conocemos de sobra la forma de hacer política del Partido Popular, que se reduce a un solo mandamiento, que es «haz lo que yo te diga y no lo que yo haga».En el Grupo Parlamentario Socialista, señor Director General, nos sentimos especialmente orgullosos de su hacer en la televisión andaluza y por todos los motivos expuestos ahora y a lo largo de la mañana. Porque nos sobran los motivos, como diría Joaquín Sabina, le animamos calurosamente a seguir trabajando en esta línea de pluralismo y vocación pública que consigue hacer cada día en la televisión andaluza.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080084_1.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta. Y buenas tardes.Señorías, subo a esta tribuna para valorar y posicionar a mi grupo sobre el informe del Defensor del Pueblo en el año 2009.En primer lugar, y en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, quiero dar la bienvenida y manifestar el reconocimiento y la felicitación sincera al Defensor del Pueblo, señor Chamizo, y, por extensión, como no podía ser de otra manera, a su equipo de profesionales que hace posible cada año un trabajo riguroso, complejo y exhaustivo de esta institución tan querida y tan cercana para los andaluces y andaluzas.Señor Valderas, coincido con usted en que el esfuerzo nunca es suficiente, y menos cuando hablamos de Andalucía. Por eso acogemos y recogemos este informe como la herramienta útil que es para mejorar Andalucía cada día pese a la crisis y pese a quien le pese, incluidas otras formaciones políticas.Y, señora Espinosa, voy a intentar aliviar un poco, que no frivolizar, el tono tenebroso y apocalíptico de su intervención. Le doy gracias a Dios, desde luego, de que en estos momentos de crisis no muriera Manolete, que, si no, desde luego, con la misma convicción con que nos ha hablado de otros temas absolutamente falsos [rumores], absolutamente falsos, nos hubieran acusado también de matar a Manolete. Les pido coherencia y responsabilidad.Estamos en circunstancias duras, efectivamente, y adversas, estas son las que nos toca vivir, y los políticos debemos ser esperanza y no desesperación; debemos calmar y no soliviantar; y, sobre todo, debemos trabajar para todos y para todas, no predicar, como hacen ustedes, que no es lo mismo que dar grano.Voy a intentar retomar el motivo de nuestras intervenciones, y, sobre todo, voy a intentar ser útil y positiva para los andaluces y andaluzas. No voy a hablar de los alcaldes del Partido Popular, porque sería distorsionar la verdad de este debate. Y podría, porque mi alcalde, incluso, también está aquí presente, y es del Partido Popular, y tiene muchos trajes -y no me refiero a los de Gürtel, no me refiero a los de Gürtel- que cortar. Así que me ceñiré, por respeto, al informe del Defensor del Pueblo.Señorías, en la lectura del informe 2009 se observa una Andalucía más moderna, una Andalucía más adaptada a las nuevas tecnologías, que se acerca ya a la oficina del Defensor del Pueblo a través de Internet, con un incremento del 37,5%. Y se observa también un incremento de estas consultas en torno al 10%, fruto indiscutible de la confianza y la credibilidad que año tras año va ganándose esta institución en Andalucía. Y seguramente, señorías, fruto indiscutible de la capacidad de los andaluces de luchar por sus derechos y de buscar soluciones a sus problemas. Aunque esta capacidad sea puesta en entredicho constantemente por el Partido Popular, demuestra que los andaluces, más allá del «pitas, pitas» de Esperanza Aguirre y más allá de la indolencia que nos achacan los que nunca han querido a Andalucía ni han creído en Andalucía, demuestra, como digo, que somos capaces de crear y mantener una institución dinámica y útil, y, además, que somos capaces de servirnos de ella.Señorías, comparto y compartimos, en el Grupo Parlamentario Socialista, con el señor Chamizo su preocupación por encontrar las medidas que atajen la crisis. Esta situación ha marcado la prioridad en el calendario político del Gobierno, y, obviamente, aparece también en el informe anual del Defensor del Pueblo. El año 2009 ha sido un año difícil para Andalucía. El azote de la crisis financiera internacional ha trastornado la vida de muchos andaluces y andaluzas, como el propio señor Chamizo recoge en su informe. A los socialistas nos preocupan las personas que se acercan a su oficina porque no pueden pagar su hipoteca. Nos preocupan las personas que han perdido su empleo. La crisis está poniendo a prueba, bien a prueba, el Estado de bienestar, por el que vamos a seguir luchando los socialistas contra viento y marea. Vamos a luchar por seguir protegiendo, por seguir velando por los colectivos más débiles, por seguir velando por nuestras familias, todos y cada uno de los días. Pero, desde luego, no es de recibo, ni serio, ni responsable, utilizarlo de forma oportunista, como hace el Partido Popular. Estas personas tienen nombre, tienen un rostro, tienen nombre y apellido, como digo, y son nuestras familias, son las de todos nosotros y son nuestros vecinos también. Y por eso, nada más que por eso, se merecen todo nuestro respeto, y se merecen un trabajo serio, responsable y leal. Los parados de ninguna de las maneras pueden ser un instrumento electoral contra el Gobierno.Hay algo que tiene que estar siempre por encima del oportunismo, señorías del Partido Popular, y ese algo es, sin duda, el interés y el bienestar de todos los andaluces y andaluzas. Ese es nuestro trabajo, y, desde luego, ese es el compromiso del Partido Socialista, cierto y sincero, desde hace más de 100 años.También, obviamente, es el compromiso del Defensor del Pueblo velar por los intereses de quienes más lo necesitan; velar por la dignidad y el bienestar de la ciudadanía; buscarles soluciones; ser, como él mismo señalaba, la voz del pueblo andaluz. Buscarles soluciones, llamar la atención de las demás instituciones sobre los fallos que le llegan a través de su oficina, impulsar los cambios que su experiencia, a través del contacto directo con los ciudadanos y ciudadanas, percibe como necesarios. Su labor es imprescindible, y, en tiempos de crisis y de dificultades económicas para todos y para todas, lo es aún más. Nuestra labor como parlamentarios es recoger ese guante, aprender de su informe y de su experiencia e impulsar la labor del Gobierno en esa dirección.Coincidimos también, desde el Grupo Parlamentario Socialista, con el señor Chamizo, en que mucho es el camino recorrido, pero mucho todavía el que nos queda por recorrer. Muchos son los aspectos por mejorar y muchos los ya mejorados. Ahora, ante la crisis, es necesario, señorías, redoblar los esfuerzos. Es importante, como se señalaba en el informe, poner en marcha mecanismos de divulgación del conjunto de medidas y de programas de ayuda que se han tomado desde las instancias públicas, y cuyo desconocimiento por parte de la ciudadanía ha podido detectar la oficina del Defensor. Es necesario seguir ahondando en los derechos de ciudadanía, como ya hicimos en el nuevo Estatuto andaluz, y es necesario seguir teniendo una especial sensibilidad y un especial compromiso con aquellos colectivos más vulnerables. Se confirma, por lo tanto, señorías, una vez más, la necesidad y el sentido de este informe. Sus conclusiones nos ayudan a responder más y mejor a los problemas de Andalucía. Su informe constituye una herramienta de primer orden para el Gobierno andaluz, y, desde luego, lo es para el Grupo Socialista. En tiempos de crisis hay que tomar medidas drásticas, que no medidas dramáticas, medidas que no siempre son bien recibidas o bien entendidas. El Partido Popular, experto en manipular este tipo de situaciones, vuelve a hacer demagogia con las necesidades de la gente. Describe como brutales los recortes en temas sociales. Y en este punto he de reconocerle algo al Partido Popular, y es que si ustedes estuvieran gobernando desde luego que no habría recortes. Y no los habría por un motivo muy sencillo: porque no habría ninguna inversión que recortar. Si ustedes estuvieran gobernando, no habría sorpresas desagradables, porque la inversión para Andalucía sería de cero patatero, que tanto le gustaba la expresión a su líder. Y esto no es política de ficción, porque eso fue lo que ocurrió durante los ocho años que estuvieron gobernando. Y, si no, solo hay que remitirse a los hechos, solo hay que ver los datos, que están ahí para demostrarlo y comprobarlo.Si ustedes estuvieran en el Gobierno en este tiempo, no habría una Ley de Dependencia, impulsada, elaborada, aprobada y dotada de presupuesto por el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero y de Griñán. Así que no habría nada que recortar en ese gasto social. Y aquí sí que quiero hacer un inciso, que me parece importante y que me parece digno de destacar: todas las conquistas sociales, todos los derechos que se han conquistado en España y en Andalucía, se han hecho con Gobiernos socialistas.Por su parte, la mayor conquista social del Partido Popular en sus ocho años de Gobierno fue la liberalización del suelo, causa primera y principal de la burbuja inmobiliaria que ahora nos ha estallado a nosotros. La inmensa mayoría de las quejas del Defensor por los problemas de vivienda tienen su origen en esa manera de hacer política del Partido Popular.Como decía antes de esta reflexión, si ustedes estuvieran gobernando no habría nada que recortar; por ejemplo, y eso lo hemos padecido en mi comarca y en toda Andalucía, no habría presupuestado ni un kilómetro de autovía para Andalucía. Efectivamente, no recortarían nada. No habría Ley de Igualdad, así que no habría nada que recortar en los derechos de las mujeres andaluzas [rumores]. Y así podríamos continuar, eternamente, en cada uno de los apartados de los presupuestos. Ciertamente, el Partido Popular es un valor muy estable para Andalucía. Ustedes suponen cero grados para Andalucía, ni frío ni calor, como en el chiste. Porque nunca les ha preocupado ni han creído en la capacidad de los andaluces y andaluzas, y nunca han apostado por esta tierra, salvo en panfletos, en propaganda electoral y en mítines. Pero obras son amores y no buenas razones, y eso lo sabemos bien en Andalucía, y se dirime en las urnas cada cuatro años, con resultados claros y contundentes en cada una de las citas electorales. Será porque, como usted refería antes, señora Espinosa, en su intervención, será porque los socialistas pensamos en verde, como la Heineken, y, cuando pensamos en Andalucía, siempre pensamos en positivo, porque creemos y confiamos en Andalucía, y por eso nos votan y lo seguirán haciendo, mal que les pese.Tiene usted, señor Chamizo, el compromiso del Grupo Parlamentario Socialista de seguir trabajando en el desarrollo de la Ley de Vivienda, la Ley de Inclusión Social, en la defensa del litoral y del medio ambiente en general. Y, sobre todo, tiene usted nuestro compromiso para seguir trabajando por un sistema educativo de calidad y solidario, paso imprescindible para garantizar la igualdad de oportunidades en el acceso al mercado de trabajo. Un sistema educativo donde la administración, el profesorado, el alumnado y la familia formen un engranaje que permita rodar por el camino de la optimización y de la eficacia. Y tiene usted nuestro compromiso, por supuesto, para seguir construyendo una Andalucía más competitiva, moderna y emprendedora, capaz de afrontar el siglo XXI con optimismo y con ilusión, capaz de salir de la crisis y capaz de hacerlo en mejores condiciones que cuando entramos en ella.Termino ya, señora Presidenta. Y quiero hacerlo, además, reiterando nuestro reconocimiento a esta institución y a su trabajo diario. Estos veinticinco años de historia del Defensor del Pueblo son el mejor testimonio del avance en la democracia y de cómo hemos crecido en derechos en Andalucía.Finalizo agradeciendo la exigencia del señor Chamizo, la exigencia del Defensor del Pueblo, porque es nuestra garantía y nuestro compromiso. Y, desde luego, animándolo a seguir luchando juntos por conseguir una Andalucía capaz y resolutiva, dinámica y reivindicativa, solidaria y ambiciosa, una Andalucía que sea reflejo real de lo que somos los andaluces y andaluzas y, por tanto, de la Andalucía que queremos y que nos merecemos.Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080278_4.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Bueno. Como saben ustedes, la celebración del Milenario del Reino de Granada fue una iniciativa del Gobierno andaluz. Empezó a fraguarse en sendos Acuerdos de Gobierno adoptados en los años 2007 y 2008, respectivamente, y, desde el principio, el espíritu de esta celebración ha sido proyectar a Granada y a su provincia, principalmente, en su dimensión histórica, cultural y patrimonial.Desde el principio ha sido un proyecto abierto a la participación ciudadana e interprovincial, como también se ha perseguido desde el principio la cooperación y la interlocución de las distintas instituciones y administraciones, tanto en el ámbito municipal como supramunicipal. De hecho, en el año 2008 se acuerda la constitución de un consorcio, que se vio ratificado en noviembre del año 2009 —en este mismo mes—, integrado tanto por la Administración central, autonómica, como por la local y también por las Diputaciones de Granada, Málaga, Cádiz, Córdoba, Almería y Jaén.Se ha seguido avanzando, señor Vaquero, en este Milenio, y en el presupuesto del año 2010, como usted sabe, contamos con una inversión global cercana a los tres millones de euros. Ya es una realidad, pese a la incredulidad del Partido Popular y de Izquierda Unida en todo este periplo.Y no estoy de acuerdo con usted, señor Vaquero, en una cosa. Las enmiendas no son improvisaciones o no tienen por qué serlo: son mejoras que se aportan a una idea original, y, si es en beneficio de nuestra ciudad, creo que debe ser motivo de satisfacción para todos nosotros.Pero, además, los proyectos que se han impulsado desde el Milenario andaluz, por parte del Gobierno andaluz, también tienen y han tenido y siguen teniendo una vocación municipal.En el Grupo Parlamentario Socialista compartimos al ciento por ciento la especial sensibilidad y protagonismo que tiene que tener esta provincia —completamente de acuerdo tanto con el Partido Popular como con Izquierda Unida— en esta conmemoración y, por supuesto, compartimos la importancia que las ciudades de Guadix, Motril, Loja y Baza pueden y deben tener en este evento. Sin embargo, desde el Grupo Parlamentario Socialista, no vamos a apoyar esta propuesta porque consideramos que se contempla ya la posibilidad de participar, como no podía ser de otra manera, a tantos pueblos y provincias como quieran implicarse y aportar a la celebración. Esto ha ocurrido, por ejemplo, como saben ustedes, con el municipio de Baza. Este municipio ya forma parte del Milenario. Ha formalizado su inclusión en este proyecto, y lo ha hecho comprometiéndose a la adquisición del Palacio de los Enríquez. Baza será una de las sedes de esta efemérides, por su pasado como núcleo de población importante en el periodo árabe-andalusí y por la voluntad de su alcalde de poner en valor ese patrimonio.El propio Delegado de Cultura de Granada ha animado a los alcaldes a presentar proyectos que puedan ser incluidos en esta celebración, y, por supuesto, esta posibilidad incluye a ciudades tan importantes como las que se traen en esta propuesta del Partido Popular. Entendemos, además, en el Grupo Socialista, que aceptar esta proposición sería, cuando menos, obviar a otros municipios igualmente valiosos para incluirlos en un estudio detallado de forma pormenorizada.Desde nuestra posición, la posibilidad de participar está abierta desde el primer momento, y la posibilidad tiene que recaer, esa responsabilidad, tiene y debe recaer en los ayuntamientos que quieran hacerlo y que crean que tienen un proyecto adecuado para sumar y enriquecer esta celebración. Pero debe ser, como digo, una decisión de cada uno de esos municipios, porque todos están llamados, todos compartimos un pasado histórico y un patrimonio cultural.Por tanto, no podemos apoyar esta propuesta, no porque no estemos de acuerdo con la inclusión de estos municipios, como digo. Muy al contrario: estamos en esa línea y se apoya, y se está apoyando desde el principio, que, cuantos más sean, mayor será el éxito de este acontecimiento; pero no podemos, como digo, apoyar esta propuesta por tres motivos fundamentales.Primero, porque alguno de los municipios, como he dicho, Baza, que se incluyen en la propuesta ya han decidido sumarse a esta celebración; segundo, porque el propio proyecto ya contempla la posibilidad de que participen cuantos municipios de la provincia quieran y puedan hacerlo, y tercero, no podemos, señorías, aprobar esta proposición no de ley porque sería discriminar a otras ciudades que han jugado un papel decisivo en estos mil años de historia, que es común a todos nosotros, y quedarían fuera y serían despreciados municipios que pueden aportar tanto como Almuñécar, Alhama, Salobreña o la comarca de La Alpujarra.A mí me gustaría, de todas formas, pensar que esta propuesta que nos trae el Partido Popular hoy no es una manera de intentar sumarse al carro y adquirir protagonismo en un evento en el que no creyeron desde el principio, en el que siguen sin creer y que desde el principio han estado en la línea de boicotearlo. Sin embargo, habida cuenta del trayecto que lleva ya recorrido el Milenio, yo creo que esta propuesta viene a destiempo, viene a contrapié, y por eso nuestro voto negativo.Nos parece una proposición con una intención claramente oportunista, y espero que esta votación negativa del Grupo Parlamentario Socialista no sea luego utilizada en los municipios gobernados por el Partido Popular —léase Motril o léase Guadix—, y espero que no vuelvan a utilizar la deslealtad institucional como herramienta partidista, tanto en un pueblo como en otro, y, sobre todo, espero que, ya que, como santo Tomás, han metido el dedo en la llaga y se han convencido de que el Milenio existe y está dotado presupuestariamente, espero que, ahora, lo que toca, espero que su actitud a partir de ahora sea la de sumar voluntades de partidos, de instituciones, de ciudadanos, para convertir esta celebración en lo que puede y debe ser, que es la plataforma nacional e internacional que la provincia necesita y se merece.Y en este punto, desde luego, esperamos contar con el apoyo que, como digo, necesitamos para que verdaderamente estas celebraciones se conviertan en lo que pretendemos: como usted decía, señor Vaquero, una conmemoración que verdaderamente nos una, y nos una en crear futuro y en crear riqueza para Granada y para su provincia principalmente.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080059_23.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio está impulsando, junto con los municipios del litoral de Granada, un plan subregional para ordenar el territorio de la costa granadina. La costa tropical constituye el espacio de mayor valor económico de la provincia de Granada.Los compromisos socialistas con esta comarca se han ido cumpliendo siempre y han permitido la llegada de las infraestructuras necesarias para desarrollar el potencial de esta zona. Me refiero, por supuesto, a todas ellas: a las autovías, a los accesos, a la autonomía del puerto, su desarrollo, la presa de Rules o los regadíos. En definitiva, todas las infraestructuras que permitirán explotar y desarrollar las posibilidades y recursos que son propios y singulares de nuestra comarca: los cultivos tropicales, el turismo, la pesca y la industria. Es, además, un espacio de enorme valor ambiental y paisajístico que hay que proteger, especialmente, de la especulación urbanística.El plan subregional, sin duda, va a suponer un marco de referencia y una herramienta imprescindible para convertir a Motril y su comarca en el motor de desarrollo que puede y debe ser.Dada su importancia, señor Consejero, en el Grupo Parlamentario Socialista queremos saber en qué grado de desarrollo se encuentran los trabajos y con qué objetivo se están realizando.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080059_23.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.Gracias, señor Consejero, por su apoyo y confianza en la comarca de la costa. Es una satisfacción para mí, como motrileña y como socialista, conocer lo avanzados que se encuentran esos trabajos y su voluntad de cumplir con unos plazos relativamente cortos.Me alegra saber que, una vez más, el Gobierno de la Junta de Andalucía, buscando la vertebración territorial y social, va a contar con todas las partes implicadas: los ayuntamientos, los agentes económicos y los agentes sociales, condición indispensable para que este documento refleje las necesidades de verdad, reales, de esta comarca.Quiero agradecerle el compromiso con unos plazos que demuestran, una vez más, ese interés y la cercanía de los gobiernos socialistas con la costa de Granada. Y quiero subrayar la importancia de este documento, que va a posibilitar el desarrollo equilibrado y sostenible del litoral, señalando de forma armónica las zonas de oportunidad que nos restan.Por eso, señor Consejero, quiero, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, agradecerle su empeño. Pero, sobre todo, queremos animarle a seguir trabajando por los intereses de los andaluces y andaluzas, por mejorar su calidad de vida, en lugar de dedicarse a acumular bolsos de Vuitton, coches y demás artículos de lujo, como parecen hacer otros partidos cuando gobiernan en otras comunidades.Muchas gracias, señor Consejero.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080314_5.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta. Buenos días.Bueno, evidentemente, en el Grupo Parlamentario Socialista compartimos la preocupación que tienen tanto el Partido Popular como Izquierda Unida. Evidentemente que compartimos esa preocupación por el desarrollo de estas dos zonas turísticas de la provincia de Almería, y lo compartimos también con los empresarios y también, por supuesto, con el Gobierno de la Junta de Andalucía. Y es por este motivo y por esa especial sensibilidad con el desarrollo de esta zona que, en el pasado año 2009, se invirtieron 2.300.000 euros en el plan turístico del Levante almeriense, que, como ustedes saben, finalizó este pasado año, como digo, en el que se incluían los municipios de Antas, Bédar, Carboneras, Cuevas de Almanzora, Los Gallardos, Garrucha, Huércal-Overa, Mojácar, Pulpí, Sorbas, Tabernas, Turre y Vera.La importancia que la provincia de Almería tiene para la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte de la Junta de Andalucía se refleja en el dinero invertido y en las actuaciones acometidas en esta costa de Almería.El total de las inversiones en la provincia de Almería, en materia turística, en enero de 2010, asciende a 48 millones de euros, de los cuales, la Junta ha aportado un total de 28.425.000 euros. Es decir, que hay interés, y hay un interés concreto, poniendo dinero e invirtiendo en esta zona.Las actuaciones, en total, de la costa de Almería han sido cuatro:Los planes turísticos del Levante almeriense y Níjar. En este plan turístico del Levante, que ya he mencionado y que ha contado con esa inversión de 2.300.000 euros, han contribuido a impulsar y potenciar, como señalaba antes, no solo el destino de sol y playa, mediante la puesta en marcha de actuaciones que han contribuido a la diversificación de su oferta. Y, entre esta diversificación, se encuentran el Museo de Arte Contemporáneo de Mojácar o el Acuario de Vera.También se han puesto en marcha el Plan de Municipios Turísticos para Roquetas de Mar y la iniciativa de Turismo Sostenible para el Poniente almeriense.Además, se ha actuado con urgencia y prontitud en los municipios de Mojácar y Turre, con motivo del incendio sufrido... Es decir, que el Gobierno de la Junta está actuando con criterios y prioridad donde más se precisa, y también lo está haciendo en la provincia de Almería y en la Costa de Almería.Y bueno, efectivamente, como señala el Partido Popular en su propuesta, se presentaron estas dos iniciativas del Valle del Almanzora y del Levante. Ambas se hicieron en tiempo y forma, y ambas se hicieron, imagino, con la mejor voluntad; sin embargo, en el trámite de concurrencia competitiva, estas propuestas de iniciativa de turismo sostenible, pues, no superaron la puntuación mínima requerida para los criterios fijados en el artículo 15 de la Orden de 9 de noviembre de 2006, por la que se articula la estrategia de turismo sostenible de Andalucía, y donde se instrumentan las medidas para su desarrollo.Y recojo las palabras del señor Castro. No creo que exista ningún desaire, no creo que exista ninguna intención de no aportar presupuesto, sino que, como ustedes saben, señorías, hay que establecer siempre unos criterios, una priorización, en cualquier gestión seria y responsable, y esto es lo que se ha aplicado en las dos propuestas de ITS presentadas por estas dos zonas de la costa de Almería. Pero lo más llamativo que a mí me resulta de esta propuesta es que hoy día sigue abierto el plazo de concurrencia para optar a esa ITS. Es decir, que estas dos zonas de la provincia de Almería vuelven a tener la oportunidad, este año, de presentar su iniciativa, mejorada, de turismo sostenible y conseguirla para iniciarla el año que viene.Entonces, en cualquier caso, el Grupo Parlamentario Socialista no puede apoyar una propuesta que se refiere, en primer lugar, a una convocatoria ya pasada, donde simplemente lo que ocurrió es que no se reunieron los parámetros exigidos por ley, como así debe ser, en libre concurso con otros municipios.Y nos parece, desde luego, que ese es, obviamente, el camino natural para lo que ustedes proponen, que, insisto, sigue abierta, a día de hoy, esa posibilidad para esas dos zonas de la costa de Almería.Y, en segundo lugar, porque nos parece que la Consejería —y también lo señalaba el señor Castro— tiene otros mecanismos de colaboración con los municipios, en actuaciones turísticas donde, sin duda, van a tener cabida y siguen teniendo cabida municipios del Levante almeriense y del Valle del Almanzora.De cualquier forma, y en cualquier caso, desde el Grupo Parlamentario Socialista vamos a seguir apoyando cualquier apuesta decidida que haga el Gobierno de la Junta para potenciar este sector en la costa de Almería y vamos..., y en cualquier parte de Andalucía, y desde luego que vamos a apoyar siempre cualquier propuesta que nos puedan traer tanto Izquierda Unida como el Partido Popular, pero siempre y cuando sean posibles, sean concretas y se ajusten a la realidad de posibilidades que se abran.E insisto, para terminar... Es que hoy día sigue abierta, sigue abierta, su cauce natural, perfectamente regulado, para la presentación de ITS, de las cuales se puede beneficiar tanto una zona como la otra. Simplemente es presentarla, concurrir y ganarla en sana lid.Así que creo que, en fin, que esta es la posición del Grupo Socialista. Y, desde luego, espero... Creo que lo he explicado bien y lo he argumentado bien. Espero que no lo entiendan como ir en contra de ningún interés, sino todo lo contrario, de seguir apoyando las formas, todas las formas posibles de conseguir la mejora de zonas que en un principio puedan ser deprimidas, como, en efecto, parece ser que es el valle del Almanzora y algunos municipios del Levante.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080051_2.xml">
  <discurso>-[Intervención no registrada.][Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080507_4.xml">
  <discurso>—Hola, buenos días. Gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, recientemente se aprobó, en el Consejo de Gobierno, inscribir en el Catálogo General del Patrimonio Histórico Andaluz esos baños de la ciudad de Granada. En el Grupo Parlamentario Socialista queremos conocer y tenemos mucho interés en saber cuáles son los valores históricos, artísticos y arqueológicos que fueron considerados por el Consejo de Gobierno para esta declaración.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080507_4.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Bueno, evidentemente, agradecerle, señor Consejero, por lo que me toca como motrileña y granadina, este esfuerzo que se hace desde la Consejería. Es una apuesta más, dentro de la línea del trabajo de esta Consejería por recuperar y conservar nuestro extraordinario patrimonio histórico y cultural. Es una iniciativa que, evidentemente, aplaudimos en el Grupo Parlamentario Socialista, porque, como usted muy bien señalaba, de esta manera protegemos un tesoro que, de otra manera, podría desaparecer y perderse en otro tipo de desarrollos. Lo ponemos, además, en valor, convirtiéndolo, como muy bien usted señalaba, en un nuevo atractivo turístico y un reclamo para visitantes. Quiero agradecerle, por tanto, señor Consejero, su sensibilidad con este pequeño tesoro de Granada, que se suma ahora a ese total de la riqueza del patrimonio granadino.Y, desde luego, desde el Grupo Parlamentario Socialista queremos animarle a seguir trabajando por recuperar y conservar toda esa enorme riqueza cultural que hace de Andalucía un lugar extraordinario como destino turístico preferente, pero no solo por su clima y por sus paisajes, sin duda también por su riqueza cultural, por esa diversidad y por esa capacidad que usted señalaba como..., de fusionar y de hacer convivir las culturas en el pasado y en el presente.Gracias, señor Consejero.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080112_29.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, usted conoce perfectamente la riqueza y diversidad de esta comarca de La Alpujarra, en la provincia de Granada. Conoce perfectamente cómo las acequias de esta zona han contribuido a salvaguardar el patrimonio vegetal que depende directamente de estas. Además, han contribuido, y siguen contribuyendo, a mantener las laderas y, sin duda, a conformar lo que hoy en día es el paisaje y el perfil de esta comarca, tan distinta y tan especial. Pero, además, es que puede y debe de ser, y se trabaja en seguir impulsando que sea una fuente de riqueza para esta comarca.Por todos estos motivos, desde el Grupo Parlamentario Socialista tenemos gran curiosidad por conocer en qué estado, en qué momento se encuentra este programa de rehabilitación de las acequias tradicionales de Sierra Nevada.Gracias, señor Consejero.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080112_29.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, un gusto, como siempre, escucharle. Gracias por su explicación, y le agradezco, además, enormemente, la apuesta que está haciendo por la provincia de Granada, y especialmente como motrileña, pese a las dificultades económicas, por los esfuerzos que está haciendo por convertir en realidad infraestructuras tan importantes, como por ejemplo son para Motril y para su comarca la presa de Rules, con casi 80 millones de euros de inversión.Ahora, también teníamos interés, evidentemente, en el grupo parlamentario, por conocer esta importante inversión también para la zona y que, como usted mismo señalaba, no solo es algo económico, no solo es algo que puede generar empleo, sino que además tiene un aspecto cultural importante en nuestra provincia.Quiero agradecerles también a usted y al Presidente Griñán su sensibilidad con el colectivo de los acequieros, al que queremos sumarnos desde el Grupo Parlamentario Socialista, como no podía ser de otra manera; sumarnos, como le digo, a este merecido homenaje a gente, como usted decía, gente honrada y gente trabajadora, gente que ha entregado su vida a conservar algo tan importante y de nuestro patrimonio en Andalucía.Quiero destacar de su intervención dos datos que me parecen los más llamativos, que son: la inversión total, de más de 5 millones de euros, para esta zona; y, por otro, la generación de más de 17.000 empleos, jornales, en torno a esta actividad.Esta inversión y este homenaje significan, sin duda, que una vez más los Gobiernos socialistas no solo atienden el lado humano de la política, como debe de ser, sino que una vez más los Gobiernos socialistas se comprometen y cumplen con su gente, es decir, con los andaluces y andaluzas.Muchas gracias, señor Consejero.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080443_6.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Sumarme también a las felicitaciones, desearle todo el acierto del mundo en el trabajo y, sobre todo, que a partir de ahora se vea rodeada de todos los diputados y todas las diputadas de esta Comisión.Buenos días, señorías.Traemos el Partido Socialista esta mañana una propuesta, a mi entender, de absoluta actualidad, como así me lo ha hecho saber, por ejemplo, el Alcalde de Trevélez en estos últimos días.El comienzo de las lluvias cada año... Son beneficiosas, por lo general, para la actividad humana, sin embargo, en algunos puntos geográficos de la provincia de Granada se convierten en un problema, provocando avenidas y ocasionando algunas complicaciones a los vecinos y vecinas de la zona. Desde la Consejería de Medio Ambiente se viene trabajando desde hace muchos años con sensibilidad y con recursos en la zona. Y, evidentemente, desde la Consejería de Medio Ambiente se conoce y existe una preocupación y una urgencia en tomar medidas adecuadas y concretas para paliar estos efectos negativos de las lluvias. Ejemplos de estas actuaciones son, por ejemplo, la asistencia técnica o los proyectos de diques de Soportújar y Trevélez. Está a punto de finalizar su redacción, la redacción del proyecto, y es un proyecto que contempla la construcción de un dique de retención de sedimentos en el río Chico, que es un afluente del río Trevélez. En Pampaneira, Capileira y Bubión ya se han librado también casi un millón de euros para la realización de unos diques de contención del cauce. Y en Trevélez se ejecutará ahora el proyecto, que estaba en anteproyecto hasta ahora mismo, de construcción de dos escolleras en el río Chico a su paso por el barrio de abajo del municipio.Sin embargo, aun así, aun poniendo en marcha estas actuaciones concretas y directas, no se acaban de eliminar los problemas de las avenidas y de la erosión. Esto es, sin duda, debido a las características propias, especiales y particulares de Sierra Nevada. Por ser una cordillera joven, el perfil de toda esta comarca presenta un terreno muy escarpado, que bien es cierto que le da su particularidad, que le da su originalidad y belleza, pero también es fuente de todos esos desprendimientos e inundaciones en la época de lluvias.Estos efectos, derivados directamente de la propia condición de la cordillera y de la climatología, afectan y erosionan, evidentemente, toda la comarca en su conjunto y muy especialmente el municipio del río Trevélez. Es necesario —pensamos en el Grupo Parlamentario Socialista— abordar un estudio más amplio para determinar aquellas medidas de corrección hidrológico-forestal que vayan completando las actuaciones acometidas por distintas administraciones a lo largo del tiempo.Son varios ya los diques construidos por diferentes administraciones, pero, como digo, no atajan, no acaban definitivamente con el problema que nos ocupa hoy.Y, como conozco la preocupación por este asunto, tanto del..., aunque no esté presente, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, como del Partido Popular, que además ya hemos tratado este tema en otras ocasiones, y como además también sé que compartimos —sobre todo, los diputados de la provincia de Granada— el orgullo por la idiosincrasia de estos pueblos, que les da..., precisamente, lo que genera esos problemas es lo que le da un valor natural y turístico extraordinario, bueno, pues me atrevo a suponer que contaremos con el apoyo del Partido Popular para sacar adelante esta proposición.Esta belleza y esta singularidad de toda la comarca de La Alpujarra son los motivos por los cuales se ha convertido, además, también, en un foco de atracción turística y, por tanto, de generación de riqueza. Y, por tanto, en la situación en la que nos encontramos, evidentemente, debe de ser prioridad, y mimado como se debe, como posible foco generador de empleo en este espacio, en este sector turístico, principalmente.Y es precisamente la importancia a todos los niveles de esta comarca la que nos ha movido a presentar esta proposición. Y quiero subrayar..., porque a lo largo también de esta mañana, y en esta Comisión, se ha hablado en varias ocasiones de la soberbia del Partido Popular..., [risas] —se me va—, la soberbia del Partido Socialista —me sale, me sale—, del Partido Socialista, quiero recalcar y señalar que nosotros hacemos esta proposición, evidentemente, desde la humildad que nos ha caracterizado siempre, y, desde luego, desde la humildad que incluso nos da el ser capaces de no vender la piel del oso antes de cazarlo. Porque nosotros no solo traemos esta proposición, sino que esperamos, con toda la humildad del mundo, los resultados en las próximas elecciones y que sean los andaluces y andaluzas los que decidan, quienes decidan dónde quieren que estén sus representantes políticos. Y, desde esta humildad —les digo—, traemos esta y todas las acciones que hacemos desde el Partido Socialista. Como también antes se señalaba, que los socialistas éramos inquebrantables, inamovibles, inamovibles, evidentemente, quiero resaltar también que sí que este es un partido que adquirió ya hace muchísimos años un compromiso inquebrantable e inamovible con todos los andaluces y andaluzas, un compromiso inquebrantable e inamovible con Andalucía. Y ese compromiso y esa humildad son los que nos han movido y lo que nos siguen moviendo en Andalucía y en el resto de España, y, evidentemente, también, en esta comarca.Por eso, creemos —volviendo al tema concreto de este encauzamiento, de este estudio general y más ambicioso—, creemos que la solución definitiva a estas dificultades tiene que ser más ambiciosa. Tenemos que levantar un poquito la mirada. Creemos que esta solución debe de pasar por este estudio global de todo el entorno del río Trevélez y sus afluentes, que indiquen cuáles son las actuaciones globales, oportunas, para zanjar definitivamente esta problemática en la comarca de La Alpujarra.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080443_6.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Bueno, como usted bien sabe, para nada está abandonado. Se han hecho durante todos estos años diques y actuaciones que son puntuales, concretas y urgentes. Evidentemente, se puede decir más alto, pero no más claro: lo que necesitamos es un estudio global para zanjar definitivamente este problema y no seguir invirtiendo, poniendo parches, en lugar de dar una solución definitiva.Yo puedo estar de acuerdo con que nosotros..., puedo estar de acuerdo, y estoy absolutamente de acuerdo en que nosotros nos equivocamos y acertamos. Pero eso ocurre por una sencilla razón, y es porque hacemos, y es porque hacemos. Porque a mí me gustaría saber las reivindicaciones de sus señorías y de los alcaldes y de los representantes del Partido Popular en la comarca de Motril y de la Alpujarra, en aquellos tiempos, me gustaría saber cuáles fueron sus reivindicaciones, me gustaría saber cuáles fueron los esfuerzos, me gustaría saber cuáles fueron las grandes inversiones que se hicieron desde el Partido Popular en los ocho años de gobierno, que tuvieron ocasión de demostrar cuánto les duele aquella tierra. Allí no las conocemos, allí no sabemos, allí solo tenemos una foto, el que la tenga, o el que tenga cariño y tendencia, del señor Álvarez Cascos poniendo una piedra, que ya he dicho en muchísimas ocasiones que hubiera estado perfecto si detrás de esa piedra hubiera venido la segunda o la tercera. Y esa es la única referencia que nosotros tenemos del Partido Popular en la comarca de la Costa Tropical y de la Alpujarra. Esa es la única y a los hechos me remito. Entonces, a mí me parece, una vez más, que el Partido Popular hace su demagogia, hace su..., pues su forma de hacer política, que es achacar en falso, pero sobre todo no metiendo la mano en su pecho, sobre todo no metiendo la mano en su pecho, nada más que señalar, y señalar, y señalar lo que los demás no hacen e intentar tapar con esa actitud lo que uno mismo, lo que ustedes mismos han dejado de hacer cada vez que han tenido la oportunidad. Y yo les digo, y se me viene a la cabeza cuando escucho estas cosas, se me viene a la cabeza una frase muy sabia, aunque parezca mentira, de Emilio Aragón, de un programa de hace muchos años, que decía: «Menos samba y más trabajar». Y se me viene a la cabeza siempre que escucho a los representantes del Partido Popular. Porque ustedes, su forma de hacer es..., así como el del tío los Higos, entonces vamos dejando caer las cosas, vamos dejando... Pero hacer, apostar, salvo en mítines, salvo en campañas, salvo en esta oportunidad que ven ustedes de atacar y de ser más feroces, porque ven la oportunidad, salvo en esas ocasiones, ninguna, ninguna.Con lo cual, le vuelvo a insistir, la propuesta me alegra enormemente que la acepten. Creo que por encima de todo debe de primar el interés de cualquier colectivo, de cualquier ciudadano y ciudadana de Andalucía. Me alegra enormemente porque atañe a la comarca de La Alpujarra, vecina de mi propia comarca, comarcas que conozco muy bien, y comarcas que sé que necesitan, que necesitan, evidentemente, todavía de muchas cosas. Soy la primera que me pongo a la cabeza de esas reivindicaciones. Pero, desde luego, tengo la satisfacción de que cuando tengo la oportunidad de hacer esas reivindicaciones y de trabajar por mi comarca, por mi provincia y por mi comunidad autónoma, desde luego que lo hago, con trabajo, con seriedad, con rigurosidad y amparada por un partido tan importante, tan importante, tan serio, tan coherente y tan riguroso como es el Partido Socialista.Y termino como casi empecé: pertenezco a un partido que, efectivamente, tiene un compromiso inquebrantable, inquebrantable con los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía. Esa es mi mayor satisfacción y nuestro mayor logro es haber transformado a Andalucía en estos últimos treinta años. Y espero, espero, seguir contando, porque así son nuestras actuaciones, seguir contando..., que mi partido siga contando con el apoyo de todos los andaluces y andaluzas, porque sin duda somos el partido que mejor representa los intereses de esta gran comunidad autónoma que es la Comunidad andaluza.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080483_4.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Buenas tardes, señorías, voy a intentar rebajar un poquito el tono utilizado por el Partido Popular durante el desarrollo de esta Comisión. Voy a intentar no parecer afectada por los hechos que nos asolan. Y, sobre todo, voy a demostrar que el Partido Socialista sigue trabajando por Andalucía.Señora Martín, ante una situación tan lamentable, ante una situación que usted mismo ha calificado que le produce asco, no entiendo cómo su alcalde no ha sacado la capa de Superman, que solo el Partido Popular es capaz de poner en marcha y, al menos en Granada o en Motril, donde gobiernan, utilicen sus superpoderes para proteger a la población de los villanos del PSOE y, sobre todo, aprovechar la coyuntura para hacer por ellos mismos algo al respecto.Yo vengo reflexionando un poquito, mientras la escuchaba, y se me ocurre que, como estamos en la Comisión de Turismo, pues creo que, después de la beatificación de Fray Leopoldo, deberíamos hacer una propuesta conjunta todos los partidos políticos para cortarle cachos de reliquia al Alcalde Granada y convertirlo en un lugar de peregrinaje y de interés turístico general. Y así, a lo mejor, sería capaz de crear empleo el Partido Popular, después de no haberlo conseguido, a pesar de los planes E, de los planes de Zapatero y de los planes Proteja. Quizás esta sería una buena actuación. Y como nos preocupa y nos interesa, por encima de todo, el bienestar de los andaluces, seríamos capaces de apoyarla sin duda.Lo que es una realidad es que la Junta es la que impulsa, resuelve y, sobre todo, pone los dineros en todas y cada una de las grandes inversiones de los municipios andaluces.Y, volviendo a un tono más amable y a un tono más real, quiero decirle, señora Martín, que coincido con usted, evidentemente, como no puede ser de otra manera, y coincide el Partido Socialista en el significado que este Estadio de la Juventud tenía. Y usted coincidirá también conmigo en la necesidad de un nuevo Estadio de la Juventud que responda más y mejor a las necesidades de los ciudadanos y ciudadanas de Granada.Por eso fue, precisamente, la Junta de Andalucía la que apostó por dotar a esta ciudad de unos servicios deportivos óptimos, adecuados y de calidad, porque fue iniciativa de la Junta de Andalucía mejorar un espacio que, aunque emblemático, había quedado absolutamente obsoleto. Un estadio que desarrollará instalaciones deportivas, comerciales y de uso administrativo. Y un estadio que va a responder fielmente a las necesidades y al desarrollo, en materia deportiva, de la ciudad de Granada y que, sin duda, contribuirá grandemente a una mejor calidad de vida de sus ciudadanos y ciudadanas.Es un proyecto, como decía, ambicioso; es un proyecto complejo, y, por lo tanto, lleva pareja una serie de trámites que nos hace impacientarnos, pero donde contribuyen cada una de las administraciones e instituciones implicadas en poner su granito de arena, unas para andar más deprisa hacia delante y otras para andar un poquito para atrás.Quiero hacer un breve recorrido, grosso modo, por estos trámites. Como ustedes bien conocen, señorías, este expediente se inició por resolución, el 20 de diciembre del año 2007, de la Secretaría General para el Deporte, donde se realizó la licitación de la contratación de concesión de obra pública, resultando seleccionada la empresa Anfrasa el 18 de julio del año 2008.En fecha 22 de octubre del año 2009, la empresa seleccionada, Anfrasa, Sociedad Limitada, presenta ante la Gerencia de Urbanismo del Ayuntamiento de Granada el Plan Especial de Dotación de Equipamientos para el Estadio de la Juventud.Tercer paso. Mediante acuerdo de la Junta de Gobierno Local del 3 de julio del año 2009, se aprueba inicialmente el texto refundido del Plan Especial para la Ordenación del Centro Deportivo Estadio de la Juventud y se somete dicho plan especial a información pública, por plazo de un mes, mediante su publicación, entre otros, en el Boletín Oficial de la Provincia.Una vez terminado este plazo de alegaciones, se requirió dictamen preceptivo del Consejo Consultivo de Andalucía. Y. con fecha de 17 de marzo del año 2010, el Consultivo dictaminó desfavorablemente el procedimiento tramitado por el Ayuntamiento de Granada sobre el Plan Especial para la Ordenación del Centro Deportivo Estadio de la Juventud, por la compensación en metálico entre administraciones.Si el Ayuntamiento de Granada no se hubiera empeñado en una propuesta de monetarización en la compensación de parcelas, el informe del Consultivo hubiera sido favorable, con lo cual hubiéramos avanzado un poquito más rápido. Si el ayuntamiento hubiera compensado metro por metro, como sugería la propia Junta, no estaríamos aquí, señora Martín, hablando de esto.Tras una reunión entre la Delegación Provincial de Turismo, Comercio y Deporte, Patrimonio de la Junta y la Concejalía de Urbanismo, se determinó que Patrimonio buscaría... Se determinó en esa reunión conjunta de las administraciones, que no es que vayamos por libre ni a nuestra bola. Se determinó, con responsabilidad, que se buscaría suelo por parte de Patrimonio para compensar el incremento de la superficie de uso y equipamientos y servicios de interés público social de la parcela en cuestión.Todos estos trámites y sus dificultades han dilatado en el tiempo el uso y disfrute de este ambicioso proyecto deportivo. No obstante, los trámites están en su última fase.Patrimonio ha localizado la parcela, que también llevó su tiempo, obviamente, buscarla, porque buscaban un solar que estuviera situado en el mismo ámbito geográfico y que cumpliera con los requisitos mínimos exigidos en el Dictamen del Consultivo. Precisamente, no creo que usted desconozca, señora Martín, que esta misma mañana debería haberse celebrado una reunión con todas las administraciones para cerrar esta cuestión, porque Patrimonio ya ha encontrado ese solar. Coyunturalmente, puntualmente no se ha podido celebrar, pero se retomará en cuanto se incorpore el nuevo Secretario General, y ya la Junta ha vuelto a actuar y ha vuelto a buscar la parcela adecuada, a la espera únicamente de aprobar definitivamente el plan especial. Y, una vez aprobado definitivamente este plan especial, se pedirá licencia de obras al Ayuntamiento de Granada, que a ver qué tal baila cuando le corresponda nuevamente la papeleta a él, y quedará pendiente de realizar esa obra.Por lo tanto, señora Martín, es obvio que todos compartimos ese mismo interés por esta instalación deportiva, por el beneficio de los granadinos y granadinas.Por lo tanto, he hecho un viaje por la vicisitudes de este proyecto, creo que lo suficiente claro y conciso. Además, cerrando con esa reunión, que usted no ha mencionado, pero que seguramente conocería —y si no lo conocía, mala cosa—, donde queda zanjado este tema.Por lo tanto, no es necesario instar al Gobierno a una mayor agilización de esa tramitación porque ya está, en tiempo y forma, a punto de iniciarse.Es, por lo tanto, como les decía, una preocupación que compartimos, pero debería instar usted también, por su parte, a sus compañeros del Partido Popular y Alcalde de Granada, como le decía antes, a buscar otras alternativas —si es que tanta, tanta, tanta es la necesidad— más eficaces, más solventes, que no pasen por la Junta de Andalucía. Pero, sobre todo, creo que debería instar usted a su alcalde a que no ponga palos en las ruedas de tantas y tantas inversiones como está intentando paralizar y retrasar a costa del beneficio de los ciudadanos y ciudadanas, y, si hay alguien que está trabajando porque esas inversiones lleguen —y no me refiero solo al Estadio a la Juventud, al Ave y a tantas cosas, como sabemos que está haciendo la Junta en Granada—, creo que la postura ahora, y más en tiempo de crisis, es colaborar, ser responsables, precisamente para el beneficio, y porque nos deben preocupar a todos los que estamos aquí sentados, en principio y en final, de los ciudadanos y ciudadanas en cada de nuestros municipios que conforman nuestra Comunidad.Y, señora Martín, yo creo —y coincido un poco con el señor Vaquero— que en esta carrera electoralista todo vale, y usted ya, esta mañana mismo, hacía declaraciones, salía haciendo declaraciones sobre algo que estaba sobre la mesa que todavía no se había visto. Y a mí lo que me induce a pensar es que estamos, precisamente, eso, estamos corriendo ya no maratón: estamos corriendo ya los cien metros libre y en esto vamos a toda pastilla utilizando cualquier cosa a costa del beneficio real de los ciudadanos y ciudadanas.Esto no lo hacemos en el Partido Socialista. Nuestra manera de trabajar es con el compromiso que hacemos cada cuatro años y que cumplimos cada cuatro años, que espero que los ciudadanos sigan viendo que así es y que espero que sigan respaldándonos. De cualquier forma, estemos gobernando o estemos en la oposición, donde quiera que estemos, siempre hacemos nuestro trabajo con honradez, con dignidad y esperando que los ciudadanos nos apoyen por nuestro trabajo y por nuestros resultados.Y nada más. Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080512_1.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, estoy encantada hoy de ser la portavoz de mi grupo en esta comparecencia. Me parece, y comparto con el resto de los portavoces, que es un tema de suma importancia y siempre de actualidad.El Grupo Parlamentario Socialista también, igual que usted lo decía en su informe, y conforme actúa su consejería, somos conscientes de que este deporte va a ser, precisamente por esa base de edad, esa franja de edad que contiene, efectivamente, debe entenderse como ese camino para conquistar el proyecto de vida.El deporte ha sido siempre, y es, un inmejorable instrumento de socialización. Es un factor decisivo para lograr una adecuada adaptación al medio social.El deporte en edades escolares es un medio excelente de educación, como formación, como divertimento, en el aspecto lúdico, motriz y deportivo. Pero también como una posibilidad de desarrollo personal y, seguro, en tercer lugar, como posibilidad de adaptarse a una sociedad diferente, más humana y rica en formación de valores.Yo creo, señor Consejero, y así lo estimamos en el Grupo Parlamentario Socialista, que usted y su equipo de trabajo han entendido perfectamente este nuevo y potente papel del deporte base en el siglo XXI, y por eso, en sus actuaciones, están teniendo y están manteniendo, pese a la crisis, una clara prioridad.El partido al que represento, este grupo, apoya y entiende muy positivamente sus actuaciones porque contribuyen al desarrollo de unos valores en los que creemos firmemente y coincidimos con usted en que dan la posibilidad, cada día, de crecer respetando a los demás y contribuyendo a aspectos importantísimos en el conjunto de Andalucía, porque ya en este siglo XXI, en el aspecto de desarrollo en que nos encontramos, no cabe duda de que el deporte entra también en el aspecto cultural, que desarrolla los valores personales que usted mismo destacaba —por ejemplo, de la autoestima o de llevarse bien entre la gente—; favorece, como decía, esos valores humanos, de la responsabilidad, de la ilusión, a nivel individual, pero también a nivel de grupo y en su relación con los demás.Además, quiero agradecerle, señor Consejero, porque de su detallado informe se trasluce no solo una declaración de intenciones, sino también una declaración de realidades, de un trabajo hecho, de un conocimiento de una realidad, donde no le duelen prendas en apoyar, en seguir invirtiendo y en impulsar desde su Consejería este deporte base.Además, también resaltaba usted —y me parece importantísimo— este deporte base como el primer eslabón de esos distintos niveles deportivos. Un primer paso imprescindible, importantísimo para crear esos deportistas de élite o, simplemente, en otro ámbito de competiciones. Pero a mí, de su informe, me gustaría resaltar, simplemente por lo novedoso, porque creo que es digno de resaltar cada uno de los planes y de las inversiones que han hecho y que han puesto en marcha, esa inversión de 800.000 euros para una nueva subvención destinada al fomento del deporte en edad escolar y cuyos destinatarios son las entidades locales. Es, sin duda, una muestra más de su apoyo decidido y una muestra más... Antes, el señor Oblaré, el señor portavoz del Partido Popular, decía que él lo encontraba una falta con respecto a la relación del ayuntamiento. Yo creo que planes como este impulsan y entiendo que aumentan la colaboración y que la fomentan, evidentemente, de la Junta de Andalucía y de su Consejería con las entidades locales.Y también me parece, señor Consejero, muy destacable ese binomio que hemos resaltado del turismo y el deporte. Además, quiero ponerlo en valor especialmente porque la situación por la que atravesamos, evidentemente, es dura económicamente, aconseja buscar esos nuevos nichos de empleo en cualquier espacio y circunstancia, y, sin duda, los eventos deportivos promueven esa generación de rentabilidad turística para nuestro tejido económico. Y, además, como usted mismo señalaba, dan a conocer nuestro potencial turístico, sobre todo a aquellos seguidores de estos deportes.Yo creo que, que atraer en este momento todas las posibilidades de creación de empleo, como decíamos, deben ser bienvenidas. Creo que la credibilidad de la Junta de Andalucía en este aspecto se manifiesta, bueno, pues con éxito en muchos de esos ámbitos, de esos aspectos. Se está haciendo, estoy convencida, una labor muy seria y ambiciosa con el deporte en Andalucía, en general, y con el deporte base en particular, y, bueno, y esta política de apoyo, pues queda clara también, por ejemplo, en eventos como el de la gala del deporte, que celebraba en Jaén, donde fueron premiados 1.273 técnicos y deportistas de toda Andalucía, en un nuevo impulso más de dar a conocer, de reunir, de motivar. Y, además, remitiéndonos a los hechos, en la Junta de Andalucía, desde luego, puede decir con orgullo que se trabaja como en ninguna otra comunidad autónoma por el deporte base. Sigue siendo Andalucía referente en programas como el deporte en la escuela o en el apoyo al deporte femenino. También tengo que rebatirle al señor Oblaré, que antes decía que había que hacer un esfuerzo. Es la segunda vez, y no creo que sea casualidad que, por segundo año consecutivo, el Consejo Superior de Deportes y también el Instituto de la Mujer le vuelva a dar a la Junta de Andalucía el galardón a la mejor comunidad autónoma en promoción del deporte femenino en edad escolar.Creo que se está haciendo positivamente ese esfuerzo en ese sentido. Y, evidentemente, todo no van a ser parabienes. También coincidimos con el señor Castro en la preocupación de cosas y de temas particulares, como, por ejemplo, el de esta plataforma. Seguramente, seguramente, estoy absolutamente convencida de que también la Junta de Andalucía, la Consejería lo conoce, está sobre el tema y no me cabe la menor duda de que, si son capaces de resolver temas mayores, también serán capaces de llegar a esta plataforma, a una serie de clubes que, sin duda, sin duda, tendrán sus razones y sus problemas, pero que no me cabe tampoco la menor duda de que están impulsados y fomentados de forma partidista y de forma partidaria.Yo creo que es cierto, que queda camino por recorrer, que efectivamente caben esas críticas, que se exige más, estoy convencida de que, en ocasiones, con razón, pero, como les decía, yo creo que la Consejería, que se está mojando, que está trabajando, que está haciéndolo pese a la crisis, creciendo, y apoyando en tantos y tantos aspectos de una Consejería, además, complicada, como es la de Turismo, Deporte y Comercio, y estoy convencida de que van a responder a todas esas expectativas.Yo leía en una página de internet, preparándome la comparecencia hoy, que, bueno, decía la plataforma esta, que señalaba el señor Castro, que los tres grupos tendríamos que dar nuestra opinión y retratarnos, así como un poquito, ¿no?, de no les va a quedar más remedio. Yo creo que la Junta de Andalucía se lleva retratando y no tiene miedo a los retratos porque sale favorecida, porque el esfuerzo es grande, no tiene ningún problema. Todo es mejorable, siempre y, seguramente con la aportación de estos clubes, pues se llegará a un entendimiento, estoy absolutamente convencida, y a mejorar la situación o las problemáticas que se puedan haber dado. De lo que sí estoy convencida es de que hay mucho camino y compromiso andados, eso es una realidad en el deporte base y en cualquier aspecto del deporte hoy, en Andalucía. Y también estoy convencida de que quedan muchos caminos que andar, pero, desde luego, se avanza siempre mejor desde el entendimiento que desde la crispación, y se avanza más desde la lealtad a las instituciones que utilizando otros caminos y otras formas más partidistas.Yo creo, señor Consejero, que, pese a la crisis, el esfuerzo se ha visto recompensado, que usted ha alcanzado, bueno, en estos últimos años y en este último año, alianzas estratégicas con empresas y organizaciones de primer orden, que repercuten en beneficios económicos, que se ha convertido en referencia y ejemplo para otras administraciones y entidades, y, como le decía, que ha sido capaz de consolidar ese binomio entre el turismo y el deporte, tan necesario siempre, pero más en las circunstancias en las que estamos.Quiero felicitarlo, por tanto, en nombre de mi grupo parlamentario, por el trabajo bien hecho, pero quiero animarlo también desde aquí a seguir trabajando con esa ambición, con la claridad de ideas que ha tenido hasta el momento en esta Consejería para mejorar, sin duda, todos aquellos aspectos que quedan por depurar e impulsar dentro de nuestra comunidad autónoma para que, con ese esfuerzo, ningún club, ninguna entidad, sobre todo ningún andaluz o andaluza, se sienta al margen de una labor tan seria y rigurosa como se está haciendo desde su Consejería.Y con respecto a la reducción del presupuesto, que es algo que resulta obvio en los tiempos en los que estamos, es evidente que también tenía que afectar a esta Consejería y al aspecto concreto del deporte base. Creo, sin embargo, que se sigue manteniendo con mucha dignidad, a pesar de los pesares.Y simplemente eso: seguir animándolo a... Porque compartimos al ciento por ciento cualquier crítica que pueda venir del portavoz de Izquierda Unida, del Partido Popular, de mejorar. Yo creo que eso es lo que nos hace crecer. Sé, por su forma de ser y por su forma de trabajar, que eso le suma y que eso le anima a seguir mejorando. Y, bueno, espero que este año, que creo que se ha hecho una buena labor, creo que ese presupuesto se ajusta y se reparte bien con la..., dentro de la situación en la que estamos, que pueda ser mejor el año que viene, que se enriquezca con las aportaciones de las instituciones, de los individuos, de los andaluces y andaluzas, y estoy absolutamente convencida de que este año va a ser aún mejor en el crecimiento del deporte base para Andalucía.Muchas gracias, señor Consejero.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080130_5.xml">
  <discurso>-Gracias, señor Presidente.Señor Consejero, con el traspaso del Parque Nacional de Sierra Nevada a la comunidad autónoma en 2007 se inició un nuevo modelo organizativo, un modelo ambicioso y complejo que afecta al conjunto de los 60 municipios que integran este espacio natural único, del que los granadinos nos sentimos especialmente orgullosos.En el pasado junio se dio un paso importante, y en el Grupo Parlamentario Socialista queremos, tenemos mucho interés, evidentemente, en conocer qué representan estos instrumentos de planificación para el conjunto de estos 60 municipios, y cuáles son las líneas básicas que se detallan en los mismos.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080130_5.xml">
  <discurso>-Gracias, señor Presidente.Señor Consejero, una vez más, gracias por su detallada explicación. Y me alegra comprobar que, efectivamente, esos esfuerzos que, como usted decía, vienen ya de largo y de antiguo, por mantener ese espacio natural tan singular y tan rico en especies autóctonas y endémicas, dan sus frutos.Se trata realmente de un paraje único que, además, como usted mismo señalaba, lejos de convertirse en un lastre para el Gobierno, para la Junta de Andalucía, se ha convertido, gracias a ese trabajo serio y riguroso de su consejería, ha conseguido convertirse también en un motor económico de la zona, capaz de aumentar la población y de crear riqueza, no en vano este espacio natural supone un 18,5% de los 60 municipios que lo conforman. Se ha convertido, por tanto, en un ejemplo de desarrollo sostenible, combinando respeto con generación de riqueza.A mí me preocupan los recortes del Partido Popular en todas las comunidades donde gobierna, me hacen también temer por iniciativas como esta. Después de recortar drásticamente en sus comunidades en sanidad, en educación, en prestaciones sociales -valores sagrados para nosotros, para los socialistas y para la gente progresista de este país-, quién nos puede librar de los recortes y tijeretazos, también, en materia de medio ambiente. Estos avances electorales del Partido Popular son directamente proporcionales a los retrasos y a los recortes en materia de derechos fundamentales, también temo por los de los ciudadanos con respecto a esto, y sus actuaciones me recuerdan el poema de Bertolt Brecht. Primero, vinieron a por la educación, luego a por la sanidad, nadie hizo nada, vendrán también a por el medio ambiente, es un tema razonable y razonado que espero, con la cabeza y el corazón, no ocurra en Andalucía.Por tanto, mis felicitaciones, y en mi nombre y las del Grupo Parlamentario Socialista, al Presidente Griñán y, por supuesto, a usted y a su consejería, por su sensibilidad, su empeño y su trabajo diario por consolidar un modelo de desarrollo sostenible que ha logrado, como usted mismo reconocía antes, hacer viable la protección de los recursos naturales con una fuente de riqueza y empleo. Y, por supuesto, animarlo a seguir trabajando por mejorar la calidad de vida, cada día, de todos los andaluces y andaluzas, que, en resumen, es lo que hace desde su consejería.Muchas gracias, señor Consejero.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080543_2.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta. Gracias, señor Director General.Me alegra esta mañana esta comparecencia en esta Comisión porque la Radiotelevisión andaluza ha evolucionado en estos últimos años, junto con los andaluces y andaluzas, y también ha evolucionado su audiencia, con el esfuerzo y con una fuerte voluntad de superarse cada día. Un esfuerzo que, además, ha tenido que redoblarse por la particular dificultad económica de estos tiempos de cambios profundos en el sector audiovisual, como usted mismo señalaba; sin embargo, la calidad y el compromiso con los ciudadanos, el espíritu de servicio público no se han visto mermados en absoluto, ya que sigue siendo una televisión competitiva, la televisión autonómica más barata y más rentable socialmente, y así lo arrojan los datos tozudamente año tras año.La audiencia publicada por el último Estudio General de Medios otorga, una vez más, a Canal Sur la hegemonía en el mercado audiovisual de la comunidad andaluza, con un share del 15,5%. Encabeza, por doceava vez consecutiva, el ranquin de cadenas, aventajando así Canal Sur a la 1, que logra la segunda posición en el ranquin, o a Telecinco y a Antena 3, respectivamente. Y estos son hechos probados, no suposiciones ni anhelos, señor Rodríguez. Se trata, por tanto, de una televisión pública a la altura no solo de la programación que demanda una sociedad moderna y cada vez más formada, como la andaluza, sino que, además, es una televisión pública ejemplo de pluralidad y participación democrática.Me siento, además, en este punto especialmente orgullosa de que en Andalucía la televisión no sea un instrumento al servicio de un solo partido. Y me siento orgullosa también de que se racionalice el gasto de forma exhaustiva, porque al principio y a la postre es una contribución de todos y cada uno de los andaluces y andaluzas. Y digo esto con orgullo porque no ocurre lo mismo en todas las comunidades autónomas; ni siquiera hay que ir tan lejos: en nuestra propia comunidad, las televisiones locales de carácter municipal son instrumentalizadas por el Partido Popular allí donde gobiernan. Lo hacen sin pudor alguno, en beneficio de su propio partido. Y lo hacen con el dinero de los contribuyentes: gastan el dinero de los ciudadanos y ciudadanas de cada uno de esos municipios en su autobombo. Puedo dar el ejemplo de la tele de mi propio pueblo, de Telemotril.Es una pena, señor Rodríguez, que no sea usted el azote de las televisiones poco democráticas que hacen sus compañeros de partido y que les quedan tan cerca.Y no puedo sustraerme tampoco, señor Rodríguez, a calificar sus intervenciones. Son un ejercicio de pesadez política, envuelto en una forma y en un tono siempre desagradables. Y digo esto porque sus intervenciones son siempre un alarde gratuito de insultos al Director General, que salpican, desgraciadamente, también, al equipo humano que conforma a los hombres y mujeres que trabajan en Canal Sur, que son un ejemplo de profesionalidad y rigurosidad en su sector y contribuyen, sin duda alguna, a hacer..., a colocarla en el ranquin, en la posición en que se encuentra.Es un tema, sin duda, importante el de la Radiotelevisión andaluza. Y lo es porque es una herramienta pública al servicio de los andaluces y andaluzas. Y es lógico, por tanto, que al Grupo Parlamentario Socialista le preocupe la evolución de la audiencia de Canal Sur, habida cuenta de su vocación de servicio público. Y el indicador de la audiencia, además, nos sirve para conocer de forma fidedigna qué opinión y qué valoración hacen los andaluces y andaluzas de su televisión autonómica. Y un año más, señor Director General, el resultado es bueno. El premio de este trabajo honesto es, sin duda, seguir siendo líderes de audiencia en Andalucía, recuperar sectores difíciles, como el prime time, y hacerlo con calidad y hacerlo formando a los andaluces y andaluzas. Y aunque el portavoz del Partido Popular se empeñe en cada una de las..., que parece esto un déjà vu eterno, un bucle eterno en el que entramos en cada una de las comisiones, en difamar al director y a la propia Radiotelevisión andaluza, creo que los hechos, los números, avalan su gestión, una vez más, señor Director General. Y en nombre del Grupo Socialista quiero felicitarlo y animarlo a seguir trabajando en esta línea de austeridad, de optimización de recursos, de pluralidad y de rigurosidad, sobre todo, cara ahora a estas elecciones que nos vienen el 20 de noviembre, donde seguiremos siendo un ejemplo de democracia y de pluralismo político en una televisión pública como es la Radiotelevisión andaluza.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
