<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080321_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señora Consejera: ¿Qué compromiso tiene esta Consejería con respecto a la creación del Colegio de Ambientólogos de Andalucía? ¿Para cuándo se prevé dicha creación? ¿Cuáles son los inconvenientes que existen, en su opinión?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080321_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señora Consejera, deduzco de su intervención que el Gobierno andaluz no tiene la intención de crear el colegio de ambientólogos de Andalucía: deduzco eso de su intervención.Se trata de una titulación con quince años de existencia. Las universidades andaluzas están formando titulados en Ciencias Ambientales perfectamente capacitados para el ejercicio de su profesión, a pesar de las dudas que su Consejería ha manifestado en alguna ocasión al respecto a través de la prensa.Los ambientólogos andaluces llevan más de tres años reivindicando un colegio profesional, como ya existe en otras comunidades autónomas, como Valencia, Cataluña o Baleares. Es decir, si existe en otras comunidades autónomas, quiere decir que es posible la creación de dicho colegio.La Junta de Andalucía les ha exigido la elaboración de un censo de titulados. Señora Consejera, si esos datos los tenían ustedes a través de las universidades, ¿para qué han puesto a los ambientólogos a trabajar en la elaboración de un censo de titulados, cuando ustedes, simplemente, a través de la Consejería competente en materia de universidades, podrían haber conseguido esos datos? ¿No será que estaban mareando la perdiz?Tras la manifestación del pasado 25 de noviembre en Sevilla, que, por cierto, fue un éxito de movilización, y en la que este diputado estuvo y no vio a ningún representante del Partido Socialista; digo que, tras esa manifestación, esta Consejería anunció, mediante un comunicado, que no estaba entre sus objetivos inmediatos la creación de un colegio oficial de ambientólogos de Andalucía, y hoy, por su respuesta aquí en esta Comisión, deduzco que sigue sin estar entre sus objetivos.Les exigen, y les han exigido, un certificado de atribuciones exclusivas. Pero, por un lado, tenemos que hay profesiones colegiadas que no tienen atribuciones exclusivas, y, por otro lado, no existen atribuciones exclusivas en medio ambiente: no tiene sentido. Un estudio sobre impacto ambiental, por ejemplo, puede hacerlo tanto un biólogo como cualquier otro titulado, no tiene por qué hacerlo solamente un ambientólogo, y ellos no quieren tener competencias exclusivas.En cualquier caso, ¿sería este el último escollo, el de las competencias exclusivas, perdón, el de las atribuciones exclusivas, para la creación del colegio? ¿Sería ese el último escollo? Por favor, respóndame ahora cuando le toque su turno.Yo creo, señorías, señora Consejera, que no hay voluntad política, hasta ahora no la ha habido, no hay voluntad política. No han dejado de poner trabas, no han dejado de poner excusas, y la creación es posible porque ya existe en otras comunidades autónomas.Yo me alegro de que esta iniciativa del Partido Popular haya servido por lo menos para que el PSOE mueva ficha, que ya era hora, aunque sea porque le han visto las orejas al lobo. Y espero, la verdad, que cambien su actitud y se sumen al apoyo de unas reivindicaciones que son de sentido común, y además de todos los grupos políticos de esta Cámara, a excepción del suyo hasta ahora. Pero, bueno, por más movimientos de última hora que hagan, yo creo que todo el mundo sabe dónde ha estado cada uno en cualquier momento y quién ha estado poniendo trabas hasta ahora en el camino.Señora Consejera, respóndame, claramente, sí o no. O sea, ¿tiene la intención su Consejería de crear el Colegio Oficial de Ambientólogos de Andalucía? ¿La tiene o no la tiene, sí o no? O sea, así de claro. Respóndame así de claro, por favor se lo pido. Porque le recuerdo que mi grupo parlamentario ya registró en su día una proposición no de ley pidiendo la creación de dicho colegio. Y en su votación, que será en breve, quedará retratado el Partido Socialista.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080465_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Muy brevemente, ya, por la hora en la que estamos, simplemente para plantear que la oferta educativa del municipio de Pizarra, en Málaga, que cuenta con unos nueve mil, casi nueve mil habitantes, solo llegue hasta cuarto de la ESO, de la Educación Secundaria Obligatoria. Por eso, los estudiantes que quieren cursar Bachillerato tienen que desplazarse a diario hasta las localidades de Álora o de Cártama.Y esa es la razón por la que muchos de ellos optan por dejar sus estudios al acabar la Secundaria Obligatoria y no continúan en el Bachillerato.Por ello, pensamos que es necesaria la implantación del Bachillerato en el municipio de Pizarra, que además es posible porque el instituto cuenta con las condiciones adecuadas para ello. Además, sería una manera de reducir el abandono de los estudios por parte de los jóvenes de dicho municipio de Pizarra.El propio alcalde socialista se ha manifestado hace poco a favor de esta cuestión. Por lo tanto, nosotros esperamos que esta mañana…, bueno, esta tarde ya, todos los grupos políticos, sin ninguna excepción, apoyen esta iniciativa sin problemas, ya que simplemente pedimos la implantación de los estudios de Bachillerato en Pizarra.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080465_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Bien. Sí es cierto que el término «iniciar» aparece en la proposición —la iniciativa es de hace un año—. Pero, de todas maneras, me dice el señor Ruiz Cuadra que ya han iniciado los trámites. Iniciar los trámites no consiste en que el alcalde socialista se reúna con el Delegado de Educación, también socialista, para hacerse una foto electoral de cara a la campaña de las municipales. No consiste en eso. ¿Qué más da que el alcalde se haya reunido con el Delegado de Educación? Yo también hablé del tema con el Delegado de Educación cuando estuvimos visitando el instituto de Pizarra. Y tampoco se inician los trámites por publicarlos en la página web del PSOE. Hay que publicarlo en el BOJA, en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía, y no está publicado en el BOJA. Por tanto, señoría, nosotros no damos por iniciados los trámites, no damos por iniciados los trámites.Pero, de todas maneras, señoría, lo que estamos votando en este Parlamento es lo importante, es el espaldarazo que le vamos a dar a estos estudios, a la implantación de estos estudios en Pizarra. Aquí es donde nos tenemos que retratar, donde vamos a aprobar o a rechazar esta propuesta, donde cada grupo va a quedar retratado con su voto. Esto es lo realmente importante. Así que si lo van a hacer, si de verdad tienen voluntad, no tiene sentido que voten que no escudándose en un tema de redacción.Pero yo se lo voy a poner más fácil todavía: vamos a aceptar, vamos a aceptar que sustituyan «iniciar» por «ratificar» o por «apoyar», como usted crea conveniente, no tenemos ningún problema, siempre que este Parlamento apruebe esta iniciativa del Grupo Popular para implantar el Bachillerato en Pizarra. Que usted quiere que digamos que el Parlamento apoya la implantación, insta al Gobierno..., perdón, insta al Consejo de Gobierno a apoyar la implantación del Bachillerato en Pizarra, pues, sin problema, nosotros aceptamos esa iniciativa.Pero, ya le digo, aquí lo importante no es el interés electoral de hacerse una foto entre el Alcalde y el Delegado de Educación, no, no: aquí lo importante es el interés de los vecinos de Pizarra, que necesitan ese Bachillerato. Yo he dicho que una de las causas es el abandono, muchos alumnos es verdad que empiezan el Bachillerato en Cártama y en Álora, pero luego lo van dejando, poco a poco. Hay más causas, no solo el abandono escolar, yo he citado una de ellas.Pero lo importante, como digo, es que esta iniciativa salga adelante y que esta propuesta prospere y que, finalmente, los vecinos y las vecinas de Pizarra tengan el Bachillerato..., y puedan estudiar el Bachillerato en su localidad. Y da igual... La propuesta es buena, da igual que venga de un partido o de otro, lo importante es que salga adelante.Por tanto, si no le he entendido mal, quedaría la proposición..., la parte que se va a votar: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a apoyar...», ¿no?, «... a apoyar los trámites para la implantación de los estudios...». Perdón, «...apoyar la implantación de los estudios de Bachillerato en la localidad de Pizarra». ¿Es correcto?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080465_7.xml">
  <discurso>—Muy bien. De acuerdo, señora Presidenta.Pues, simplemente, para concluir. Si la enmienda va en el sentido ese de apoyar la implantación de los estudios de Bachillerato en Pizarra y queda claro que lo que estamos es aprobando esta iniciativa, esta propuesta, para apoyar la implantación de los estudios de Bachillerato en Pizarra, nosotros estaremos de acuerdo con una enmienda que vaya en ese sentido.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080037_8.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero, ¿qué valoración hace su señoría de la alarmante tasa de paro juvenil que hay en Andalucía?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080037_8.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero de Empleo, o más bien debería decirle, a lo mejor, de desempleo, porque, aunque usted no se la sepa, tenemos la tasa de paro juvenil más alta de España, la última de las 17 comunidades autónomas. Así que no me venga con comparaciones. Tenemos casi un 40% de paro juvenil, concretamente un 38,22% según la EPA del último trimestre, señor Consejero. Y la verdad es que me sorprende que el señor Consejero no se sepa la tasa de paro juvenil, aunque no debería sorprenderme, ya que en la mente de todos está aquel vídeo que hace un par de meses sacaba un programa de televisión, en el que ningún diputado del Grupo Socialista se sabía la tasa de paro en Andalucía el mismo día que estábamos debatiendo, precisamente, sobre el empleo en Andalucía.Tenemos, como digo, un 38% de paro juvenil en Andalucía. España tiene un 29% y Europa un 16%; esas son las cifras, señor Consejero, que veo que no se las sabe. Si Andalucía tiene, señor Consejero, la tasa de paro juvenil más alta de España y España tiene la más alta de Europa, ¿cómo pretende que afrontemos la crisis los jóvenes andaluces?En el último año, el desempleo juvenil ha pasado del 24 al 38% en Andalucía. No sé si ve usted desde ahí la gráfica que le estoy enseñando, pero, aparte de que es demoledora, demuestra, ya que está usted hablando de películas. No sé si ha visto esa película, que está ahora en el cine, de ese hombre que crece al revés. Pues el empleo en Andalucía es exactamente igual, está creciendo, pero al revés. No sé si ve usted la gráfica desde ahí. ¿El resultado cuál es? Pues que de los más de 850.000 parados que tenemos hoy en día en Andalucía, 450.000 son jóvenes menores de 35 años. Señor Consejero, más de la mitad de los parados que hay en Andalucía hoy en día son jóvenes. No sé qué pensará usted de eso, pero a mí me parece que es una auténtica vergüenza. Y claro que es alarmante, claro que sí, señor Consejero.Y si mala suerte tienen los jóvenes que no trabajan, la situación de los que trabajan tampoco es mucho mejor. El 60% tiene contrato indefinido y el 80% de esos contratos son por menos de un año. Así que, si el 40% de los jóvenes está en paro y el 80% de los que trabajan están en precario, ¿cómo pretende usted, señor Consejero, que afrontemos la crisis los jóvenes andaluces? Le repito: ¿Qué está haciendo su Gobierno, qué está haciendo al respecto, señor Consejero? Porque nosotros no hacemos más que proponerles soluciones, y ustedes no hacen más que rechazarlas. Hace dos semanas votaron en contra del Pacto Andaluz por el Empleo que les propuso nuestro Presidente, Javier Arenas. Y en los pocos meses que llevo en esta Cámara como diputado me han rechazado ya varias propuestas relativas a empleo juvenil, simplemente porque eran propuestas de la oposición.Señor Consejero, si sus políticas no funcionan, y creo que los datos así lo demuestran, haga el favor de cambiarlas, porque sus políticas no hacen más que destruir empleo, y particularmente empleo joven. Y lo hacen a una velocidad muy superior a la del resto de España. Yo no sé si se sentirá usted mínimamente responsable de esta situación, o no se sentirá, pero, desde luego, por menos que esto ha dimitido un Ministro en Alemania. Señor Consejero, ¿piensan ustedes hacer algo, piensa hacer algo para hacer frente a este drama que supone que casi el 40% de los jóvenes estén hoy en día en paro?Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080082_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señorías, hoy vengo a hablarles de un problema que afecta especialmente a los jóvenes andaluces; es más, me atrevería a decir que vengo a poner sobre la mesa el principal problema que afecta a los jóvenes, que es el problema de la emancipación.Hasta ahora, la Junta de Andalucía y el Gobierno de España han tratado el problema de la emancipación desde una sola perspectiva: la dificultad del acceso a la vivienda por parte de los jóvenes. Y se han puesto en marcha muchas medidas en este sentido; sin embargo, estas medidas no han tenido ningún éxito, y a la vista están los resultados.Y es que el principal problema con el que se encuentra un joven a la hora de independizarse es la falta de empleo y, en su caso, la precariedad e inestabilidad del mismo, porque sin empleo no hay ingresos, y sin ingresos nadie puede plantearse siquiera la compra de una vivienda, por muchas ayudas que las Administraciones prometan. Porque, al final, lo que el joven necesita para embarcarse en un proyecto personal de emancipación es contar con unos ingresos fijos.Por eso nosotros apostamos por ir también al problema previo que tiene el joven antes de plantearse el adquirir la vivienda, y traemos a esta Comisión un Plan Integral de Emancipación para Jóvenes, que contempla ambos problemas: empleo y vivienda.En cuanto al empleo, consideramos que hay que actuar en dos direcciones: el acceso a un primer empleo de calidad y el fomento del autoempleo de calidad y el fomento del autoempleo.En primer lugar, creemos que es necesario diseñar, poner en marcha y dotar económicamente una serie de medidas para facilitar el acceso de los jóvenes a un primer empleo de calidad. Para ello proponemos, entre otros, tres programas: Un programa de becas-salario para conseguir la incorporación inmediata de más de cinco mil jóvenes de entre 16 y 20 años a las empresas, cobrando un salario para la realización de procesos de aprendizaje y fomentando su posterior contratación estable; otro programa sería el que hemos llamado programa Jovempleo, destinado a apoyar la primera contratación por parte de entidades y empresas de más de siete mil jóvenes sin experiencia laboral, porque, claro, para trabajar en muchas empresas se les exige tener experiencia laboral, y, si nunca se les contrata sin experiencia laboral, difícilmente van a llegar nunca a adquirir esa experiencia laboral —de ahí la importancia de esta iniciativa—, y, en tercer lugar, un programa de ayudas a las empresas que contraten a jóvenes menores de 30 años de forma indefinida.En segundo lugar, creemos que es necesario elaborar y poner en marcha y dotar económicamente toda una serie de medidas para fomentar también el autoempleo en los jóvenes y promover entre ellos la cultura empresarial.Necesitamos jóvenes emprendedores, capaces de generar empleo por sí mismo. Para ello proponemos, entre otras cosas, crear la fundación Emprende para jóvenes empresarios menores de 35 años, que incluya un fondo de capital público y privado para inyectar capital a los jóvenes empresarios cuyas posibilidades económicas, entre fondos propios, créditos y subvenciones, no cubran la totalidad del proyecto presentado.Queremos también que se facilite suelo, asesoramiento y ayuda, en colaboración con los ayuntamientos, para viveros e incubadoras de empresas, además de crear un programa de becas para empresas jóvenes en la Escuela de Comercio Internacional, y apostar en serio por la formación continua de jóvenes empresarios a través de convenios con la Universidad.Y todas estas medidas encaminadas a fomentar el empleo y el autoempleo de los jóvenes serían completadas con un paquete de medidas para facilitar el acceso de los jóvenes a la primera vivienda. Para ello proponemos crear la vivienda semiprotegida, cuyo valor en venta no podrá exceder de los ciento sesenta mil euros, y estaría dirigida a aquellos jóvenes que, sin cumplir las condiciones de renta exigibles para acceder a una vivienda de protección, tampoco tienen el dinero suficiente para acceder a una vivienda de renta libre. Todos esos jóvenes que están en esa horquilla intermedia, para ellos iría dirigida esta vivienda semiprotegida.Por otro lado, crear un contrato de alquiler joven con opción a compra a partir del tercer año de arrendamiento, de forma que las cuotas mensuales satisfechas en esos tres años serían consideradas como entregas a cuenta a la hora de comprar esa vivienda. Y, por último, impulsar una serie de reducciones fiscales, en el ámbito de las competencias autonómicas, para favorecer el acceso de los jóvenes andaluces a su primera vivienda, tanto en régimen de compra como en régimen de alquiler.Estas son, señorías, nuestras propuestas, las propuestas del Partido Popular para facilitar la emancipación de los jóvenes en Andalucía, y espero que sus señorías sean sensibles a este problema, a un problema como este que afecta a todos los jóvenes de nuestra tierra, y por ello les pido que apoyen esta iniciativa.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080082_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Bueno, voy a agradecer, en primer lugar, el tono de ambos portavoces —de Izquierda Unida y del Partido Socialista—. Muchas gracias. Sin embargo, señor Rodríguez Acuña, me dice que el plan llega tarde y mal. Tarde y mal llegan ustedes, que ya, prácticamente, ni siquiera se les espera.Me dice que el alquiler con opción a compra lo ha propuesto esta semana la Ministra. Es cierto, pero es que nosotros lo llevábamos en el programa electoral de marzo, así que me alegro de que la Ministra haya tomado buena nota de esa propuesta que hacíamos nosotros hace casi ya un año y la haya puesto en práctica.Y si hay partes de este plan que presentamos con las que ustedes están de acuerdo, porque las están poniendo en marcha, ¿por qué entonces no votan a favor, al menos, de esos puntos? ¿Por qué entonces no están votando a favor, al menos, de esos puntos? Se lo voy a contestar en seguida.Me dice también que el plan es innecesario, porque ya está en marcha el Plan Junta Joven, porque es un magnífico instrumento. Señor Rodríguez Acuña, yo le voy a contar lo que está pasando en Andalucía, le voy a contar cuál es la realidad de los jóvenes, porque parece que no la sabe.En Andalucía vivimos 2.133.000 jóvenes, de los que solo el 40% está emancipado, dos puntos por debajo de la media nacional —para variar, porque siempre estamos por debajo de la media nacional—. Esto significa que más de la mitad, más de un millón doscientos mil menores de 35 años no pueden emanciparse y no pueden hacerlo —como ya le he dicho antes, en mi intervención anterior— por dos razones: por los desorbitados precios de la vivienda y por la falta o la precariedad de los empleos, lo cual no permite tener los ingresos necesarios para afrontar el pago de la vivienda. Es, pues, la pescadilla que se muerde la cola, porque hoy, en Andalucía, un joven tiene que dedicar el 80% de su sueldo, el 80%, a pagar una hipoteca media, según los datos del Observatorio Joven de la Vivienda de España, dependiente del Consejo de la Juventud de España. El 80% del sueldo; te queda para vivir el 20%. Pero es que, en 2003, la hipoteca suponía el 46% del sueldo y en 2005 —que me ha citado usted que empezaba el Plan Junta Joven en ese momento—, suponía el 60%. Es decir, que desde que está el Plan Junta Joven en marcha ha subido un 20% ese coeficiente.Y hoy, desde el Partido Popular, intentamos poner algunas soluciones a este problema; soluciones cuya viabilidad hemos comprobado y hemos estudiado detenidamente. Pero ustedes, como siempre, se oponen a cualquier iniciativa que venga de la oposición, simplemente porque no es suya; porque ya hemos visto esta semana cómo su propia Ministra de Vivienda está a favor de algunos de los puntos que aquí traemos. Y ustedes van a votar en contra, porque la iniciativa no es suya. Y ya que no son capaces de poner solución a los problemas que tenemos los jóvenes andaluces, aparquen un momento esa soberbia y esa prepotencia que les caracteriza y déjense ayudar, que no es tan malo; porque nosotros también somos representantes de los ciudadanos y tenemos todo el derecho del mundo a aportar soluciones.Ustedes dicen «no» a este plan de emancipación, que intenta facilitar el acceso de nuestros jóvenes a un empleo de calidad, mientras que en Andalucía tenemos una tasa de paro juvenil del 28,7%, cinco puntos por encima de la media nacional; porque en eso de la tasa de paro, sí que estamos por encima de la media nacional siempre. Pero eso a ustedes les da igual.Hace poco conocíamos otro dato: que han acertado..., la Junta de Andalucía ha acertado en el número de la previsión de empleo en Andalucía. Pero ha acertado nada más que en el número, porque ha dicho, a principios de año, que se iban a crear 110.000 empleos y lo que ha pasado es que se han destruido 110.000 empleos. Así que, en otra cosa, no, pero en esta ocasión, pues sí, han acertado, pero en decir el número de empleos; no en los que se iban a crear sino en los que se iban a destruir.Y le voy a dar algunos datos de la situación que están atravesando nuestros jóvenes en Andalucía. De los jóvenes que tienen la suerte de trabajar, de ellos más de la mitad tiene un contrato temporal, cuya duración en la mayoría de los casos es inferior a un año. El salario medio anual neto de un joven andaluz es de 12.956 euros al año, es decir, unos 1.000 euros al mes —1.080, para ser exactos—; 1.200 euros menos, al año, que cualquier joven del resto de España. Si tenemos en cuenta que el precio medio de la vivienda libre en Andalucía está en unos ciento ochenta mil euros, los ingresos mínimos que tendría que tener un joven para comprar y pagar una hipoteca sin pasarlo mal serían de 33.925 euros al año —es decir, 2.827 euros al mes—. No sé si conocen ustedes a algún joven que gane más de 2.800 euros al mes. Y la situación es especialmente grave en la provincia de Málaga, que es la mía, donde el precio medio de la vivienda en vez de ser 180.000 euros, está en 234.000 euros; con lo que allí un joven, no es que tenga que ganar 2.800 euros al mes, tiene que ganar 3.600 euros al mes, 3.687 para poder comprar un piso sin pasar apuros económicos. Y son datos del Observatorio Joven de la Vivienda en España.Y eso en cuanto a compra de viviendas, porque si hablamos de alquiler, si hablamos de alquiler, la renta máxima que puede permitirse un joven con el salario del que les acabo de hablar, que es el salario medio, son 323 euros al mes. Pero es que en Andalucía la renta media que se paga por alquiler es de 573 euros; y de 323 a 573 hay 250 euros de diferencia que el joven no se puede permitir. Y ante este panorama tan desolador el Gobierno socialista nos presentó hace unos meses la solución, la Renta Básica de Emancipación, una ayuda de 210 euros que concede el Gobierno y que gestiona la Junta de Andalucía. Pues bien, según los datos del propio Ministerio de la Vivienda, de las 21.591 solicitudes presentadas en Andalucía tan solo se han valorado positivamente 9.070, y de ellas solo se ha pagado 5.142, es decir, el 23%.De los dos millones y pico de jóvenes que he dicho antes que hay en Andalucía, solo 5.142 se están beneficiando de esta ayuda. Pero, además, las que se están pagando, esas 5.000, esos pocos jóvenes que privilegiados a los que les están pagando estas ayudas están denunciando en los últimos meses que se están pagando tarde y mal. Hay más de ocho meses de retraso en el pago de dichas ayudas y se da la circunstancia de que estas ayudas son para pagar el alquiler de un piso. Y que los jóvenes que se vieron beneficiados por esas ayudas se metieron a alquilar un piso contando con esa ayuda, con esos 210 euros. Porque —como les acabo de explicar— la diferencia entre lo que puede pagar el joven y lo que tiene que pagar está de media en 250 euros. Entonces, el que se metió en ese piso se metió contando con esos 210 euros de ayuda al alquiler. Pero cuando, mes tras mes, esos 210 euros no llegan, pues, claro, las deudas y la asfixia económica de estos jóvenes mileuristas se ha ido incrementando hasta el punto...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080082_7.xml">
  <discurso>—Voy concluyendo, voy concluyendo, señora Presidenta.... hasta el punto que ha sido peor el remedio que la enfermedad, porque se ha animado a muchos jóvenes a que se emancipen y luego no se les ha dado el respaldo económico prometido o está llegando muy tarde. Pero, claro, el que le alquila la casa le da igual que al joven no le llegue la ayuda, le pide el dinero. Así pues, el resultado es lo que publica hace unas cuantas semanas El País, que los jóvenes que se habían emancipado, muchos de ellos están teniendo que volver a casa, porque los padres que les estaban dejando el dinero, como también están en crisis, no se pueden permitir mantener al hijo fuera de casa.Y ya termino. ¿Esas son, señorías del Partido Socialista, sus soluciones al problema de la emancipación de los jóvenes? Pues, aunque las suyas no funcionen, ¿las de los demás dan ustedes por hecho que no son válidas simplemente porque no son las suyas? Pues así nos va, señores del Partido Socialista; así nos va.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080080_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero, en noviembre de 2004, la Gerencia de Urbanismo del Ayuntamiento de Málaga adjudicó a la empresa promotora Mosol la construcción de unas viviendas públicas en régimen de alquiler para jóvenes en el centro de Málaga; concretamente, en un solar ubicado entre las calles Pozos Dulces y Arco de la Cabeza.La promotora solicitó la licencia para construir 25 viviendas, en marzo de 2005, aunque el 12 de diciembre de 2006 modificó el proyecto a 30 viviendas, y solicitó a la Junta de Andalucía la calificación provisional. Sin embargo, esta calificación provisional no fue concedida hasta el 10 de marzo de 2008 —es decir, un año y tres meses después—, cuando ya estaban terminadas todas las catas arqueológicas necesarias desde hacía bastante tiempo.¿A qué se debe este retraso, señor Consejero?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080080_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias.Señor Consejero, la calificación que yo tengo aquí, que es del 14 de marzo de 2008, tiene fecha de solicitud del 12 de diciembre de 2006. Esta es su calificación sellada, firmada por su Delegada provincial y con el sello de la Junta de Andalucía. Pero con fecha de solicitud del 12 de diciembre de 2006.[Intervención no registrada.]La respuesta de su Consejería, de su Delegada provincial, a la empresa promotora, acerca del retraso —ante las preguntas de la empresa promotora—, es que el retraso se debe a un fallo en el programa informático, que en Sevilla debe emitir la calificación. Esa es su respuesta, lo dice la empresa y, además, lo publicaron varios diarios malagueños en mayo.¿Es que acaso un fallo informático —que a eso no ha aludido usted, pero esa es la versión que se vio en todos los medios de comunicación—..., es que acaso este fallo informático en el programa puede justificar el retraso de casi año y medio en la construcción de unas viviendas públicas para jóvenes? ¿Es que al final usted le echa la culpa a la Consejería de Justicia..., perdón, de Cultura? Todo este lío de retrasos y de malas excusas, yo creo que no es más que un ejemplo que lo único que pone de manifiesto es el escaso interés que tiene este Gobierno por la política de vivienda para jóvenes. Y más hoy en día, que es cuando más necesaria se hace esta política, porque la media de edad para emanciparse en Andalucía es de 34 años. ¿Y ustedes, como Gobierno, que están haciendo para evitar este problema? Pues no están haciendo absolutamente nada o están haciendo muy poco, porque tan solo el 43% de los jóvenes andaluces menores de 35 años está emancipado; hay 1.200.000 jóvenes andaluces que no se pueden emancipar. Y es que el precio medio de la vivienda en Andalucía es de 180.000 euros. Y en Málaga, en Málaga, el precio medio, concretamente —ya que la iniciativa es de Málaga—, está en 234.000 euros —son datos del Observatorio de la Vivienda Joven de España—.La diferencia entre la media andaluza y Málaga es de 54.000 euros. Esto significa que, con un salario medio que gana un joven de mil euros al mes... Que es lo que gana un joven andaluz que trabaja, porque, claro, muchos de ellos no trabajan. Con este salario medio, tiene que destinar el 80% de este sueldo a pagar una hipoteca media —el 80%—; le queda el 20% para vivir. Así que, para que un joven andaluz pueda pagar su hipoteca sin pasar ningún apuro económico, tendría que ganar 2.827 euros al mes —son también datos del Observatorio de la Vivienda Joven de España—. ¿Conoce usted algún joven que gane esa cantidad de 2.800 euros al mes?Pero es que, además, en Málaga, como la...[Intervención no registrada.]¿Perdón? No, yo es que no cobro del Parlamento.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080080_4.xml">
  <discurso>—Yo es que no... Para aclararle a su señoría, yo he renunciado al sueldo del Parlamento.En Málaga, la situación todavía es peor porque, al estar más cara la vivienda, el joven tiene que destinar el 98,9% de su sueldo a pagar la hipoteca. Entonces, claro, ¿qué le queda? ¿El 1,1% del sueldo? El 1,1% de mil euros son 11 euros. Por eso, en nuestra provincia, el joven malagueño tendría que ganar, con esos precios, dos mil..., perdón, 3.687 euros al mes; 3.687 euros al mes, para pagar una hipoteca sin desahogo.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080080_4.xml">
  <discurso>—Voy terminando.Tres mil seiscientos euros al mes, pero gana mil. No sé qué quiere..., qué me dice de esto el señor Consejero.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080347_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señorías, hace menos de una semana que conocíamos los datos de la última Encuesta de Población Activa relativos al primer trimestre de 2010, y creo que es especialmente preocupante el incremento del paro juvenil, que sube tres puntos más, situándose ya en Andalucía en el 48,89% —es decir, el 49% de paro juvenil—. Esto supone que estamos ocho puntos por encima de la media española, que está ya en el 40,93%, y que duplicamos con creces la tasa europea, que está en torno al 21%.Señorías, la mitad de los jóvenes andaluces que quieren trabajar no pueden hacerlo, y esa es la realidad de la juventud de Andalucía actualmente.En los últimos tres años, el paro juvenil se ha incrementado en un 96%, de modo que hoy tenemos cien mil parados jóvenes más que en 2007. Ya son más de doscientos mil los jóvenes andaluces que están en paro, lo que supone que uno de cada cuatro jóvenes parados en España es andaluz. Además, la mitad de los empleos destruidos en nuestra Comunidad en los últimos tres años son empleos juveniles, la mitad, y la destrucción de empleo está siendo cuatro veces superior a la incorporación de activos. A todo ello hay que sumar el problema de la formación. Tenemos en Andalucía un 38% de fracaso escolar, el 20% de los jóvenes de entre 16 y 25 años solo tiene estudios primarios; un porcentaje que, en los últimos cinco años, se ha multiplicado por dos.Ante esta situación tan dramática, no se ha puesto en marcha todavía, en todo lo que llevamos de legislatura, ni una sola iniciativa nueva con respecto al fomento del empleo juvenil: ni una sola. Por ello, desde el Grupo Popular traemos hoy este conjunto de medidas para favorecer el empleo juvenil y la formación profesional.Uno de los principales problemas con los que se encuentran los jóvenes a la hora de acceder a un puesto de trabajo es la falta de experiencia laboral. Pero, claro, si nunca te contratan porque no tienes experiencia laboral, nunca vas a conseguir esa experiencia. Por eso hay que facilitar el acceso de los jóvenes a un primer empleo de calidad, para que adquieran esa experiencia laboral que necesitan, y esto se consigue incentivando a las empresas para que lo hagan. Y en ese sentido va la primera medida concreta que proponemos.Otro problema es el de la precariedad laboral, la precariedad laboral y la alta tasa de temporalidad. El 60% de los contratos para jóvenes son contratos temporales, y además la mayoría de ellos son contratos inferiores a un año.Hay que promover la transformación de esos contratos temporales en contratos indefinidos, con incentivos para aquellas empresas que lo hagan. Incentivos que irían desde los seis mil a los diez mil euros, sobre todo en los sectores estratégicos y en los territorios más desfavorecidos, y siempre teniendo en cuenta el tamaño de la empresa. Esa sería la segunda medida concreta que proponemos.Y si un joven que es contratado supone un nuevo empleo, un joven que crea su propio negocio puede contratar a más jóvenes, con lo cual supone generar varios empleos. Por eso es muy importante que fomentemos el autoempleo de los jóvenes, promoviendo, además, la cultura empresarial, y, para ello, desde el Partido Popular proponemos la creación de un fondo de capital público y privado para inyectar capital a los jóvenes empresarios cuyas posibilidades económicas, entre fondos propios, créditos y subvenciones, no lleguen a cubrir la totalidad del proyecto. Además proponemos facilitar suelo, asesoramiento y ayudas, en colaboración con los ayuntamientos, para viveros e incubadoras de empresas. Proponemos también establecer un programa de becas para empresas jóvenes en la Escuela Internacional de Negocio, y, además, proponemos fomentar la formación continua de los jóvenes empresarios a través de convenios con la Universidad. También creemos que es necesario reforzar las políticas activas de empleo orientadas a los jóvenes, aumentando el número de personas beneficiarias y fomentando, además, los programas de escuelas-taller y casas de oficio.Por último, todo esto quedaría incompleto —y dados los datos que he dado sobre la formación en Andalucía y el alto índice de fracaso escolar—, todo esto quedaría incompleto, como digo, sin la aprobación de un plan de formación profesional; un plan cuyas líneas estratégicas serían la innovación tecnológica, la internacionalización de la formación profesional, la colaboración con las universidades y la creación de una red de centros integrados. Además de esto, es necesario adecuar la oferta a la demanda existente; aumentar los ciclos medios y superiores; elaborar un plan de creación, renovación y mantenimiento de los centros, así como una optimización de los recursos. Y, por último, aunque no menos importante, es muy necesario promocionar y revalorizar la propia Formación Profesional.Estas son, señorías, las propuestas del Grupo Parlamentario Popular; como digo, un plan de fomento del empleo para jóvenes, así como un plan de formación profesional en Andalucía.Dada la importancia de estas medidas y la gravedad de la situación que estamos atravesando, sobre todo los jóvenes andaluces, esperamos contar con el apoyo de los demás grupos parlamentarios a estas iniciativas.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080347_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Bueno. Vamos a ver, en primer lugar, quiero agradecerle al portavoz de Izquierda Unida su apoyo no a una propuesta del Partido Popular, sino el apoyo a los jóvenes andaluces, que necesitan urgentemente un plan de empleo. Y le quiero agradecer que Izquierda Unida mire el interés general, antes que mirar de quién viene la propuesta, porque yo creo que para eso estamos en este Parlamento. Todo lo contrario, todo lo contrario de lo que ha hecho la portavoz socialista.La verdad es que no sé por dónde empezar. Tengo tantas cosas que contestarle... Lo primero, estoy muy sorprendido, pues, con todo lo que han hecho en estos treinta años, no entiendo esa tasa de paro juvenil del 49%. No entiendo cómo hemos llegado a esa situación, con lo bien que lo están haciendo.Quiero decirle que las propuestas que traemos en la proposición no de ley, en el Plan de Empleo Juvenil, son pospuestas que llevábamos en el programa electoral, mucho antes de que se firmara el VII Acuerdo de Concertación Social.Dice usted que en abril la situación está mejorando, ¿y por eso a no es necesario el plan? ¿Ya no es necesario el plan de empleo?Pero le voy a decir otra cosa. Los datos del paro del mes de abril, en menores de 25 años, tenemos 1.733 parados juveniles más en Andalucía. Es en los mayores de 25 años, en los mayores de 25 años, donde se produce ese leve descenso, no en los menores de 25 años, que es de lo que estamos hablando. Es que el paro juvenil es en menores de 25 años y ahí no se produce ninguna mejora. Todo lo contrario: 1.733 parados más menores de 25 años en nuestra Comunidad, y no ha habido ni un solo mes en el que no haya aumentado el número de parados menores de 25 años, señora Naranjo. Bien.La mitad de los jóvenes andaluces está en paro, y el PSOE vuelve a decir que no a un plan de empleo joven. Esa es la realidad de la cuestión que estamos debatiendo, y es una auténtica vergüenza y una auténtica irresponsabilidad por parte del Grupo Socialista y del Gobierno de la Junta de Andalucía. Y lo mantengo, lo mantengo.En lo que llevamos de legislatura no han puesto todavía ni una sola medida nueva en marcha para fomentar el empleo juvenil. Ni una sola, ni una sola desde que empezó la legislatura, con un 26% de paro juvenil, hasta lo que llevamos ahora, un 48,9%. Hemos subido en más de veintidós puntos el paro juvenil, en los dos años que llevamos de legislatura, y en todo ese tiempo ustedes no han puesto ni una sola medida nueva para fomentar el empleo juvenil.Claro, el principal impedimento para solucionar un problema... Lo primero es reconocerlo. Cuando el anterior Consejero de Empleo me decía hace unos meses que a él no le parecía alarmante la tasa de paro juvenil cuando iba ya por el 40%, claro, no sé, habrá que preguntarle ahora al nuevo Consejero si el 48% ya sí o si le sigue sin parecer alarmante.En febrero de este año el señor Griñán anunciaba un plan de empleo para jóvenes. Eso se ha quedado ahí. Además, él decía que para jóvenes que iban de 18 a 22 años. Nuestro plan de empleo va de 16 a 30 años, de 16 a 30 años. Y no solo a los jóvenes con escasa cualificación, como decía el señor Griñán, que se olvidaba del resto. Para todos, para todos. Nuestro plan es para todos los jóvenes, que todos los jóvenes tienen y necesitan medidas para fomentar el empleo.El Observatorio Económico de Andalucía, el Observatorio Económico de Andalucía, ha denunciado, en un informe reciente, el clamoroso fracaso de las políticas activas de empleo y el derroche de recursos en programas de formación que tan costosos como inútiles se han manifestado. Eso lo denuncia el Observatorio Económico de Andalucía, todas esas políticas que usted está diciendo lo bien que lo han hecho en estos treinta años. Y ha añadido que estos programas deben ser revisados en profundidad. Bien, ese es el resultado de las políticas de empleo de la Junta de Andalucía, ese es resultado, la tasa de paro del 49% en jóvenes: un fracaso absoluto.Con respecto a la formación profesional, yo le voy a contar lo que han hecho ustedes por la formación profesional, si lo encuentro. Aquí.La Formación Profesional Ocupacional ha estado suspendida durante un año, entre 2008 y 2009. Se ha recortado el número de beneficiarios en 2009, unos 80.236, frente a..., perdón, 80.236 de 2009 frente a los 90.983 de 2010.Bien. Con respecto a 2003, por ejemplo, el descenso de beneficiarios es del 31%. Más del 90% del total de los parados inscritos en el SAE no ha recibido ninguna formación para el empleo, ni en 2008 ni en 2009. Esas son sus políticas de formación profesional.Y me habla usted del VI Acuerdo de Concertación. Perdón, del VII Acuerdo de Concertación Social. Yo no le voy a hablar del séptimo, le voy a hablar del sexto, porque el sexto no se ha cumplido. Es que no nos tenemos que ir al séptimo: vámonos al sexto.La vigencia del sexto acababa en 2008, y ustedes, con respecto a la formación profesional, decían que en 2008 iban a tener puesto en marcha un nuevo plan de formación profesional. El anterior terminó en 2006, y todavía no se ha puesto en marcha este, que se marcaban como objetivo ponerlo, como mucho, en marcha en 2008. Estamos en 2010, acabó en 2006. No tenemos plan nuevo y lo decía el VI Acuerdo de Concertación Social.Querían también elaborar un Libro Verde de la Formación Profesional y el Empleo: nunca llegaron a elaborarlo. Y, además, hablaban de poner en marcha un plan de centros integrados. Eso en 2006. Pues lo aprobaron hace seis meses, y llega tarde y mal. Tarde porque llega con cuatro años de retraso, y mal porque solo incluye a cuatro centros en toda Andalucía. Es que ni siquiera uno por provincia: cuatro centros en toda Andalucía. Y esa es la realidad, esa es la realidad de la formación profesional.Por tanto, si hablamos de empleo juvenil, estamos hablando del fracaso de las políticas de la Junta de Andalucía, y si hablamos de formación profesional, estamos hablando de los incumplimientos y de las mentiras del Gobierno andaluz. Y esa es la realidad de Andalucía en empleo juvenil y en formación profesional.Señorías del Partido Socialista, quiero recordarles que, durante los ocho años de Gobierno del Partido Popular, la tasa de paro juvenil pasó del 42% al 22% en España, y del 48% al 28% en Andalucía, y que hoy, seis años después, esas tasas vuelven a situarse en los niveles de 1996. Por tanto, otra vez vuelta a empezar.Y termino, señorías, termino, diciéndoles claramente que creo que la situación les ha desbordado y que han llegado a un punto en que no saben ustedes qué hacer. Ni hacen propuestas, porque no han hecho ninguna en dos años, ni aceptan las propuestas de la oposición. ¿Serán ustedes capaces ahora, esta mañana, de votar en contra de este plan de fomento del empleo para jóvenes, tan necesario como urgente, simplemente porque lo propone el PP? ¿Van a ser ustedes capaces de votar en contra?Hombre, yo espero que sean ustedes responsables con lo que van a hacer esta mañana, ¿eh?, y dejen a un lado esa actitud prepotente que tienen y que piensen un poco en los más de doscientos mil jóvenes que están en paro hoy en día en Andalucía.Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080316_2.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Consejero, buenas tardes.Es cierto que los datos que ha traído su señoría aquí esta tarde sobre rehabilitación son buenos, y ha dicho que lamenta que eso nos preocupe. No nos preocupa, no nos preocupa que esos datos sean buenos —al revés, nos alegramos de que los datos sean buenos—; pero, como usted comprenderá, este diputado no ha venido aquí esta tarde a aplaudirle, y es bueno explicar por qué estos datos no son..., o sea, por qué estos datos son buenos.Son buenos porque, a diferencia de la promoción y la construcción de vivienda protegida, la realización de actuaciones de rehabilitación no está condicionada a la obtención de un fuerte componente de financiación, con lo cual eso influye. Y por ello es por lo que el Gobierno andaluz está incidiendo en la consecución de los objetivos de rehabilitación y ampliando las actuaciones, porque están viendo, en el cumplimiento de estos objetivos, la salvación del Plan Concertado de Vivienda y Suelo, y yo creo que eso es bueno que se comente.Pero, dicho esto, quiero recordarle el apoyo total de este grupo parlamentario a las políticas de rehabilitación, ya que, además de los beneficios sociales, como hemos comentado todos, son una fuerte fuente de generación de empleo para un sector que está especialmente castigado por la crisis económica. Ya lo ha apuntado usted mismo y lo ha apuntado también el señor Sánchez Gordillo. Y es que hay que recordar que estas actuaciones emplean más mano de obra del sector de la construcción y de los sectores auxiliares que la propia construcción de VPO. Por eso, señor Consejero, y teniendo en cuenta que tanto su señoría como yo estamos de acuerdo en la importancia de las políticas de rehabilitación, hay algunas cosas que me chocan.En primer lugar, no entiendo por qué ustedes, el Grupo Socialista, votan en contra en este Parlamento cada vez que nosotros traemos una iniciativa en la que pedimos expresamente incrementar las actuaciones de rehabilitación en las barriadas, o en donde pidamos en cada momento, en las barriadas en concreto, una iniciativa defendida por mi compañera, la diputada Alicia Martínez, en septiembre de 2008 en el Pleno, y que ustedes, pues nos votaron en contra. Tampoco entiendo, señor Consejero, por qué usted, en su comparecencia para explicar los presupuestos de su Consejería para el año 2010, en esta misma Comisión, el 5 de noviembre, reconoció un recorte en la inversión de determinadas partidas de rehabilitación. En estos momentos de crisis económica, con más de un millón de parados en Andalucía, es difícil entender que se recorte, precisamente, en políticas que, como he dicho, generan empleo, y no me parecen, por tanto, muy coherentes esos recortes: no me parecen coherentes.Y, señor Consejero, mucho se está hablando en estos últimos días de rehabilitación, sobre todo como consecuencia de las propuestas que el Gobierno de la Nación ha incluido en el acuerdo político, en ese acuerdo político para la recuperación del crecimiento económico y la creación de empleo del pasado 1 de marzo. La más sonada de ellas es la reducción —la más sonada en los medios de comunicación— del IVA para las obras de rehabilitación en vivienda. Y el Partido Popular ya ha manifestado su conformidad y su apoyo total a esta medida. Es más, hemos reclamado al Gobierno que la ponga en marcha cuanto antes. ¿Y saben ustedes por qué? Pues porque esa propuesta es nuestra, es del Partido Popular, señoría. Esa propuesta que ahora propone el Gobierno fue ya planteada por el Partido Popular como enmienda a los Presupuestos Generales del Estado, hace unos meses. Y ustedes ¿qué hicieron en ese momento? Votar que no, votar que no y vetar esa propuesta. Por tanto, no entendemos muy bien esa actitud.Señoría, se opusieron ustedes a reducir el IVA para las obras de rehabilitación, y esa misma propuesta ahora la trae el Gobierno de Zapatero; esa misma propuesta que esta misma tarde —y por eso la traigo a colación— se está debatiendo en el Congreso de los Diputados como proposición no de ley, pero como proposición no de ley a iniciativa del Partido Popular, no suya, señoría.Yo solo espero que esta tarde, en Madrid, al contrario de lo que suelen hacer aquí, sean ustedes coherentes y voten a favor de la rehabilitación, y a ver si así se les pega a ustedes algo y toman ejemplo, y se dejan ayudar para intentar salir de la crisis económica y de esta situación tan lamentable que estamos atravesando. Tomen ejemplo y déjense ayudar, porque la verdad es que —lo tengo que decir— a todos los andaluces nos dio vergüenza cuando la semana pasada vimos la actitud soberbia y prepotente del Presidente de la Junta de Andalucía, que salió corriendo cuando Javier Arenas se acercó a entregarle nuestras propuestas para salir de la crisis.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080316_2.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Brevemente.Señor Consejero, yo lamento que no se acuerde usted de mí, cuando, bueno, pues intervengo en casi todas las comisiones, y casi siempre llevando temas de jóvenes, y sobre todo por la lata: me extraña que no se acuerde de la lata que le doy con la renta básica de emancipación, pero bueno.Es verdad que le he reconocido que los resultados no son malos, pero yo creo, y, de verdad, estoy convencido, que hay que explicar el por qué. Y es que la rehabilitación no necesita tanta financiación como la construcción. Y es que eso hay que decirlo, porque es que, además, es así. Y por eso el Gobierno está vendiendo estos datos, porque la rehabilitación está salvando los objetivos del Plan Concertado. Y es que esto hay que decirlo porque, si fuera por la construcción y por la promoción de viviendas, otro gallo cantaría, y yo creo que es bueno que se diga y que se sepa.Con respecto a los recortes presupuestarios, reconoce usted que ha sido difícil. Sí. Pero es que reducir un 18% con respecto al presupuesto del año anterior, siendo uno de los principales problemas de los andaluces, pues no sé, pero no me parece que esté tomándose su Gobierno la vivienda como una de sus prioridades.Y me parece que hace usted demagogia cuando nos dice que a ver de dónde quitamos para poner ahí. Bueno, pues las enmiendas que presentamos a los presupuestos, todos los grupos, van acompañadas de una especificación de dónde se quita ese dinero. O sea, vamos a ser un poco más serios. Cuando nosotros presentamos una enmienda, decimos de dónde se quita el dinero. Entonces, no me haga usted demagogia con eso.Y bien, yo, simplemente, dicho esto, quiero reiterar el apoyo de este grupo parlamentario a la rehabilitación, como demostramos en todas las iniciativas que presentamos, tanto aquí, en el Parlamento, como en el Congreso, como hemos hablado antes, y pedirle, por favor, al Grupo Socialista que sea coherente en el apoyo a esas iniciativas.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080491_3.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Para dar por formulada la pregunta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080491_3.xml">
  <discurso>—Sí. Gracias, señor Presidente.Señor Consejero, vamos a ver. La simple formulación de esta pregunta ya debería producirle sonrojo. Porque el hecho de que un municipio andaluz no tenga aún completo el ciclo de saneamiento integral es un signo evidente e incuestionable de atraso.La propaganda no deja de hablar de vanguardia, de ir por delante del resto de España; pero la triste realidad es que 20 pueblos de la provincia de Málaga aún no tienen el saneamiento integral al día de hoy. Eso significa que hay más de 140.000 malagueños, el 8% del censo provincial, sin depuradora.No me refiero solo a Nerja, que ya se ha convertido en un cuento de esos de los de nunca acabar. Hablo de municipios más pequeños. Usted se ha referido a los 2.500 habitantes que tiene Monda, pero es que son tan importantes como la capital por pequeños que sean. Entre ellos, Monda, que es el objeto de nuestra pregunta, pero también está Alhaurín el Grande, está Pizarra, está Álora, está Cártama..., y podíamos seguir, pero no es el objeto de mi intervención darle una lista de municipios afectados. Pero es que el caso de Monda es sangrante, porque algunos tienen el proyecto en diferentes fases de desarrollo, pero Monda es el municipio que lo tiene más atrasado de toda la provincia.Señor Consejero, usted me dice que el proyecto ya está redactado, pero no me responde a la pregunta: ¿Cuál es la razón de este retraso de años y de aplazamientos, siempre incumplidos, que además es lo habitual..., es lo habitual en ustedes? ¿Cuál es la razón? Usted me da una respuesta afirmativa, pero es que la pregunta es qué razones han motivado este retraso de años.Desde el Grupo Parlamentario Popular, queremos que esta pregunta sirva, por un lado, de denuncia —que es lo que estamos haciendo— de la situación que hay, pero también queremos que sirva de impulso, por lo que exigimos una rápida solución inmediata al grave problema que tiene Monda, y que es extensible a otros municipios.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080435_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías. Señora Consejera.Desde el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía consideramos positiva la firma de este convenio de colaboración entre las comunidades autónomas de Cataluña, La Rioja, Aragón, Castilla-La Mancha, Islas Baleares, Comunidad Valenciana, Castilla y León y Andalucía para la coordinación de sus actividades e instalaciones juveniles. Y es que este Grupo Parlamentario cree profundamente en el Estado de las autonomías, por lo que todo aquello que contribuya a favorecer su cohesión y fortaleza nos parece positivo.Y tenemos muy claro que nuestro Estado autonómico se fortalece potenciando lo que nos une, no lo que nos separa. Y, bueno, yo creo que también los ciudadanos lo tienen claro, tal y como este fin de semana han demostrado en la Comunidad de Cataluña.Y por eso, por lo que nosotros lo tenemos claro, como las distintas comunidades tenemos asumidas las competencias en materia de juventud, vemos conveniente promover una correcta coordinación de esas competencias, que tiene que traducirse en la prestación de un mejor servicio al ciudadano. Pues ese tiene que ser siempre el objetivo de cualquier Administración pública, y es, en última instancia, para lo que estamos aquí.Por ello, desde el Grupo Parlamentario Popular, apoyamos este convenio, fruto del acuerdo de los gobiernos autonómicos de distintas ideologías, y dirigido, como se ha dicho, a optimizar recursos y a prestar al ciudadano mejor servicio, un servicio mejor, más eficaz, más eficiente y más efectivo.Solo esperamos que este convenio, pues, sea realmente efectivo y que se cumpla, porque no basta, está claro, con firmar, sino que hay que cumplir con lo firmado. Y no quiero terminar... Por ser breve, no quiero terminar sin hacer una llamada de atención. En las comunidades autónomas en materia de juventud se han puesto de acuerdo para coordinar sus actividades, instalaciones juveniles, pero no podemos olvidar que a día de hoy los principales problemas de los jóvenes son el empleo y la vivienda. El 40% de paro juvenil en nuestro país, aquí en nuestra tierra llega a superar el 50%. Y por ello he de decir que se echa en falta, desde este Grupo, una mayor atención de las políticas de juventud de este Gobierno a estos problemas, como son el empleo y la vivienda.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080021_34.xml">
  <discurso>-Señor Presidente, con la venia. Señorías.Quiero, en primer lugar, agradecer a mi grupo parlamentario la confianza que vuelve a depositar en mí, al encargarme de nuevo un posicionamiento en un tema universitario. Y quiero decir que toda iniciativa que se plantee como objetivo la mejora y el desarrollo de nuestro sistema educativo será siempre bien acogida por este grupo parlamentario, porque todo lo que es bueno para los andaluces es bueno para nosotros.El Espacio Europeo de Educación Superior es ya una realidad que está a la vuelta de la esquina, y la adaptación a él debe ser una de nuestras primeras preocupaciones en materia universitaria. Vemos muy conveniente que se implemente un plan de financiación para la adaptación de las universidades andaluzas a este Espacio Europeo de Educación Superior, impulsando la innovación educativa, pero añadiríamos, y en este sentido va nuestra primera enmienda, una mención al equipamiento, a los espacios y las instalaciones en dicho plan, porque el nuevo modelo educativo implica una adaptación de esos equipamientos, de esos espacios y de esas instalaciones a las nuevas exigencias docentes. Hay que adaptar las aulas a los desdoblamientos de grupo, y hay que modernizar las instalaciones para adecuarlas a la nueva realidad. Y para ello hace falta una mayor inversión por parte de la Junta de Andalucía, ya que si ahora, sin Espacio Europeo, tenemos alumnos que todavía están estudiando en barracones. No quiero yo ni pensar el retraso que vamos a acumular cuando nos adaptemos al Espacio Europeo; no quiero ni pensarlo.Estamos completamente de acuerdo con que se especifiquen las medidas para que los estudiantes puedan completar sus estudios sin obstáculos relacionados con su situación socioeconómica. Desde el Partido Popular creemos, y lo creemos firmemente, que todos los estudiantes andaluces deben tener las mismas oportunidades. Y por ello, vamos a votar a favor de esta proposición.Y en cuanto a las becas, queremos proponer -como ya hemos hecho en otras ocasiones- que se incluyan los criterios del mérito y del esfuerzo a la hora de concederlas, y que no sea solo el criterio de la renta. Premiemos el esfuerzo de nuestros estudiantes y no solo sus ingresos, que no baste solo con aprobar, sino que a mejor expediente, mayor cuantía de la beca, para incentivar así el rendimiento académico y la participación en grupos y proyectos de investigación. Porque todo ello, al final, redundará en una mejor formación y una mayor preparación de nuestros estudiantes. Y cuanto mejor preparados estén, más competitivos serán y más oportunidades tendrán.Y esa cultura del mérito y del esfuerzo, que acabo de comentar, es la que tendría que imperar en nuestro sistema educativo, justo lo contrario de lo que está ocurriendo ahora mismo en las enseñanzas medias, donde imperan la pasividad y la ley del mínimo esfuerzo. Y así nos va, señorías, que somos los últimos. Pero, bueno, este tema no es objeto de este debate.Volviendo a la proposición de Izquierda Unida, tenemos una última propuesta que añadir, y es el impulso a los centros de investigación de excelencia en aquellas universidades con capacidad de crecimiento, para que los estudiantes puedan participar en los grupos de investigación europeos, porque así entrarán en contacto con los mejores, serán más competitivos y contribuirán a acortar las distancias investigadoras con los países más avanzados. Porque la universidad debe ser una herramienta al servicio del alumno y una fuente de oportunidades para el desarrollo de sus actitudes, y no, simplemente, un lugar de estudio.Y, en este sentido, señorías, apostamos también por potenciar las becas-salario y las prácticas en empresas, porque constituyen una experiencia fundamental en la formación de nuestros jóvenes, y facilitan además su inserción en el mundo laboral.Y es que las universidades andaluzas están, desgraciadamente, a años luz de otras universidades españolas en cuanto a la vinculación universidad-empresa; una vinculación muy beneficiosa para la mejor financiación de nuestras universidades. Pero no solo para eso, sino, sobre todo, muy necesaria para que los universitarios andaluces salgan bien preparados y no pierdan ni una sola oportunidad con respecto al resto de los universitarios españoles y europeos. Porque eso es lo que queremos desde el Partido Popular, señorías, que nuestros jóvenes tengan, exactamente, las mismas oportunidades que el resto de los jóvenes.Todo ello, sin duda, va en beneficio de esa calidad que antes he mencionado, y que debe ser uno nuestros principales objetivos. Pero, desgraciadamente, en Andalucía, ese objetivo de la calidad está aún muy lejos de conseguirse. Y prueba de ello es que, en el recientemente publicado ránquin de las 500 mejores universidades del mundo, no hay ni una sola universidad andaluza; ni una sola. Tenemos ocho universidades españolas metidas en ese ránquin, y ni una sola universidad andaluza.Y le voy a decir una cosa. Entre esas ocho universidades españolas, hay dos públicas de Madrid y una de Valencia. ¿Y por qué le digo lo de Madrid y Valencia? Pues, se lo digo, no vaya a ser que ahora, en su intervención, el portavoz del Grupo Socialista le dé por sacar el tema de Madrid y Valencia, para variar, porque ya sabemos lo que les gusta a ustedes compararse con Madrid y Valencia, lo han hecho a lo largo del día de hoy, lo van a seguir haciendo y lo siguen haciendo; lo hacen todos los días. Pero es que Madrid y Valencia son comunidades que nos llevan mucha ventaja en esta materia. Por tanto, el día que tengamos alguna universidad andaluza en ese ránquin de las 500 mejores del mundo, entonces ese día podremos hablar de comparaciones; pero mientras, no. Porque no creo que sea mucho pedir que, en ese ránquin de las 500 mejores del mundo, haya alguna de las diez universidades andaluzas, algunas; no digo todas, sino alguna. Pero es que no, no hay ninguna. Y a mí, personalmente, como andaluz, y hasta hace muy poquito también como estudiante universitario, personalmente, me da vergüenza. Y a ustedes, los máximos responsables de la política universitaria en Andalucía, debería darles vergüenza también. Porque la universidad andaluza no puede competir si no tiene los medios adecuados para ello, y, ustedes, que son los máximos responsables que tienen que poner esos medios, no lo hacen, o lo están haciendo mal. Y me alegrará que en su intervención no busquen excusas ni comparaciones con otras comunidades autónomas, porque aquí hemos venido a hablar de Andalucía y de los andaluces.Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080230_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, este grupo parlamentario quería una valoración de la Renta Básica de Emancipación. Y si bien la pregunta se refiere a 2008... Es cierto que esta se formuló en febrero, con lo cual le pediría que dicha valoración, pues, llegase hasta el 30 de junio de 2009, que son los últimos datos publicados hasta ahora mismo por el Ministerio, a la espera de que en los próximos días se publiquen los nuevos, y que incluya también una valoración de los pagos efectuados.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080230_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Muchas gracias, señor Consejero, por los datos. Es cierto, hombre, que se han resuelto el ciento por ciento de las del 2008. Faltaría más, nueve meses después. Si no, estaríamos acumulando nueve meses de retraso solo en la tramitación. Y se ha resuelto también una gran parte del total de las solicitudes. Es verdad. Pero también es verdad que en 2008 se presentaron muchas más solicitudes al mes de las que se están presentando ahora. Unas 2.400 solicitudes al mes se estaban presentando a lo largo del 2008, mientras que ahora, en 2009, en los últimos meses se están presentado solamente 695 solicitudes al mes. Es decir, que el volumen de solicitudes presentadas ha disminuido, se ha visto reducido en prácticamente un setenta y tantos por ciento. Eso hay que tenerlo en cuenta.El problema no es ese, el problema son los retrasos, el problema son los retrasos. La ayuda está llegando tarde y los jóvenes se van de su casa, como ya le he comentado en varias ocasiones, contando con esa ayuda que se les ha concedido. Y esa ayuda no llega, y pasan meses y meses y la ayuda no llega. Entonces los jóvenes se tienen que volver a casa de sus padres. Es un problema que está ahí. Es cierto que se está mejorando, pero el problema está ahí. Los jóvenes se tienen que volver a casa de sus padres después de haberse ido, con lo cual, al final, en muchos casos, es peor el remedio que la enfermedad. Y a todos esos jóvenes frustrados que tienen que volver, a esos ¿qué le vamos a explicar?, ¿qué les va a decir, que está mejorando? Bueno, pero es que a ellos no les está llegando el dinero. Entonces, hay que hacer un esfuerzo en ese sentido.Y, como le digo, el problema son los retrasos, tres tipos de retrasos. En primer lugar, retrasos en la tramitación, en la tramitación de las ayudas. Eso corresponde a la Junta de Andalucía. La Junta de Andalucía está tardando más de tres meses, según los datos del Ministerio, en resolver estas ayudas. Le voy a dar los datos: si el 31 de marzo de 2009 se habían presentado 30.460 y tres meses después estaban resueltas solo 28.694, ahí hay 1.766 solicitudes que llevaban, al menos, tres meses sin respuesta en los tres últimos meses de los que tenemos datos, datos públicos. Por tanto, tres meses de retraso en cuanto a la tramitación.Otros tres meses de retraso desde que ustedes resuelven la solicitud hasta que la envían al Ministerio y el Ministerio las recibe, hay otros tres meses de retraso. Sirva como ejemplo que desde el 20 de marzo, datos de su propia Consejería, que estaban resueltas 20.993, hasta el 30 de junio, tres meses y diez días después, el Ministerio había recibido 20.800. Pues han pasado tres meses en los que el Ministerio ha recibido esas solicitudes que tenía en marzo —las recibe en junio—, por tanto, hay ahí otros tres meses de retraso en la tramitación de estas ayudas. No sé qué medio de transporte utilizan ustedes para tardar tres meses en llevar esas solicitudes de Sevilla a Madrid. No lo sé.Y en cuanto a los pagos, a los pagos, a efectuar los pagos, se acumulan otros seis meses de retraso, con lo cual, tres más tres...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080581_9.xml">
  <discurso>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.Brevemente, para exponer que el municipio malagueño de Coín cuenta con más de veinte mil habitantes, y muchos de ellos se desplazan diariamente a Málaga por motivos laborales. Sin embargo, y a pesar de ello, sus accesos por carretera aún dejan mucho que desear.La solución al problema del acceso en Coín, que afecta, además, a muchos de los habitantes del valle del Guadalhorce, pasa por la finalización y apertura de la carretera A-355 en el tramo que discurre entre la Venta Platero y Casa Palma, donde conecta con la autovía del Guadalhorce —la A-357—, enlazando todo el Guadalhorce con Coín y con la Costa del Sol. Se trata de un tramo de tan solo 5,5 kilómetros cuyas obras se iniciaron en verano de 2007, y cuya fecha de finalización prevista era mayo de 2009, pero se paralizaron hace año y medio. Se constituyó entonces una plataforma, formada por asociaciones, colectivos, partidos políticos, empresarios y vecinos en general, para pedir la apertura de este tramo.Ante esto, en noviembre de 2010 el delegado provincial prometió que las obras estarían finalizadas en marzo de 2011. Sin embargo, no solamente esta promesa no se ha cumplido, sino que, además, el delegado reconoció en julio al nuevo alcalde de Coín que no había dinero para terminar este tramo.Ante esto, la plataforma ciudadana se ha reactivado y vuelve a reivindicar de nuevo la finalización y apertura de esta carretera, por lo que nosotros, desde este grupo parlamentario, desde el Grupo Parlamentario Popular, queremos instar al Gobierno de la Junta de Andalucía a que cumpla con sus promesas y con sus compromisos de una vez por todas y termine de forma inmediata este tramo de la carretera que les acabo de citar.Por eso, pues planteamos esta iniciativa, y esperamos contar con el apoyo de los demás grupos políticos, al igual que ocurre en el municipio.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080581_9.xml">
  <discurso>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.Dar, en primer lugar, las gracias a Izquierda Unida por el apoyo a esta iniciativa y, bueno, manifestar nuestra sorpresa e incredulidad al escuchar al portavoz del Grupo Socialista. Qué manera de escurrir el bulto. ¿Cómo que no depende de la Consejería la realización de la obra? Entonces, ¿de quién depende? ¿De Naciones Unidas? ¿De quién depende, si no es de la Consejería de Obras Públicas, la finalización de esta carretera? ¿Quién tiene la competencia? ¿De quién depende la obra? No quepo en mi asombro en este momento, no sé cómo expresarlo.Desde el verano de 2007 que se iniciaron las obras están los ciudadanos esperando, incluso antes. En verano de 2007, no en septiembre de este año, en verano de 2007 se iniciaron las obras, en verano de 2007.Promesas, promesas y más promesas. Primero, se comprometieron a que la iban a abrir en mayo de 2009, ese era el compromiso inicial; luego pasaron a marzo de 2011; luego, el delegado dijo que no, que no había dinero; y ahora usted dice que ocho o diez meses. Entonces, estamos hablando de septiembre, agosto-septiembre de 2012, ¿esa es la fecha que pone usted ahora? ¿Esa es, verano de 2012 es la fecha que pone usted ahora? Y luego, en verano de 2012, ¿qué fecha van a poner?Señores del Partido Socialista, el caso es prometer, prometer, prometer, decir fechas, incumplir, incumplir, incumplir. Eso es lo único que saben ustedes hacer: prometer por un lado, incumplir por otro.Lo único que hemos visto en las últimas semanas es el tímido movimiento de una máquina. Usted dice que en septiembre se han reiniciado las obras. Se ha movido una máquina, señor diputado del Partido Socialista, se ha movido una máquina. ¿Eso es reiniciar las obras? A ese paso, yo no sé si van a tardar ocho o diez meses u ocho o diez años. Eso es lo único que se ha hecho. Pero la carretera sigue ahí, sin terminar.Lo que hace falta aquí es voluntad política, señor diputado, señoría; lo que hace aquí falta es voluntad política por parte del Gobierno socialista. Y un compromiso real, un compromiso real de la Junta de Andalucía con Coín.Pero yo me alegro de que por fin se hayan retratado los señores del Partido Socialista. En Coín no se atreven a decirlo. Ellos son los primeros en ponerse detrás de la pancarta cuando hay movilizaciones ciudadanas, junto con la plataforma. Ellos son los primeros que van a reivindicar la carretera cada vez que hay una manifestación. Pero hoy aquí, con su voto, están haciendo dos cosas muy importantes: la primera, desautorizar a sus compañeros del Partido Socialista de Coín, y la segunda, retratarse, retratarse demostrando cuáles son sus verdaderas intenciones. Porque a ustedes no les importa ni Coín, ni el Valle del Guadalhorce, ni la provincia de Málaga, y así les va a los señores del Partido Socialista, así les ha ido en las últimas elecciones, así les fue en las de mayo, y así les va a ir en las próximas elecciones andaluzas.Pero no hay motivos para preocuparse, los ciudadanos no tienen motivos para preocuparse, porque los ciudadanos saben que dentro de unos meses va a llegar a Andalucía el Gobierno del cambio presidido por Javier Arenas. Y ese Gobierno del cambio va a cumplir con sus compromisos con Coín y con el Valle del Guadalhorce.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080109_21.xml">
  <discurso>-Gracias, señor Presidente.Señora Consejera, simplemente para preguntarle si el Consejo de Gobierno va a mantener para todo el sector público la política de personal que ha iniciado en Inturjoven.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080109_21.xml">
  <discurso>-Señor Presidente.Señora Consejera, no ha contestado a mi pregunta: si va a seguir la política que han seguido, que han iniciado en Inturjoven. «Ningún trabajador de la Junta será despedido». Esa ha sido la frase más repetida por todos los dirigentes del PSOE andaluz en los últimos meses, incluido el señor Griñán. Sin embargo, hace unos días, la Junta de Andalucía, que no sé si lo sabe, porque no me lo ha comentado, despidió a 11 trabajadores de la empresa pública Inturjoven, sin previo aviso, por sorpresa, sin que hubiera ningún plan de ajuste económico. De hecho, ni siquiera se les notificó el despido, sino que se enteraron al cobrar el finiquito, y en cuestión de horas se vieron en la calle.Según el gerente de Inturjoven, los despidos obedecen a la necesidad de reducir costes. Pues bien, señora Consejera, si quieren reducir costes, pues empiecen por reducir los altos cargos, porque en Andalucía no sobra ni un solo trabajador: lo que sobran son muchos altos cargos. Porque en la misma empresa, Inturjoven, el gerente, el propio gerente cobra más que el propio Presidente de la Junta, algo que, a pesar de ser algo escandaloso, es normal, es la norma habitual en casi la totalidad de las empresas públicas de Andalucía. Pero es que, como todos sabemos, a los altos cargos de las empresas y entes públicos hay que añadir una treintena de delegados en cada provincia, y el propio señor Griñán se comprometió aquí, en sede parlamentaria, a reducir a un 50% los delegados provinciales de la Junta. Pero ya hemos visto en qué quedó esa promesa: en nada, porque por lo visto había mucho socialista que mantener en esos puestos, y el Presidente no ha podido o no ha sido capaz de prescindir de ellos.Esto último lo hemos comprobado, también, con las unidades territoriales de empleo. Sí, han eliminado los 95 consorcios, pero han mantenido a los 95 directores, todos con sus contratos de alta dirección. Eliminan los consorcios y mantienen a los directores. No tiene sentido, señora Consejera. ¿Esos señores no sobran, señora Consejera? ¿Para ustedes los altos cargos nunca sobran? ¿Para ustedes los únicos que sobran son los trabajadores? Así estamos, que somos la comunidad autónoma con mayor número de parados, con un 50% de paro juvenil. Pero ustedes, además de no crear empleo, porque eso sí, hay que recordarles que, desde que presentaron ustedes el plan Motiva, supuestamente para fomentar el empleo juvenil, 10.000 jóvenes más han ido al paro en Andalucía. Ya le digo que, además de no crear empleo, se dedican a destruirlo.Y, claro, nos gustaría saber si la Junta de Andalucía va a seguir esa política que han iniciado en Inturjoven para el resto del sector público. ¿Es acaso esta la experiencia piloto de la Junta de Andalucía con el sector público? Su señoría me dirá que no. Pero, claro, ¿qué credibilidad tienen ustedes en este momento, cuando llevan meses diciendo que ningún trabajador de la Junta va a ser despedido, y hace unos días nos encontramos con los primeros despidos, con varios trabajadores de la empresa Inturjoven que van a la calle sin previo aviso? ¿Qué credibilidad tienen, señora Consejera, y qué seguridad tienen, a día de hoy, los trabajadores del sector público en Andalucía? Díganos si esta es la política que va a seguir el Consejo de Gobierno con las empresas y entes públicos, díganoslo, la política de echar a la calle a la gente. Dígalo claro, señora Consejera.Muchas gracias, señor Presidente.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080546_2.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.En primer lugar, desde el Grupo Parlamentario Popular, pues lamentamos la muerte de estas tres personas en el accidente de Granada ocurrido recientemente. Y, bueno, desde el grupo parlamentario hemos sido extremadamente prudentes, en este sentido, conociendo las circunstancias del accidente.Desde luego, es importante, y desde este grupo parlamentario lo hacemos, valorar el trabajo y el esfuerzo de todos los trabajadores, de todos los trabajadores que integran el dispositivo Infoca. Muchos de ellos se juegan literalmente la vida todos los días para protegernos a todos como, desgraciadamente, pues hemos visto que ocurre.Y no estamos hablando de enchufados, señor Consejero, como usted ha dicho, cuando hablamos de trabajadores que participan en la extinción de incendios. ¿Cuántos gerentes, directores y otros altos cargos de la Administración participan directamente sobre el terreno en apagar el fuego? No haga usted demagogia con eso, que no estamos hablando de enchufados.Pero no queremos tampoco olvidarnos de los miles de trabajadores y voluntarios que, sin depender directamente de la Junta de Andalucía, también colaboran en la extinción de cada incendio. Todos ellos, conjuntamente, contribuyen a evitar males mayores en nuestra tierra en estos meses tan complicados y, a todos ellos, nuestro reconocimiento y nuestra felicitación por el servicio que prestan.Sin embargo, entre unos y otros tenemos que decir que hay una enorme falta de coordinación; falta de coordinación que se puso de manifiesto, por ejemplo, en el incendio de Mijas, que hoy nos ocupa, y que arrasó, como se ha dicho, 700 hectáreas en la Costa del Sol el pasado mes de septiembre. Por citar algunas de las pérdidas: 1.500 pinos, 3.000 alcornoques, 100 algarrobos, 150 acebuches, 50 higueras, 30 eucaliptos y, en cuanto a fauna animal, se estiman las pérdidas en 400 perdices, 300 conejos, 100 jabalíes, 30 cabras montesas, 9 corzos y un sinfín de aves pequeñas y de reptiles, y se calcula que, como mínimo, como mínimo, cuatro o cinco años necesitará el monte para recuperarse, como mínimo, como le digo. Esta es la estimación de la Sociedad de Cazadores de Mijas en un primer momento, y yo creo que es, bueno, pues que también seamos gráficos en estas intervenciones y se conozcan las pérdidas que ha supuesto este incendio.Y por ponerle un ejemplo de esta descoordinación de la que le hablaba hace un momento, ¿le parece normal, señor Consejero, que los trabajadores del Infoca y los del Consorcio Provincial de Bomberos ni siquiera utilizaran la misma emisora de radio para coordinarse en las labores de extinción? A mí no me parece normal. Yo creo que es necesario que exista una mejor coordinación entre las distintas partes implicadas en las labores de extinción y, en ese sentido, como hemos podido comprobar, pues aún queda mucho, mucho por hacer.Es cierto, señor Consejero, que se ha avanzado en algo tan importante como la labor de concienciación social, se ha avanzado en ese sentido, sin embargo, es inadmisible que todavía nos encontremos con tanta intencionalidad en los incendios. Por ello, desde este grupo parlamentario, consideramos que hay que ser implacables con los que promueven los incendios, con los que provocan los incendios, y queremos animar a las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado a que no cesen en sus investigaciones ni en su labor de vigilancia y que hagan todo lo posible para resolver los casos de intencionalidad. El que queme el campo debe pagar por ello; tiene que pagar por ello, y así, desde este grupo, lo apoyamos incondicionalmente. Por eso, nuestro respeto y nuestro reconocimiento también a la labor de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado que llevan a cabo toda esta actividad.Y es importante también, en ese sentido, la colaboración entre las distintas administraciones, porque no es de recibo que, en el caso de Mijas, el ayuntamiento no haya recibido todavía notificación alguna de la versión oficial de los hechos, a pesar de haberla solicitado por activa, por pasiva, por correo, por teléfono, etcétera, etcétera, repetidas veces a la Delegada del Gobierno en la provincia. En dos semanas la Administración autonómica, en más de dos semanas, no se ha dignado a contestar al alcalde del municipio mijeño, nada de nada.De todos modos, de todos modos, señor Consejero, como le decimos cada año, los fuegos hay que apagarlos en invierno; no hay que esperar al verano. Hay que hacer cortafuegos, hay que limpiar el monte, en fin. La mejor política de lucha contra el fuego es una buena prevención, y sigue siendo esta la gran asignatura pendiente: la prevención. Evidentemente que se han hecho cosas, se han hecho cosas, claro que sí, faltaría más, pero a la vista está que para nada han sido suficientes, sin ir más lejos, en Mijas, por ejemplo, por sus características, pues necesitan un servicio de retén de la Junta de Andalucía y el ayuntamiento ya le ha ofrecido al Delegado de Medio Ambiente en la provincia la cesión de unas instalaciones adecuadas para la instalación de ese retén, con un helipuerto incluido, en la cantera de Los Arenales, en la sierra de Mijas. Pero aún no han obtenido respuesta por parte de esta consejería y yo, pues quiero aquí transmitírselo y ponerlo en su conocimiento por si no le ha llegado.Y detalles como estos, señor Consejero, pues muestran que la prevención, como le he dicho, pues sigue siendo la gran asignatura pendiente. Empiecen ya a apagar los incendios del año que viene, señor Consejero; prioricen los trabajos de eliminación de los pinos quemados, así como los afectados gravemente para evitar la aparición de plagas. Le hablo, en concreto, del incendio de Mijas: «Con los troncos de los pinos talados deberían fabricarse albarradas en los arroyos afectados por el incendio para minimizar, en lo posible, la erosión de las zonas afectadas y la pérdida de semillas por escorrentías». Lo que le he leído es la petición del Área de Medio Ambiente del Ayuntamiento de Mijas para una actuación posterior a este incendio que se ha producido para evitar males mayores.Como le digo, la prevención tiene que ir unida también a la dotación de medios, porque sin medios no se apagan los fuegos, seguimos teniendo vehículos anticuados y sin los equipos adecuados de comunicación. Y, en ese tema, en el de los medios, este tema, el de los medios, es el que más directamente compete y depende de su consejería, porque es la que pone el dinero. Más de dos mil millones de euros del Plan Forestal Andaluz se han dejado de ejecutar en los últimos veinte años, señor Consejero, y todo esto usted lo sabe, usted lo sabe, porque año tras año mi compañera, la diputada González Vigo se lo recuerda en esta comparecencia anual. Y la verdad es que si alguien coge y se lee el final de esta intervención mía y la compara con la que hace un año hacía mi compañera diputada se dará cuenta de que hay cosas que se repiten. ¿Y sabe por qué, señor Consejero? Pues porque, desgraciadamente, los problemas siguen siendo los mismos un año más, y esto lo único que refleja son los últimos coletazos de este Gobierno que está agotado, que está agotado, absolutamente agotado.Pero yo no quiero terminar mi intervención con tintes catastrofistas, pues es cierto que se está trabajando duro para combatir los incendios, y es justo reconocerle este trabajo. Y, bueno, tanto es así que se ha notado que usted se ha alargado más en esta comparecencia que en la anterior, se nota que se sentía mucho más cómodo en este tema que en el de la reordenación del sector público. Pero, bueno, como le digo, hay que reconocer este trabajo y en el incendio de Mijas, por ejemplo, queremos valorar su rápida intervención. Incluso ayer mismo hubo otro conato de incendios allí en Mijas y la rápida intervención del Infoca evitó, seguramente, males mayores.Pero nos quedamos, como todos los años, con la sensación de que se podría estar haciendo mucho más, y tal y como le he concretado a lo largo de esta intervención aún queda mucho por hacer tanto en prevención, como en coordinación, como en la dotación de los medios necesarios. Así que, como ruego final, final de esta intervención, le pido, señor Consejero, que empiecen ya a apagar los incendios del año que viene.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080007_30.xml">
  <discurso>-Con la venia, señora Presidenta.Señorías, quiero, en primer lugar, agradecer a mi grupo parlamentario la oportunidad de intervenir en esta Cámara tan pronto y aun más cuando se trata de defender los intereses de los estudiantes andaluces en un tema que nos afecta especialmente.He de decirle, ante todo, que me parece una muy buena iniciativa que se planteen mejorar las condiciones de los estudiantes erasmus, los estudiantes que se acogen a este programa, porque la verdad es que las dotaciones actuales son, claramente, insuficientes y es muy necesario mejorarlas, para que cada vez podamos disfrutar más universitarios de esa experiencia tan enriquecedora.Sin embargo, hay varias cosas que me sorprenden. Lo primero que me sorprende es su voluntad de cumplir unas promesas electorales con respecto a los jóvenes, y me sorprende porque la verdad es que no nos tienen muy acostumbrados a ello. Sin embargo, cuando estudio su proposición con más detalle, hay nuevas sorpresas que me hacen comprender la primera.En la exposición de motivos reflejan, ustedes, su intención de elevar hasta 600 euros, con un complemento, las becas Erasmus, para que alcancen esa cifra de 600 euros al mes. Y la idea es muy buena, pero es que se les olvidan dos pequeños detalles -que imagino que se les olvidan de forma involuntaria-.En primer lugar, como ya le ha dicho el portavoz de Izquierda Unida, la cantidad de 600 euros aparece tan solo en la parte expositiva, en la exposición de motivos. Pero luego, se les olvida incluirla en la parte dispositiva que -como ustedes bien saben- es la que vamos a votar después y es la que obliga a sus compañeros del Consejo de Gobierno a cumplir. Con lo cual, con el texto tal y como está, la Junta no tendría ninguna obligación de llegar a esa cifra de 600 euros.Y, en segundo lugar, se les olvida a ustedes decir que esa subida es para todos, para todos los erasmus. No creo que ni usted ni yo queramos que esos dos olvidos lleven luego a sus compañeros del Consejo de Gobierno a interpretar el texto de una forma equivocada.Por eso, lo primero que le pido en nombre de mi grupo es que incluya estos dos aspectos para que esos olvidos no lleven a nadie a futuras interpretaciones equivocadas, porque seguramente todos estamos de acuerdo, tanto usted como yo, en que queremos que todos los erasmus se beneficien de esa subida.Pero es que aún hay más, porque investigando un poco este tema con la única pretensión de ayudarles a mejorar esta proposición, pues me he enterado de varias cosas que les pueden ser de utilidad. Como usted, bien ha dicho, la dotación actual de los erasmus varía según la universidad andaluza, pero está entre los doscientos cuarenta y los trescientos euros al mes y se trata de una dotación lineal. Es decir, que es independientemente de la renta que tenga cada uno. Pero, además, aquellos que tienen menos recursos económicos perciben de la Junta de Andalucía un complemento de 100 euros al mes y otro complemento del Ministerio de 350 euros al mes. Es decir, que, aun cuando no son muchos esos estudiantes de renta baja que se benefician de esos complementos, lo cierto es que los erasmus con menos recursos están actualmente cobrando 450 euros más de esa dotación lineal que antes hemos dicho. Es decir, que sobrepasa los 600 euros que ustedes proponen. De ahí mi interés en que en la parte dispositiva se haga referencia a que la subida es para todos, porque los que ya tienen menos recursos ya están disfrutando de esa cantidad, con lo cual, ustedes, no estarían proponiendo absolutamente nada nuevo.Pero, es que da la casualidad -si no lo saben, yo se lo digo-, de que esta ayuda del Ministerio va a empezar a gestionarla muy pronto la Junta de Andalucía. Es decir, que el complemento para llegar a los 600 euros lo va a dar la Junta a aquellos estudiantes con menos recursos económicos, tal y como dice el artículo 1 de su proposición. Pero no porque lo diga el artículo 1 de su proposición, sino porque la Junta va a gestionar ahora esa parte que venía gestionando antes el Ministerio. Y no quisiéramos pensar, señorías, ni que los universitarios pensaran que lo único detrás de todo esto es una operación de propaganda y maquillaje en la que se va a vender una subida a 600 euros para todos, cuando ni es subida ni es para todos, sino que todos van a seguir cobrando, exactamente, lo mismo.[Aplausos.]Todos van a seguir cobrando exactamente lo mismo, solo que el complemento, en lugar de darlo el Ministerio, ahora, lo daría la Junta, pero se trata del mismo dinero.Y digo que no quisiéramos pensarlo ni que los universitarios lo pensaran y, por eso, les pido que incluyan nuestras enmiendas para que no haya lugar a malas interpretaciones. Porque si no lo hacen podríamos pensar que están ustedes aplicando la política de Mr. Proper. ¿Se acuerdan del anuncio? Como recordarán, antes era Mr. Proper y ahora se llama Don Limpio, pero que sigue siendo el mismo calvo igual de feo. Pues, esto es igual [aplausos]: antes lo daba el Ministerio, ahora lo va a dar la Junta, pero sigue siendo el mismo dinero e igual de poco.Y como joven que soy, señorías, no me gustaría pensar -si me permiten la expresión- que nos están intentando vender la moto a los estudiantes -no me gustaría pensarlo-. Prefiero creer que todo obedece a que no se han dado cuenta y obedece al desconocimiento y a la falta de información más que al deseo de obtener un titular fácil en la prensa, como obtuvieron el lunes.Y por eso se lo digo, para que rectifiquen estos errores antes de que votemos la proposición.Por otro lado, he de decirles también que la cifra de 600 euros nos parece claramente insuficiente porque, como le acabo de explicar, hay estudiantes que ya la están disfrutando. Por eso, nuestra propuesta es elevarla a 900 euros pero para todos, porque, si no, los que ya están cobrando los 600 euros, que son aquellos que tienen menos recursos, no disfrutarían de ninguna subida, y no querrán ustedes que a aquellos que están cobrando menos, perdón, que están cobrando más de 600 euros porque tienen menos recursos no se les incrementen las ayudas, no querrán que a esa gente no se les incrementen las ayudas.Además, con 600 euros hoy en día no da para vivir en el extranjero. Me remito a los testimonios del portavoz de Izquierda Unida: «Con 600 euros no da para vivir en el extranjero». Y si no, pregúntenles a cualquiera de mis compañeros que se van de Erasmus, pregúntenles a ver qué les dicen.Y no me digan tampoco que 900 euros es mucho dinero, porque, solo con lo que ustedes se gastan en publicidad en un mes, habría para pagarles la beca Erasmus a once mil estudiantes andaluces [aplausos], es decir, el doble de esos cinco mil cuatrocientos que se han ido de Erasmus en veinte años: el doble. Que, dicho sea de paso, cinco mil cuatrocientos es que me parecen bastantes pocos.Y no me digan que 900 euros es mucho cuando el propio Ministerio pretende complementar hasta los 800 euros a los alumnos de rentas bajas, como ya le he explicado al portavoz de Izquierda Unida, no me digan que es mucho.¿Para qué sirve, entonces, su propuesta de llegar a 600, si es, precisamente, para esos mismos alumnos que ya van a cobrar 800 del Ministerio? Porque no es que ustedes vayan a darles 600 más: no. Es que ustedes se plantean el techo de 600 cuando el Ministerio va a llegar a 800.Y, claro, no me gustaría pensar, ni que los universitarios pensaran, que se están quedando ustedes con nosotros, porque, o bien, como les acabo de explicar, es el mismo dinero pero transferido, o bien venden una subida de 600 porque el Ministerio ya la va a hacer a 800 y eso que se ahorran. O bien son las dos cosas a la vez. No me gustaría pensar ninguna de ellas, hombre.Y, por otro lado, le rogaría que incluyeran nuestro punto tercero en la enmienda, para que el 80% de esas ayudas que dependen de la Junta de Andalucía puedan ser percibidas por los estudiantes un mes antes de que se vayan al extranjero. Y esto no es ningún capricho: simplemente es que al principio es cuando hay que afrontar los mayores gastos, por lo que es cuando más falta nos hace el dinero.Y tampoco es ninguna barbaridad, porque, actualmente, el 80% se está cobrando de golpe, pero cuando llevas dos o tres meses en el extranjero. Entonces, nuestra propuesta es que se cobre un mes antes, porque ahora mismo se cobra bastante tarde.Así que voy a ir recapitulando y le voy a recordar nuestras propuestas, que son muy claras.En primer lugar, incorporen las ayudas a la parte dispositiva de la proposición, ya que la exposición de motivos no les está obligando a nada; en segundo lugar, eleven a 900 euros mensuales la cantidad total que va a recibir el estudiante erasmus en total; en tercer lugar, especifiquen que todos los estudiantes erasmus tendrán derecho a percibir esas ayudas, y, por último, garanticen que esas ayudas van a poder ser percibidas, al menos en el 80%, un mes antes de que el alumno se vaya al extranjero, porque es cuando más necesita ese dinero.Así que les ruego que acepten estas enmiendas, que no tienen otro objeto que mejorar su proposición para hacerla realmente efectiva y concreta, porque, si no lo hacen, no podremos apoyarla y tendremos que presentar otro día otra proposición que sí sea efectiva y concreta. Háganlo, y demuéstrennos a todos que esta no es otra de sus operaciones de propaganda y maquillaje, a las que, desgraciadamente, nos tienen tan acostumbrados, y abandonen de una vez por todas esa política de Mr. Proper a la que antes me he referido, y pónganse a trabajar en serio por los jóvenes andaluces.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080157_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.El 6 de diciembre de 2007, en plena precampaña electoral para las elecciones autonómicas de 2008, la Consejera de Salud, señora Montero, anunció en Málaga la construcción de un centro de alta resolución de especialidades y un nuevo centro de salud en el municipio malagueño de Torremolinos, en una parcela contigua al hospital marítimo.Torremolinos, como todos ustedes saben, es uno de los municipios costeros más importantes de Andalucía y de España y referente turístico en todo el mundo. Cuenta con más de sesenta mil habitantes censados y en época estival triplica su población.En la actualidad, cuenta con un ambulatorio construido por la Junta de Andalucía en 1984 y un segundo centro de salud, financiado por la diputación provincial, en 1997. Y cuenta también con el hospital marítimo entre las instalaciones sanitarias que prestan servicio en este municipio.Por el gran número de habitantes, pero, sobre todo, por la importante población flotante y esa gran afluencia de turistas, todos los grupos políticos y sectores sociales del municipio han reconocido la necesidad de ampliar las infraestructuras sanitarias existentes. Y ustedes dirán: ¿Y cuál es el problema, si la Consejería ya se ha comprometido a la construcción de un centro de salud y un CARE? Pues el problema, como siempre, es que a la Consejería se le llena la boca hablando de proyectos, pero todo se queda en puro marketing, y luego, nada de nada.Como les he dicho, en diciembre de 2007 anunció ambas infraestructuras; es más, fue más allá y anunciaron que el proyecto comenzaría en 2008 y tendría un plazo de ejecución de treinta meses. Pero 2008 pasó sin pena ni gloria. Y es que nada, nada en absoluto, nada en absoluto se hizo. A primeros de este año, nos han dicho, ahora, que van a adjudicar la redacción del proyecto. Eso sí, van a adjudicarlo antes de que finalice este año. Esto significa que se puede adjudicar ahora o en el mes de diciembre, todo cabe. Y que lo que se va a adjudicar no es la obra, esa que iba a comenzar en 2008, no: lo que se va a adjudicar es la redacción del proyecto. Si a eso le sumamos el tiempo que tarden en hacer el proyecto, la adjudicación de las obras y los treinta meses de ejecución, si es que son treinta meses y no más, pues nos vamos a 2013 o 2014, cuando los vecinos de Torremolinos creían que para 2010 podrían disfrutar de estas instalaciones sanitarias.Por eso, lo que venimos a pedirles hoy aquí, desde el Grupo Parlamentario Popular, es eso que los vecinos nos piden con más insistencia y con más urgencia:Primero, iniciar de forma inmediata los trámites para abrir un centro de salud de atención primaria, con servicio de urgencias 24 horas en el hospital marítimo de Torremolinos.Segundo, adaptar las instalaciones existentes en el hospital marítimo de Torremolinos, para su conversión en un centro de alta resolución de especialidades.Y, tercero, poner las partidas presupuestarias correspondientes y necesarias para llevar todo esto a cabo.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080157_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señora Blanca Mena, la verdad es que lamento que recurra usted a ese argumento, al que recurren con mucha frecuencia, de que ustedes tienen la razón porque han ganado las elecciones y para eso les votan; precisamente usted, que es diputada por Málaga, la misma provincia que yo, donde sabe que en las últimas elecciones pues les hemos arrasado y hemos dado un vuelco electoral. Prueba de ello, es que yo estoy aquí sentado.Bueno. Y volviendo al tema de la proposición no de ley, diga lo que diga, los hechos son los hechos y hablan por sí solos. Han pasado ya un año y tres meses y no han hecho absolutamente nada. Ni siquiera han redactado el proyecto. Ni siquiera saben cuándo van a adjudicar la redacción de ese proyecto. Se contradicen, señora Blanca Mena.Vamos a ver, tengo aquí un recorte de prensa —con el permiso del señor Castro, pero la prensa sirve para informar al ciudadano— de agosto de 2008. En agosto de 2008 decían ustedes que habían iniciado la redacción del proyecto. En agosto habían iniciado la redacción del proyecto. Y el mes pasado dicen en otro que antes de final de este año 2009 adjudicarán la redacción del proyecto. ¿No la habían iniciado ya en agosto? ¿Cómo la van a adjudicar ahora en 2009? Se contradicen ustedes mismos en sus declaraciones.Además, según ustedes el plazo de ejecución no sería más de 30 meses. ¿Y cómo saben ustedes que no serían más de 30 meses, si ni siquiera han redactado el proyecto? ¿Cómo saben lo que va a durar la obra, sin que haya proyecto todavía? Por tanto, año y medio después de ese anuncio electoral no sabemos cuándo se va a empezar, ni cuál es el proyecto, ni cuánto va a costar, ni con qué presupuesto va a contar la Consejería, ni nada. Se está tomando el pelo a los vecinos de Torremolinos.Y dicen ustedes y me enseña usted la hoja de los presupuestos y dicen que en los presupuestos de 2009 viene una partida para el CARE de Torremolinos. Es cierto. Pero, ¿a cuánto asciende esa partida? Será una minipartida y será para la redacción del proyecto nada más. Porque lo único que aparece en los presupuestos de la Comunidad Autónoma...[Rumores.]Señora presidenta le ruego llame al orden a los señores diputados. No puedo...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080157_7.xml">
  <discurso>—Le ruego también me descuente el tiempo.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080157_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Le decía que sería una minipartida y será solo para la redacción del proyecto, porque lo que aparece en los presupuestos de la Comunidad Autónoma para 2009 son 18 millones de euros. Y eso sería fantástico si no fuera porque esos 18 millones de euros son para el hospital de Ronda, para el nuevo hospital de Málaga, para el centro hospitalario de alta resolución de especialidades de Estepona, para el centro hospitalario de alta resolución de especialidades de Mijas, para el centro de alta resolución de especialidades de Torremolinos y para más cosas. Dieciocho millones de euros para todo eso. Y la Consejera ya ha dicho que, de esos 18 millones, 11 son para el nuevo hospital de Ronda. Por tanto, ¿cómo se va a repartir el resto del dinero entre todos los que he dicho? ¿A cuánto toca el hospital de Torremolinos?Me temo, me temo, que lo que va a ser para Torremolinos va a ser una pura anécdota para cubrir el expediente y que no hay un verdadero compromiso con el municipio de Torremolinos a corto plazo. Llevan ustedes 25 años sin gastarse ni un céntimo en infraestructuras sanitarias en Torremolinos. Y han tenido que ser otras Administraciones, como la diputación provincial o el propio ayuntamiento, las que han tenido que asumir ese gasto. Ustedes, con pagar el personal y el mantenimiento mínimo, no tienen mayor preocupación y no han ido más allá.En el ayuntamiento, este tema se ha debatido, como ha dicho el compañero de Izquierda Unida en varias ocasiones. Al principio se aprobaban por unanimidad —aquí tengo las actas— las propuestas, y eso demuestra, eso demuestra, que había unanimidad en el reconocimiento del problema. Pero en las últimas ocasiones, el PSOE, ante la inminencia de resolver esta situación y el escaso compromiso de la Consejería, ha optado por abstenerse.Este es el doble lenguaje del PSOE. Cuando llega la hora de comprometerse, de ser exigentes con sus compañeros en la Junta de Andalucía, miran para otro lado. Y ya estamos hartos, estamos hartos de anuncios electorales que luego no se cumplen. Y, desde luego, vamos a ser muy exigentes con el Gobierno andaluz para que cumplan con este compromiso. Estaremos con el ayuntamiento, con su alcalde y, sobre todo, vamos a estar con los vecinos de Torremolinos para que este compromiso no caiga en saco roto.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080097_4.xml">
  <discurso>-Sí, para darla por formulada, señora Presidenta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080097_4.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, no deja de ser una declaración de intenciones más. Ni una sola medida han puesto ustedes en marcha, en lo que va de legislatura, para fomentar el empleo juvenil, ni una sola medida concreta en lo que va de legislatura, solo anuncios y más anuncios, eso sí, en eso sí que son ustedes expertos, en anunciar lo que van a hacer, pero no han sido capaces de poner nada en marcha todavía.El pasado 16 de febrero, Javier Arenas presentaba un plan de empleo juvenil y, al día siguiente, el señor Griñán aparecía en esta Cámara diciendo que él también iba a traer un plan de empleo juvenil del que nada sabemos, por cierto-.El día 6 de mayo, el Partido Socialista rechazaba en este Parlamento nuestro plan de empleo juvenil que, incluso, apoyaba Izquierda Unida. Pero ustedes se oponían porque no era una prioridad, nunca lo ha sido. El pasado 5 de septiembre, este diputado, tras conocer las cifras del verano, anunciaba en rueda de prensa que, dada la absoluta dejadez de la Junta de Andalucía con respecto a este tema, volveríamos a traer a este Parlamento el plan de empleo juvenil. Esta vez, la reacción del PSOE fue presentar, tres días después, una proposición no de ley pidiendo al Gobierno un plan de empleo juvenil; una iniciativa que prepararon de un día para otro, demostrando que siguen ustedes yendo a remolque del Partido Popular en políticas de empleo juvenil; una iniciativa que, además, estaba absolutamente vacía de contenido y ausente de medidas concretas, al contrario de la presentada meses antes por el Partido Popular, y una iniciativa, en definitiva, que quedaba en una mera declaración de intenciones.Señor Consejero, la iniciativa del Grupo Socialista, pidiendo al Gobierno un plan de empleo joven, lo único que demuestra es que el Gobierno no ha hecho absolutamente nada en estos ocho meses que han pasado desde el anuncio del señor Griñán, absolutamente nada, así de claro, señor Consejero. Yo no sé si eso a usted le importa mucho o poco, pero yo estoy seguro de que a los que sí que les importa es a los más de doce mil jóvenes andaluces que se han ido al paro, precisamente, en estos doce meses..., perdón, en estos ocho meses que llevamos esperando el plan de empleo del señor Griñán. En estos ocho meses, dada su dejadez y su desidia, señor Consejero. Porque, mientras en el conjunto de España el paro juvenil ha bajado en diez mil personas desde febrero, aquí, en Andalucía, ha subido en más de doce mil personas, alcanzando ya la cifra de 219.000 oferentes de empleo menores de 25 años, señor Consejero. La tasa de paro juvenil es ya superior al 51%, nueve puntos por encima de la media nacional. Algo está fallando aquí en Andalucía, señor Consejero, cuando el paro juvenil baja en España y sube en nuestra comunidad. Y lo que está fallando, señoría, son sus políticas de empleo, dirigidas no a solucionar el desempleo de los jóvenes andaluces, sino a comprar votos, como usted mismo reconoció en Córdoba.Señor Consejero, la situación es cada vez más insostenible, y esto no es un juego ni de cifras, ni de nombres, ni de venta de cara a las elecciones; con esto, están ustedes jugando con el presente y con el futuro de miles de jóvenes andaluces.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080194_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señorías, hoy traigo a esta Comisión una iniciativa que tiene como objetivo facilitar, ampliar e incentivar la participación ciudadana en los procesos legislativos.La participación ciudadana en los asuntos públicos y el establecimiento de unas estructuras que permitan y posibiliten su intervención en las actuaciones de los representantes políticos en las instituciones se han convertido en una materia que ha suscitado permanentemente el interés de estudiosos e investigadores en la búsqueda de nuevas fórmulas que lo faciliten. No es suficiente con que desde los partidos políticos o instancias del poder conozcamos e interpretemos la opinión de los ciudadanos cuando son llamados a participar en los procesos electorales cada cuatro años, pues es posible que el voto a un determinado partido no implique un total acuerdo con todas las acciones y decisiones de este, porque muchas veces se impulsan leyes que no estaban en el programa electoral, ya que hay que dar respuesta a las necesidades que van surgiendo a lo largo de la legislatura, y tampoco es suficiente con que sean conocidas las opiniones de los ciudadanos mediante la elaboración periódica de sondeos, sino que es necesario establecer, además, otras fórmulas que permitan una mayor participación en los procedimientos precedentes a la toma de decisiones.Es cierto que la elaboración de leyes en este Parlamento lleva aparejada un proceso de contacto con colectivos y sectores sociales relacionados con el tema en cuestión; pero también lo es que este proceso es insuficiente para llegar a miles de ciudadanos, interesados en el debate, que podrían o querrían aportar su opinión al respecto.Por todo ello, creemos que es necesario habilitar otros mecanismos de participación, y, en estos tiempos en los que las nuevas tecnologías e Internet están tan presentes en nuestra vida diaria como herramienta fundamental de comunicación, es importante desarrollar una normativa dirigida a permitir, estimular y regular la participación ciudadana en los procesos legislativos, y facilitar la presentación de sus propuestas, sugerencias, opiniones y, por qué no, incluso sus críticas sobre las iniciativas legislativas del Consejo de Gobierno, que formarán parte de la documentación remitida al Parlamento de Andalucía para la tramitación de la iniciativa legislativa.No se trata de una iniciativa nueva, sino que ya fue presentada por el Partido Popular en el Congreso de los Diputados hace unos meses, y fue aprobada por unanimidad. Ustedes la apoyaron en Madrid hace tan solo unos meses, para el Congreso de los Diputados, así que espero que, por coherencia y por sentido común, también hoy aquí la apoyen para el Parlamento de Andalucía.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080194_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señor Sicilia, yo le agradezco el tono de su intervención, pero me da pena que vuelven ustedes a decir que no. Y además ahora, me parece una incoherencia. Ha citado usted el caso de Madrid. Es verdad.Vamos a ver, en Madrid ustedes apoyan una proposición no de ley exactamente igual que esta. Y presentan una enmienda, presentan una enmienda que dice que eliminen lo que aparece en nuestra proposición no de ley, que es dar un plazo de tres meses para que se realice esto.Bien. Pues, a pesar de que no le aceptamos la enmienda en Madrid, ustedes votan a favor, a pesar de que no le aceptamos la enmienda en Madrid. Y yo le presento aquí una proposición no de ley, quitando el plazo, o sea, la que ustedes querían en Madrid, a pesar de que apoyaron la nuestra, le hago el favor de quitarlo, de primeras, y aun así van a votar en contra. Le elaboro la proposición que ustedes querían, y además, ustedes me dicen que no. Me dice usted, además, que nos podemos encontrar siempre que queramos fomentar la participación. Bueno, ¿y ahora no queremos fomentar la participación? ¿Por qué no nos podemos encontrar ahora?Siempre nos están diciendo: «Sí, nos podemos encontrar, nos podemos encontrar». Y, al final, nunca nos encontramos. Siempre lo estamos posponiendo y enviando a otro momento. Siempre estamos retrasando el momento. Nunca ven ustedes el momento de apoyar una proposición nuestra. Siempre dicen: «Sí, es buena, pero en otro momento la apoyaremos».Y además me dice que hay que establecer los mecanismos aquí en el Parlamento. Bueno, pues aquí en el Parlamento estamos proponiendo el mecanismo. No hay que esperar a...[Intervención no registrada.]Sí, pero no hay que esperar a reformar el Reglamento. Esto también... Esta iniciativa también es positiva, también vale. También se puede reformar el Reglamento, pero también se puede aprobar esta iniciativa. No son dos cosas incompatibles, señor Sicilia. Por algún sitio hay que empezar, y nosotros hemos sido los primeros en traer una iniciativa para empezar en este tema. En el Congreso de los Diputados han empezado también por aquí, y lo han hecho por unanimidad, con el consenso de todos, incluidos ustedes.No sé, pero ustedes están empeñados en decir que no a todo lo que proponemos en este Parlamento. Algunas veces yo lo puedo entender, porque hay cuestiones ideológicas, cuestiones de visiones distintas. Pero otras veces no lo entiendo. Y en casos como el de hoy, no lo puedo entender, pues son iniciativas que no tienen un trasfondo ideológico, sino que simplemente intentan mejorar el funcionamiento de las instituciones y facilitar la participación de los ciudadanos en los procesos de toma de decisiones. Así que yo, sinceramente, no lo entiendo.¿Acaso le tienen ustedes miedo a que los ciudadanos participen y opinen? Yo creo que no, que no les tienen ustedes miedo. Pero, entonces, ¿por qué ponen excusas tontas?, ¿por qué las ponen?Porque yo creo que el problema que tienen ustedes, si me lo permite, ¿eh?, es que, aunque el fondo de la iniciativa les parece interesante, aunque el fondo les parece interesante, no son capaces de reconocer que nosotros también podemos tener buenas ideas, aunque hayamos perdido las elecciones, aunque las hayan ganado ustedes. Nosotros también podemos tener buenas ideas.Y ustedes podían haber presentado la misma iniciativa, porque en realidad no están en contra de ella. Están de acuerdo. La podían haber presentado ustedes. Pero por desgracia su orgullo de mayoría absoluta no les permite votar a favor de una iniciativa del PP, aunque saben que es buena.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080443_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Y permita que mis primeras palabras sean para reiterar esa enhorabuena por su elección como Presidenta de esta Comisión.Señorías, en primer lugar saludar a la Asociación Andaluza de Autocaravanas, que nos acompaña esta mañana, Asandac, y, muy brevemente, pues para posicionar al Grupo Parlamentario Popular a favor de esta iniciativa.Desde el Grupo Parlamentario Popular somos conscientes del auge y el desarrollo que esta actividad del turismo con autocaravanas ha experimentado en los últimos años, y no solo por la cantidad de gente que la practica en nuestro país y en nuestra comunidad autónoma, sino también por todos aquellos que vienen de fuera aprovechando que nuestra tierra es un excelente destino turístico que hay que fomentar.Somos conscientes, igualmente, de que este auge requiere unas infraestructuras capaces de soportar el desarrollo de esta actividad; infraestructuras que no son excesivamente costosas, que lo que piden aquellos que la practican es, entre otras cosas, la construcción de áreas de descanso con una plataforma asfaltada y con la inclinación suficiente, con desagües, con tomas de corriente... Unas instalaciones que rondan los tres mil euros. Por lo tanto, no están pidiendo unas instalaciones demasiado caras y son bastante necesarias.Y, con respecto a la legislación, lo que hay que hacer es que se cumpla, porque hay que diferenciar entre el estacionamiento y la acampada, porque una de las principales quejas de este sector es que en numerosas ocasiones se les acusa de estar acampando, cuando simplemente están estacionados, y es algo que hay que evitar.Y, por último, no quiero terminar sin recordar la importancia de esta actividad, porque practican un turismo sostenible y comprometido con el medio ambiente, un turismo que generalmente es de interior, y que, además, beneficia a muchos, muchos municipios pequeños de nuestra tierra, de Andalucía, que no tienen demasiado turismo, y esta actividad autocaravanística potencia ese turismo en ese tipo de municipios.Por tanto, y por todo eso, pues desde este grupo parlamentario vamos a apoyar la iniciativa: la iniciativa de crear un grupo de trabajo para estudiar las necesidades de este colectivo, en el que participen tanto el tejido asociativo —nos parece acertado—, como la Junta, como la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, ya que, en última instancia, pues son los ayuntamientos los responsables de cada municipio. Y establecer, al mismo tiempo, pues una ruta turística a través de los parques naturales de Andalucía.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080300_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señora Consejera, ¿qué criterios ha utilizado el Instituto Andaluz de la Juventud al seleccionar al Colectivo de Jóvenas Feministas para impartir charlas de orientación en los institutos de Andalucía?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080300_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Consejera.Bien, supongo que es un problema de terminología: ha firmado un acuerdo.Señora Consejera, en primer lugar, yo lo que quiero es dejar muy claro nuestro firme compromiso, tanto de este diputado como del grupo parlamentario al que represento, con la igualdad real entre hombres y mujeres y con la necesidad de llevar a cabo políticas que nos ayuden a conseguir que esa igualdad sea una realidad plena. Asimismo, creemos que es fundamental la educación en igualdad de nuestros niños y de nuestros jóvenes. Pero, dicho esto, no sé si su señoría conoce los problemas de la educación en Andalucía, pero lo cierto es que tenemos uno de los peores sistemas educativos. Tenemos el índice de fracaso escolar más alto de España, la inversión por alumno más baja y los profesores peor pagados.Señora Consejera, en todas aquellas políticas que estén encaminadas a concienciar a la sociedad andaluza en general, y a nuestra juventud en particular, de la importancia de la igualdad real entre hombres y mujeres, encontrará su señoría el apoyo de este grupo parlamentario, sin duda alguna. Pero una cosa es luchar por la igualdad y otra muy distinta fomentar posturas radicales y visiones totalmente sesgadas y parciales de la realidad. Y más grave aún nos parece si esto se financia con fondos públicos. Se financia con fondos públicos una actividad de adoctrinamiento ideológico —porque ese es el fondo de la cuestión—, adoctrinamiento ideológico con una visión claramente sesgada, parcial y radical de la igualdad entre hombres y mujeres.Señora Consejera, señora Consejera, si la señora Pérez me lo permite, ¿por qué este colectivo y no otro, por qué este colectivo y no otro? ¿Acaso no hay en Andalucía otros colectivos que luchen y defiendan la igualdad? ¿No los hay? Echamos en falta en esta propuesta, en este acuerdo que han firmado, pluralidad echamos en falta. Y la verdad es que este acuerdo para que el Colectivo de Jóvenes Feministas pueda impartir charlas de orientación en los institutos públicos de Andalucía, financiadas por el Instituto Andaluz de la Juventud, esta propuesta es a todas luces una decisión totalmente sectaria, una decisión sectaria, como digo, que responde, sin duda alguna, al interés de adoctrinamiento ideológico del partido que sustenta al Gobierno, que trata de imponer su ideología como pensamiento único.Porque, claro, ustedes, y en concreto el Instituto Andaluz de la Juventud, pues saben mucho de sectarismo. No hay más que recordar que hace unos meses se ejercieron presiones sobre el entonces Presidente del Consejo de la Juventud de Andalucía, simplemente porque discrepaba y se atrevía a llevar la contraria y a denunciar ese sectarismo. Pero no quiero entrar ahora mismo en ese tema. Lo que quiero preguntar es por qué el Instituto Andaluz de la Juventud no se está preocupando de verdad por las cosas que de verdad les preocupan, nos preocupan y nos importan a los jóvenes ahora mismo, como es la falta de empleo, las dificultades de acceso a la vivienda o la educación de calidad, educación de calidad. O la igualdad real, pero real, de oportunidades, entre hombres y mujeres, la igualdad real. ¿Por qué no se preocupa de esas cosas en vez de preocuparse de adoctrinar a los jóvenes en el pensamiento único y encima con el dinero de todos?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080491_10.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Bien. Tras una larga época de menosprecio generalizado por el medio ambiente, la mentalidad del hombre del siglo XXI está cambiando y ya no piensa solo en el presente, sino también en el legado que va a dejar a las nuevas generaciones del futuro. El cambio climático es patente, y la conciencia medioambiental se va instaurando en esta sociedad. Y las universidades constituyen la vanguardia de esa sociedad, pues en ellas se generan las últimas investigaciones, invenciones y corrientes de pensamiento. Por ello, las universidades no solo no pueden ser ajenas a las actuaciones en materia medioambiental, sino que deben estar al frente de ellas.Bien, por eso la iniciativa, en principio, nos parece positiva; sin embargo, nos encontramos con el mismo problema de siempre, y es que esta proposición no de ley no deja de ser un nuevo brindis al sol, un nuevo ejemplo de la política de fachada, de esa política de la foto que tanto les gusta a ustedes. Por ponerles un ejemplo en materia de universidades y energía, ahí está la Orden del 4 de febrero de 2009, por la que la Junta de Andalucía establecía un programa de incentivos para el desarrollo energético y sostenible, un plan entre 2009 y 2014. Un plan que destinaba 480 millones de euros en ayudas. Pero ninguna de las universidades andaluzas ha recibido ni un solo euro de ese programa, de esos 480 millones de euros. A pesar de haber presentado multitud de proyectos para ello en materia de energía y de eficiencia energética, los han estado mareando para, finalmente, no darles absolutamente nada. Y a estas alturas las universidades saben ya que no hay ni un euro para esos temas, para temas de energía y temas de medio ambiente. Y es que este tipo de iniciativas no son más que una fachada, una foto del Gobierno Socialista, como todo lo que hacen en materia universitaria. Por ponerles otro ejemplo en materia de universidad, la implantación del Espacio Europeo de Educación Superior, para el que falta financiación por todas partes, absolutamente por todas partes.Y en cuanto a las emisiones de CO2, que el señor Vaca saca pecho en esta Comisión, le recuerdo que Andalucía está a la cabeza en emisiones de CO2 en España. Somos la Comunidad que está a la cabeza en emisiones de CO2. Y, sin embargo, no estamos a la cabeza en industria, luego algo se está haciendo mal, señor Vaca.De todas maneras, como le he expresado, nosotros vamos a apoyar esta iniciativa, porque, bueno, nos parece positivo un pacto de las universidades en la lucha contra el cambio climático. Claro que sí, nos parece positivo. Pero les exigimos al Gobierno y al Partido Socialista que se comprometan de verdad, no solo de boquilla; porque las universidades están hartas de presentar proyectos en materia de energía, de medio ambiente, para que luego las dejen tiradas a la hora de la financiación. Porque a la hora de la verdad no hay dinero, no hay dinero. Claro, es que ustedes se están dedicando a gastarse el dinero en lo que no se lo tienen que gastar, como todos sabemos. Sí, sí, sí, hay que decirlo, hay que decirlo todos los días, hay que recordarlo, porque todos los andaluces lo saben bien ya. Pero también hay que decirles que eso se les va a acabar, se les va a acabar muy pronto. A la política de la foto le queda poco tiempo, y a la política del Gobierno Socialista y de sus corruptelas también le queda muy poco, porque el próximo 22 de mayo vamos a confirmar la tendencia de las encuestas en toda Andalucía, y dentro de unos meses los andaluces los van a sentar a ustedes en el banquillo de la oposición.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080379_2.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señorías, bueno, haciendo un poco de historia, la titulación de Ciencias Ambientales existe desde hace ya más de quince años. En ese tiempo, las universidades andaluzas están formando titulados en Ciencias Ambientales, perfectamente capacitados para el ejercicio profesional, a pesar de las dudas que, en alguna ocasión, manifestó en prensa alguna Consejera de Justicia anteriormente.Por su parte, los ambientólogos andaluces llevan ya varios años reivindicando un colegio profesional. Su existencia en otras comunidades autónomas, como es el caso de Cataluña, Baleares o Valencia, demuestra que su creación es perfectamente posible.Sin embargo, la Junta de Andalucía lleva tres años mareando a este colectivo, e incluso llegaron a exigirle la elaboración de un censo de titulados, una tarea alto complicada, que llevó meses de trabajo y muchos quebraderos de cabeza, dada la enorme documentación exigida.Lo cierto es que la Junta de Andalucía podría haber realizado ese censo perfectamente a través de la consejería competente en materia de educación..., perdón, de universidades, sin la más mínima dificultad. Pero hoy ya está claro que aquello no era más que otra china en el camino, pues no sirvió para nada.Tras la manifestación del pasado 25 de noviembre en Sevilla, que fue un éxito de movilización, y en la que solo estuvo el Partido Popular, la anterior Consejera de Justicia anunció que no estaba entre los objetivos de esta consejería la creación del Colegio Oficial de Ambientólogos.Luego, en el mes de marzo, preguntada la citada consejera aquí, en sede parlamentaria, por este mismo diputado, no fue capaz de contestar claramente si la Junta de Andalucía tenía o no tenía la intención de crear dicho colegio. Sin embargo, dos semanas antes, ella misma había firmado la negativa de solicitud de creación —y aquí tengo el documento, que lo pueden comprobar—.Por lo tanto, la señora ex consejera ocultó deliberadamente esa información a la oposición en sede parlamentaria. Y ahí está el Diario de Sesiones para comprobarlo.Últimamente, la Junta de Andalucía se ha escudado en que los ambientólogos no tienen certificado de atribuciones exclusivas, pero lo cierto es que, por un lado, hay profesiones colegiadas que no tienen atribuciones exclusivas y, por otro lado, no existen atribuciones exclusivas en medio ambiente. No tiene sentido. Por ejemplo, un estudio sobre impacto ambiental no tiene por qué hacerlo exclusivamente un ambientólogo; puede hacerlo otro titulado.Pero, en fin, señorías, como lo que ha habido hasta ahora ha sido una enorme falta de voluntad política, yo creo que ha llegado el momento de que el Grupo Socialista dé un cambio de rumbo y se sume a la reivindicación de los ambientólogos, apoyados, desde el principio, por los demás grupos parlamentarios.Y hoy tienen la oportunidad de oro para hacerlo. Debatimos, junto a nuestra proposición no de ley, también la proposición no de ley del Partido Socialista y la proposición no de ley de Izquierda Unida. En la del Partido Socialista piden ustedes instar al Gobierno central a que certifique la actividad profesional del ambientólogo. Pues bien, si es verdad que va a haber voluntad política, y la hay, nosotros estamos dispuestos a llegar a un acuerdo. No nos oponemos a que se pida la certificación profesional —esto, además—, pero lo que realmente creemos que es importante es crear el colegio. Por ello, yo invito a los demás portavoces a que nos enmendemos mutuamente las proposiciones no de ley y salga un texto único que incluya los tres puntos: la certificación profesional que pide el Partido Socialista, por un lado, y, por otro lado, la creación, el apoyo a la creación del colegio, que es lo que piden tanto el Grupo Parlamentario Popular como el Grupo de Izquierda Unida.Por tanto, yo propongo una enmienda in voce a la proposición del Partido Socialista, con un nuevo punto que diga:«El Parlamento de Andalucía» —ahora se lo pasaré por escrito— «insta al Consejo de Gobierno a que, dentro de la legalidad, proceda a la creación del Colegio de Ambientólogos de Andalucía, contando en todo el proceso que ello implica con las consideraciones, sugerencias y opiniones de la Federación Andaluza de Ciencias Ambientales», tal y como reflejamos en el punto único de nuestra proposición.Y lo mismo para la proposición de Izquierda Unida.De este modo, pues, quedarían recogidas en la proposición no de ley ambas peticiones.Por lo tanto, yo creo que lo importante de todo esto es que la reivindicación de los ambientólogos, si esto sale por unanimidad y aceptamos todas las enmiendas de unos a otros, los ambientólogos recibirán por fin el respaldo unánime de este Parlamento a la creación de su colegio.Así que yo les pido, sobre todo al Partido Socialista, que se mojen, que se mojen de una vez por todas, y que pongan por escrito y que pidan y voten la creación del Colegio Oficial de Ambientólogos de Andalucía.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080379_2.xml">
  <discurso>—Sí, muchas gracias, señora Presidenta.Bien, vamos a ver por dónde empezamos. Porque, señora Navarro... Bueno, en primer lugar, agradecer el tono de la intervención de ambos portavoces y su voluntad de llegar a un acuerdo. Pero, claro, yo no me estoy enmendando mi propia proposición; yo le he presentado una enmienda a su proposición. Y he propuesto, además, que todos planteáramos una enmienda en ese sentido, para que los tres textos incluyeran las mismas disposiciones y fueran comunes. Esa era mi propuesta. La enmienda era simplemente a su proposición, no a la mía. Lo que proponía es que usted me enmendara a mí en el mismo sentido, para llegar a un texto común. Esa era mi propuesta, simplemente.Nuestra iniciativa lo que quiere es que este Parlamento muestre su voluntad, su voluntad de apoyar la creación del Colegio de Ambientólogos de Andalucía. Eso es lo único que quiere nuestra iniciativa, señora Navarro. Y, además, que lo haga en la parte dispositiva, en la que se vota; no en la exposición, como lo tienen ustedes.¿Qué tiene que ver que la Junta de Andalucía haga lo que tenga que hacer según la legalidad? La Junta de Andalucía hará lo que tenga que hacer, pero nuestros lo que queremos es que se vote el apoyo de este Parlamento a la creación del Colegio de Ambientólogos. Y además lo decimos en la enmienda: «dentro de la legalidad». Por lo tanto, si la Junta de Andalucía encuentra ese camino que usted ha dicho u otro camino para llevar a efecto la creación del colegio, que lo haga; pero lo que nosotros queremos es que los tres grupos parlamentarios se mojen aquí, esta mañana, y apoyen la creación del Colegio Oficial de Ambientólogos, con independencia de que también se pida al Ministerio la certificación profesional, la certificación de la actividad profesional de los ambientólogos. Con independencia de eso.Lo que no queremos es que esa petición sirva como excusa para pasar la pelota a Madrid. Eso es lo que no queremos. Lo que queremos es un acuerdo unánime de apoyo a la creación del colegio. Es que más claro no se lo puedo decir. Y estamos dispuestos a asumir que también se pida al Ministerio que certifique las competencias. Yo creo que una cosa no quita la otra, que puede pedirse la certificación de competencias y además apoyar la creación del colegio. El problema es que ustedes siempre están intentando obviar pronunciarse sobre el apoyo explícito a la creación del colegio en la parte dispositiva. Parece que lo que no quieren es votar esta mañana eso afirmativamente. Parece que son excusas, no sé. Quiero pensar, quiero pensar que no es así, y ahora nos lo van a demostrar con su voto. No sé cuál va a ser el sentido de su voto, pero el caso es que si votan afirmativamente, pues se habrán sumado al apoyo al colegio. Y si votan negativamente, lo que estarán es manifestando su falta de voluntad política para crear el colegio. Porque nosotros estamos asumiendo el punto de su proposición no de ley, estamos asumiendo que también se pida al Ministerio la certificación de las competencias, como ustedes quieren. Pero parece que ven un problema en votar el punto del Partido Popular tal y como está, que es apoyar la creación del Colegio de Ambientólogos.Entonces, si votan afirmativamente, bienvenidos al consenso. Y decirles que este no sería el final, porque lo que quieren los ambientólogos no es la certificación profesional, es la creación del colegio. Es la creación del colegio. Y ustedes, que sustentan al Gobierno, pues son responsables de que se lleve a cabo o no. Porque para eso sustentan al Gobierno. Y si no, si votan negativamente, pues estamos en lo mismo de siempre, en su falta de voluntad política para sacar adelante el Colegio de Ambientólogos, simplemente, escudándose en el tema de las competencias. Nosotros estamos dispuestos a votar a favor de que se inste al Gobierno de la Nación a pedir las competencias; está claro, estamos a favor. Pero queremos que ustedes estén a favor de crear el colegio. Es que más claro no se lo puedo decir: queremos que estén a favor de crear el colegio. Simplemente.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080379_2.xml">
  <discurso>—No, porque no modifican..., o sea, modifican el espíritu de nuestra iniciativa. Creemos que está suficientemente aclarado.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080379_2.xml">
  <discurso>—Le ofrezco... Le ofrezco una transaccional, que es simplemente que el Parlamento de Andalucía inste al Consejo de Gobierno para que, dentro de la legalidad, proceda a la creación del Colegio Oficial de Ambientólogos. Creo que está dicho todo. O sea, si usted interpreta que la legalidad..., es que tenemos que estar dentro de la legalidad.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080379_2.xml">
  <discurso>—No. No, no, el de la enmienda del Partido Socialista sobre mi proposición.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080379_2.xml">
  <discurso>—¿De acuerdo? Yo le propongo que, en lugar de decir «una vez cumplido el trámite el Ministerio de Educación», que parece una excusa, yo digo que «dentro de la legalidad». Simplemente es eso.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080379_2.xml">
  <discurso>—Por si la Junta encuentra otro camino que no sea ese.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080017_27.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.Señora Consejera, le leo una noticia de noviembre de 2007: «El Consejo de Gobierno ha acordado iniciar los trámites del Anteproyecto de Ley de Inclusión Social». Un año después, nada nuevo. ¿Cuándo piensan ustedes iniciar los trámites parlamentarios para aprobar dicha ley?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080017_27.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.Señora Consejera, desde la época de Pérez Saldaña ya estaban ustedes anunciando su compromiso de aprobar una Ley de Inclusión Social. Hace dos años, en 2006, a una pregunta similar a la mía, formulada por la diputada Concha Caballero, el señor Chaves respondía -le leo, textualmente, del Diario de Sesiones-: «Faltan casi dos años de legislatura para que podamos aprobar la Ley de Inclusión. No hable usted de incumplimientos, sino, por favor, hábleme usted en 2008 si no acometemos ese cumplimiento. Nos faltan dos años, que es el plazo que nosotros tenemos para aprobar la Ley de Inclusión; por lo tanto, no puede usted hablar de incumplimiento». Estas eran las palabras del señor Chaves en 2006; «hábleme usted en 2008», decía.Pues bien, señora Consejera, ya estamos en 2008, ya estamos en una nueva legislatura, ya podemos hablar de incumplimiento por parte de su Gobierno. Todos estos años de retraso solo revelan una cosa: que la política social no es una de las prioridades de su Gobierno, porque tenemos en Andalucía más de seiscientos mil parados; de los que cobran prestación, el 60% reciben un subsidio de poco más de cuatrocientos euros. Más de medio millón de familias tienen alguno de sus miembros en paro, pero es que hay 170.000 familias que tienen en el paro a todos sus miembros, señora Consejera. Y, con estos datos sobre la mesa, ¿no cree usted que es una necesidad urgente esta ley? Entonces, ¿por qué lleva ya tantos años parada? ¿Por qué? Pues, la respuesta está muy clara -y ya se la he dicho-: porque la política social no es una de las prioridades de este Gobierno. Porque esta ley cuesta dinero, y, ante la crisis, en lugar de recortar el gasto superfluo, este Gobierno prefiere recortar el gasto social. Y no lo niegue, porque aquí tengo otra noticia del día de ayer, que dice: «La Junta recorta el gasto y empieza por no pagar lo que debe a los discapacitados mentales. Aunque la Consejera de Igualdad y Bienestar Social niegue, en todo foro donde comparece, que la crisis vaya a suponer recorte social alguno, luego viene la cruda realidad para poner sobre la mesa la carencia de fondos y presupuestos para cubrir las obligaciones sociales contraídas por la Junta de Andalucía». Estas son sus prioridades, señora Consejera.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080299_3.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Para dar por formulada la pregunta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080299_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Le agradezco que me avise y que no me corte, como la última vez, que me cortó así de forma tajante y sin avisar. Muchas gracias.Bien, señor Consejero, hace dos años, a finales de 2007, como todos sabemos, pues, el ex Presidente Chaves se hacía una foto, esa foto que nos vendía como el principio del fin del problema de la vivienda en Andalucía. Era la foto del Plan Concertado de Vivienda y Suelo. Yo, la verdad, es que, después de escuchar la primera intervención suya de esta tarde, pues, me quedaba mucho más tranquilo, me quedaba mucho más tranquilo. Esta vez ha sido más moderado y creo que ha habido un poquito más de autocrítica en esta segunda intervención. Pero la primera vez me quedaba mucho más tranquilo, y entonces no entendía por qué, si todo está tan bien, si todo está tan bien, el acceso a la vivienda sigue siendo uno de los principales problemas de los andaluces, porque, tal y como usted nos lo ha pintado hace un rato, parece ser un poco incomprensible eso de que siga siendo uno de los principales problemas de los andaluces. Será a lo mejor que los andaluces no se han dado cuenta de lo bien que lo están haciendo ustedes, y, por eso, pues hasta sus propias encuestas dicen lo que dicen.Pero, bueno, dejando eso al margen, el caso es que hay un total de 33 entidades financieras que firmaron un acuerdo para aportar 9.550 millones de euros hasta 2012, y la Junta de Andalucía anunció que, con ese convenio —y esto es lo importante—, la financiación estaba asegurada, y eso lo anunció en su momento la Junta de Andalucía.Sin embargo, el pasado mes de noviembre —y este es el objeto y el motivo de nuestra pregunta, que hasta ahora no ha entrado, por esto del paréntesis parlamentario—, este Consejero se mostraba preocupado y reconocía que el 50% de las viviendas calificadas en 2009 no contaba con la financiación necesaria, y eso lo decía usted en noviembre.¿Acaso no estaba garantizada ya, señoría, esta financiación con el convenio? ¿Acaso no estaba ya garantizada con este convenio? Ya estábamos en 2007 —usted ha aludido a la crisis—, ya estábamos a finales de 2007 entrando en la crisis —aunque ustedes no quisieran reconocerlo, ya estábamos—, con lo cual ya se sabía. ¿No estaba, acaso, garantizado en ese momento? ¿Qué credibilidad tiene entonces este Gobierno en materia de vivienda si lo que se supone que ya estaba garantizado luego resulta que no está garantizado? ¿Qué credibilidad tienen ustedes?Y luego, en enero, salía usted, primero, descalificando a nuestra portavoz en materia de vivienda, acusándola de mentir —aunque usted lo haya negado, aquí está la hemeroteca, y la acusaba usted de mentir—, y luego, en segundo lugar, trataba de tranquilizarnos, igual que lo ha hecho esta tarde, diciendo que ya está todo arreglado, que en 2009 se han calificado 23.824 viviendas y que los objetivos del año 2009 están cumplidos.Pero mi pregunta es, señor Consejero: ¿Hay financiación para esas 23.824 viviendas? ¿Hay financiación, señor Consejero? ¿Está garantizada esa financiación? ¿Pero está garantizada tal y como lo estaba en noviembre, tal y como lo estaba en 2007? ¿Más garantizada que en noviembre? ¿Menos garantizada? ¿Cómo está de garantizada esa financiación? Porque, claro, si al final nos dice una cosa, dentro de dos meses nos dice otra, pues es importante saber cómo de garantizada está esa financiación, porque si hoy, al final, nos ha dicho en su comparecencia que se trata de un problema coyuntural y que pasará, bueno, pues vamos a ver, ¿no?, vamos a ver. Cada vez nos dice usted una cosa.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080299_3.xml">
  <discurso>—Voy terminando, señora Presidenta.Decir simplemente, señor Consejero, que ha dicho usted, en más de una ocasión, que la queja permanente no ayuda al sector —es verdad—, y que hay que generar confianza e ilusión en la ciudadanía.Pues bien, señor Consejero, yo le digo que ni confianza ni ilusión generan, precisamente, ustedes con este tipo de actuaciones. O sea, la ciudadanía se siente engañada día tras día, y es esta situación la que lleva a la queja permanente, y no al revés.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080432_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señorías, esta mañana vengo a traerles el problema de un grupo de alumnos que viven en la barriada de Olías, en Málaga capital, a las afueras, y que cursan estudios de Formación Profesional en el centro educativo Escuelas Profesionales de la Sagrada Familia-ICET en El Palo.Se trata de un centro con un marcado carácter social, y he decir que estos alumnos acuden a él porque no existe oferta educativa pública en la zona en la que está ubicado el centro para las enseñanzas en las que ellos están matriculados. Como he dicho, son de Formación Profesional. El autobús escolar que realiza el itinerario entre Olías, donde viven, y El Palo, donde estudian, tiene plazas más que suficientes para que dichos alumnos puedan hacer uso de él, ya que va prácticamente vacío. De hecho, así ocurría hasta hace año y medio. Sin embargo, desde el curso pasado, inexplicablemente, la Delegación Provincial de Educación ha prohibido a estos alumnos el uso del citado transporte, con los consecuentes trastornos ocasionados para estos alumnos, entre los que se encuentran, pues la pérdida de numerosas horas de clase, además de las..., bueno, de los problemas económicos, ya que algunas madres, incluso, han perdido su puesto de trabajo para poder llevar a sus hijos al colegio.Los padres y madres de estos alumnos solicitaron el día 6 de octubre de 2009 que sus hijos pudieran hacer uso del citado autobús, que, como he dicho, va prácticamente vacío, y que, por tanto, esto no supondría coste alguno para la Administración. El Delegado Provincial les contestaba negativamente en un escrito fechado el 20 de octubre pero que tenía registro de salida el 23 de noviembre. Estuvo un mes prácticamente dando vueltas el papel por la delegación, básicamente. Y también es curioso que el Delegado Provincial firmara esa negativa días antes de que la propia Consejería le diera la respuesta, ya que tiene registro de salida de la Consejería de Educación el 26 de octubre. Pero, bueno, fechas aparte, lo cierto es que la Consejería de Educación les niega de pronto a estos alumnos el derecho al transporte público. Y eso, señorías, es intolerable, porque el Decreto 287/2009, de 30 de junio, por el que se regula la prestación gratuita del servicio complementario de transporte escolar para el alumnado de los centros docentes sostenidos con fondos públicos, permite, en su artículo 7.c), la prestación gratuita del servicio complementario de transporte escolar mediante la concesión de subvenciones instrumentalizadas a través de convenios de colaboración con corporaciones locales o con entidades privadas sin fines de lucro, y ese, señorías, es precisamente el caso de la fundación SAFA titular del centro.Así que, señorías del Partido Socialista y de Izquierda Unida, les pido el apoyo a esta iniciativa para que el Parlamento inste a la Consejería de Educación a arreglar de forma inmediata esta situación que llevan sufriendo estos niños y sus familias desde hace más de un año.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080432_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señorías, lamento profundamente, de verdad, su intervención, y lamento profundamente que el Partido Socialista y usted como portavoz se dediquen una vez más a poner excusas en lugar de arrimar el hombro y aportar soluciones. Y no sé por dónde empezar, tantas excusas que me ha puesto.Porque, vaya, llevan más de un año —más de un año— estos alumnos y sus familias viendo pasar un autobús, medio vacío, que va de su casa hasta el lado de su instituto. Un autobús que lo habían cogido desde siempre, sin ningún problema, y que ahora, de buenas a primeras, les prohíben que lo cojan, les prohíben que lo cojan. Y eso que no les costaría ni un solo euro que se subieran a ese autobús que pasa por allí todos los días prácticamente vacío. Si es que solo tienen que subirse, señorías. Es que, un autobús, con 55 plazas, lleva a 5 alumnos. Lleva 50 plazas vacías, y son 12 chavales que se quedan allí, en la parada del autobús. Esa es la realidad, señorías. Es que me parece que es una situación inmoral, es que es inmoral dejar a esos chavales...Claro que me parece intolerable. Lo que me parece intolerable no es que haya o no haya autobuses, lo que me parece intolerable es que haya un autobús que vaya vacío y que no se puedan subir. Claro que me parece intolerable, ¿cómo no me va a parecer intolerable?Y claro que la dirección del centro se ha movido. Claro que se han dirigido a la Consejería y se están dirigiendo a este Parlamento por medio de este portavoz. No le parece eso moverse.Imagínese usted, señor Ruiz Cuadra, la sensación de esas madres, cada día, en la parada del autobús, viendo cómo el autobús pasa medio vacío mientras que sus hijos se quedan en tierra. La misma sensación de impotencia se les va a quedar en cuanto vean este debate, y vean pasar su última oportunidad de arreglar esta situación, simplemente, porque ustedes no se quieren mojar. Ese es el problema. Se acoge a un decreto que han aprobado ustedes, y lo cierto es que el propio decreto —como le he dicho en la primera intervención— permite, perfectamente, regularizar esa situación.Vamos a ver. Se ha referido al artículo 16. Señorías, el artículo 16, sí es verdad que dice: «Cuando las circunstancias específicas de la localidad o el alumnado así lo aconsejen, la Consejería competente en materia de Educación podrá formalizar convenios —como le he leído anteriormente, sí— preferentemente para el alumnado discapacitado», pero no exclusivamente, no exclusivamente.Y, en cuanto al artículo 17, con respecto a las ayudas individualizadas, ¿por qué se hace para los centros públicos, y este centro, como es concertado, tiene que ser por ayudas individualizadas? No, no, es que los alumnos de Formación Profesional de los centros públicos se están subiendo a los autobuses, y a los de los centros concertados no se les está dejando que se suban a los autobuses. Es que ese es el fondo del problema, señorías. Ese es el fondo del problema, que no quieren porque se trata de un centro concertado, y ahí están los datos que lo demuestran. Por eso les han quitado ustedes el autobús, un autobús en el que se estaban subiendo sin ningún problema. Sí, se lo han quitado porque antes se subían y ahora no se suben. Por lo tanto, se lo han quitado. Se lo han quitado por ser un centro concertado. ¿A ustedes les parece un motivo suficiente, para castigar a estos niños y a sus familias, que vayan a un centro concertado?Pues, señorías, los centros concertados son centros sostenidos con fondos públicos, y los padres tienen el mismo derecho a que sus hijos vayan en el transporte escolar. No se puede entender esta persecución de los socialistas hacia los centros concertados, más teniendo en cuenta que, luego, son los primeros que llevan a sus hijos a estos colegios.Pero, bueno. El caso es que, en esta ocasión, se trata, además, de un centro de marcado carácter social, de marcado carácter social. Y puede usted comprobar los datos, como tiene un porcentaje de inmigrantes y de alumnos con necesidades económica especiales muy superior al de cualquier centro público de la zona. Se trata, por lo tanto, como digo, de un centro de carácter social muy marcado. Y, además, estos niños estudian allí porque, en esa zona, no existe la oferta educativa de lo que están estudiando. Es que no existe. Por eso esos niños están estudiando allí. Y además, como le he dicho, tienen el mismo derecho vayan al colegio que vayan, estudien donde estudien, tienen el mismo derecho a poder ir al colegio.Señorías del Partido Socialista, en resumen, están ustedes dejando sin autobús a un grupo de niños con unas necesidades económicas, como digo, importantes. Esa es la realidad.Ustedes son los de las políticas sociales. Pues empiecen por atender a los niños que no tienen cómo ir al colegio, que es una de las cosas más básicas. Porque se les llena la boca todos los días hablando de igualdad de oportunidades, y luego, a la hora de verdad, son ustedes unos insensibles y unos auténticos hipócritas.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080391_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señor Director General, ¿cuáles son las razones y criterios objetivos que justifican la presencia del portavoz del Grupo Socialista en Fuengirola en el programa de Canal Sur Televisión Mira la Vida?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080391_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Mire, señor Director General, es que el inicio de las apariciones del señor García León en el citado programa de Canal Sur coincide casualmente con su nombramiento como secretario general del PSOE de Fuengirola, qué casualidad.Teniendo en cuenta que no se trata de una persona conocida, ni con una relevancia social reconocida, ni con una trayectoria profesional prestigiosa, podríamos pensar que están ustedes utilizando los medios y el dinero público para promocionar al candidato socialista a la Alcaldía de Fuengirola.Usted podrá decirme ahora que el color político no tiene nada que ver, que en este programa —ya me lo ha dicho— aparecen también personas de otro partido, del Partido Popular, como es el caso por ejemplo de Antonio Garrido o de Adela Utrera, me puede usted decir.Sin embargo, yo quiero dejar claro que se trata de casos complemente diferentes. Mi compañero Antonio Garrido, por el que ahora, después, sé que va a preguntar el señor Vázquez, viene participando en debates y tertulias desde mucho antes de dedicarse a la política. Su vinculación con el mundo de la cultura está fuera de toda duda y es una persona de un reconocido prestigio tanto nacional como internacional; es más, yo creo que no hay nadie en esta sala que sea capaz de poner en duda, sin faltar a la verdad, el impresionante currículum profesional y académico del profesor Garrido. Por cierto que en veinte años que lleva el señor Garrido apareciendo en Canal Sur no han tenido ustedes ningún interés en preguntar por él, y justo ahora, cuando nosotros preguntamos por el señor García León, al señor Vázquez se le ocurre preguntar por el señor Garrido. Señorías, se les ve el plumero, se les ve el plumero.Por su parte, Adela Utrera, que fue en las listas del PP en las últimas elecciones al Senado, pero por encima de ello está su compromiso, sobradamente reconocido, de lucha contra el maltrato de la mujer, y que viene de mucho antes de ir en las listas del PP, de mucho antes.Frente a ello, frente a estas dos personas...Señora Presidenta, por favor...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080391_3.xml">
  <discurso>—Bien. Frente a estos dos casos que les acabo de mencionar, dígame usted, señor Director General, ¿cuáles son los méritos del señor García León? ¿Cuáles son los méritos? Licenciados en Derecho hay miles, y el señor García León en realidad no destaca en ninguna faceta. Su trayectoria profesional es difícilmente comparable a la de los tertulianos que le acabo de citar, y ya le he dicho que licenciados en Derecho en Andalucía hay miles.En definitiva, señor Director General, nos parece de muy difícil justificación, por no decir ninguna, la presencia de este señor en el citado programa de Canal Sur, salvo que sea una justificación de tipo político. Y eso es lo que es, es decir, están ustedes tratando de promocionar y de dar a conocer al candidato socialista a la Alcaldía de Fuengirola, así de claro.Pero, es que en este caso, señoría, el asunto es gravísimo, porque están poniendo ustedes la Televisión Pública y el dinero de todos los andaluces al servicio del Partido Socialista y de su candidato en Fuengirola. Y la verdad es que no se trata de un programa barato, sino que cada capítulo nos cuesta a los andaluces 15.000 euros; es decir, unos cuatro millones de euros al año nos cuesta un programa que se dedica, entre otras cosas, a promocionar al candidato a la Alcaldía de Fuengirola.Yo entiendo la desesperación —de verdad, la entiendo— de los socialistas de Fuengirola, que ya es que no saben qué hacer, porque, claro, año tras año, elección tras elección fracasan estrepitosamente enfrentándose a una alcaldesa, modelo de gestión, como es Esperanza Oña, y además enormemente apreciada, querida, apoyada y respaldada por sus vecinos año tras año, y yo entiendo esa superación que tienen…</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080391_3.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Presidenta.Y, si me dejan continuar los compañeros del Partido Socialista, que yo digo que entiendo su desesperación año tras año, elección tras elección, perder frente a una alcaldesa como Esperanza Oña, que digo que es modelo de gestión y es enormemente apreciada y apoyada por sus vecinos. Año tras año, año tras año y elección tras elección. Pero esa desesperación, señor Director General, señores del Partido Socialista, no es excusa para que estén ustedes usando los medios públicos con fines partidistas de una forma tan descarada.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080407_3.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Para dar por formulada la pregunta.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080407_3.xml">
  <discurso>—Sí. Gracias, señor Presidente.Señor Consejero, como ya le dije la semana pasada en el Pleno, van ustedes a remolque del Partido Popular en políticas de empleo juvenil. Al día siguiente de que el PP presentara el Plan de Empleo Joven en febrero, salía el señor Griñán anunciando el suyo y, tras rechazar el nuestro, nada de nada.Luego, en septiembre, a los tres días de que este diputado lo anunciara de nuevo, el Grupo Socialista registraba una iniciativa pidiendo un Plan de Empleo Joven, como le dije el otro día. Y lo mantengo: esa iniciativa, como le dije, la hicieron deprisa y corriendo, de un día para otro, no concretaba absolutamente nada y no dejaba de ser una mera declaración de intenciones.Pero es que, además, el hecho de que el Partido Socialista pidiera al Gobierno un Plan de Empleo Joven demostraba que el Gobierno no había hecho nada ni estaba haciendo nada en estos ocho meses.Bien. Ocho meses, como le recordé, en los que 12.000 jóvenes andaluces menores de 25 años han perdido su empleo, y, mientras tanto, pues, usted se dedicaba a conceder ayudas a los ayuntamientos socialistas para que pudieran vender bien, de cara a las elecciones municipales, esas políticas. Una vergüenza.Pero vamos a hablar de la última idea de algún iluminado de su Consejería, porque la verdad es que no tiene desperdicio. La semana pasada me contestaba su señoría en el Pleno que en los próximos días conoceríamos sus medidas con respecto al paro juvenil, y los jóvenes parados iban a tener un traje a medida.Pues vaya traje, señor Consejero. Desde que Griñán prometió su Plan de Empleo Joven, en febrero, no han sido ustedes capaces de elaborar nada, no se les ha ocurrido absolutamente nada, ni una sola medida para fomentar el empleo juvenil.Por eso, como no se les ocurre nada, y ya no saben qué hacer, ahora ponen en marcha una página web para preguntarle a la gente qué es lo qué podrían hacer para resolver el problema del paro juvenil, y sortean un viaje multiaventura.Señor Consejero, esto es una vergüenza, es una vergüenza. El paro juvenil sube en Andalucía día tras días. Solo en el mes de septiembre, 8.000 jóvenes al paro, y ustedes sorteando viajes, sin tomar ninguna medida concreta y sin poner remedio a este drama. Me parece absolutamente increíble que nos hayamos pasado ocho meses esperando a conocer su Plan de Empleo Joven, del señor Griñán, esperando a conocer sus medidas contra el paro juvenil, y ahora resulta que ese Plan de Empleo, que esa propuesta estrella, que esas medidas contra el paro juvenil son crear una página web para recoger opiniones y sortear un viaje. Menuda tomadura de pelo, señor Consejero.No sé, me parece una tomadura de pelo. No sé, si usted no sabe ya lo que hacer, márchese y deje que gobierne otro, si ya no tiene ideas, si ya se le han agotado las ideas, porque en el Gobierno se está para tomar decisiones, se está para tomar decisiones, que para eso se le está pagando, no para sortear viajes mientras que la gente va al paro.En lo que va de legislatura, que son dos años y medio, no han sido capaces de poner en marcha ni una sola medida para fomentar el empleo juvenil, ni una, ni una sola medida concreta. Dígame usted una sola medida que hayan puesto en marcha. Usted, el otro día, me decía que se iban a invertir no sé cuántos millones de euros. Bueno, ¿qué han hecho hasta ahora? No han hecho nada en dos años y medio, no han tomado ni una sola medida. Pero, vaya, que, visto lo visto, casi mejor que no hagan nada.Yo ya le digo: si se le han agotado las ideas y ya no sabe qué hacer, ahí tiene el Plan de Empleo Joven que presentó el Partido Popular en el pasado periodo de sesiones, y que ustedes rechazaron en mayo. Nosotros le proponíamos cuatro ejes muy claros: facilitar el acceso a los jóvenes a un primer empleo de calidad, para que adquieran la experiencia laboral que les exigen en cualquier trabajo; luego, promover la transformación de contratos temporales en contratos indefinidos para reducir la alta tasa de temporalidad; fomentar el autoempleo de los jóvenes promoviendo la cultura empresarial, y mejorar la Formación Profesional en Andalucía. Hay que adecuar la oferta a la demanda existente, que el 20% de los jóvenes de entre 16 y 25 años en Andalucía solamente tiene estudios primarios. Hay que fomentar y mejorar la Formación Profesional. Eso no lo tienen ustedes en cuenta.Bueno, pues, en estos cuatro ejes, señor Consejero, sabe usted que en nuestra iniciativa se incluía una serie de medidas concretas. Y no se ponga ahora, como el otro día, a hablarme de otras medidas en otras comunidades. Estamos en Andalucía y yo le he dicho lo que le he dicho, y le he dado las ideas que le he dado, las iniciativas que le he dado, y no le ha hablado de otra cosa.Así que, señor Consejero, con estas cuantas ideas que les acabo de dar, y que, además, sabe usted que están registradas, pues no sé si le valen así, como iniciativa del Grupo Popular aquí, en el Parlamento, o se las tengo que mandar a través de su nueva página web. Usted me dirá.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080117_4.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Muy brevemente, para manifestar nuestro apoyo a este convenio de colaboración, pues nos parece importante que una colaboración que ya se prestaba de hecho quede regulada a través de este convenio entre las comunidades autónomas firmantes. No obstante, desde el Grupo Parlamentario Popular no queremos desaprovechar la ocasión para recordar que es necesario aumentar los medios materiales y personales que tiene la justicia del menor para que pueda ser impartida con una mayor calidad en nuestra Comunidad Autónoma.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080465_8.xml">
  <discurso>—Sí. Nosotros aceptamos la enmienda in voce y agradecemos a los grupos, al Partido Socialista e Izquierda Unida, el apoyo a esta iniciativa del Grupo Popular.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080129_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Yo soy diputado por Málaga. No voy a entrar en el análisis electoral. Nosotros somos de un partido de gobierno en gran parte de Andalucía, gobernamos muchos ayuntamientos, y ganamos en todas las capitales de provincia. No voy a entrar en el juego del compañero de Córdoba, por respeto, también, a los que pierden las elecciones en Málaga.Señor Consejero, vamos al tema que nos ocupa. En la zona de La Noria, en Málaga capital, tenemos una situación muy complicada.Tenemos unas viviendas sociales de la Junta de Andalucía, adjudicadas hace 15 años en régimen de alquiler, en las que se han ido instalando gente de forma ilegal, comprando la vivienda a los adjudicatarios originales, cuando lo lógico y lo legal sería que si estos se van, pues corriera la lista de espera, en la que hay cientos de personas que cumplen los requisitos y que están esperando para tener una vivienda. ¿Cuál es la respuesta de la Junta de Andalucía ante esta ocupación ilegal? Porque la Junta de Andalucía conoce de sobra estas irregularidades.Aquí tengo un escrito firmado por el Delegado de Obras Públicas, en Málaga, en marzo del año 2000, dirigido al Defensor del Pueblo, en el que reconoce irregularidades, tales como que hay varias viviendas que están ocupadas por personas distintas a los adjudicatarios y que no tienen nada que ver con esos adjudicatarios. En concreto, le voy a poner un solo ejemplo que dice: en la inspección llevada a cabo a dicha vivienda resultó que estaba ocupada por cuatro personas que se identificaron, que no pertenecían a la familia de la adjudicataria, la cual ha podido ser localizada en una determinada dirección de Miami, en Estados Unidos. Entonces, pues, yo creo que habla por sí solo, ¿no? Señor Consejero, de este escrito hace ya nueve años. Y seguimos exactamente igual.Así que le pregunto: ¿Cuál es su plan de actuación para estas viviendas?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080129_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Muchas gracias, señor Consejero, por la información. Lo que pasa es que usted se centra en el tema de los impagos, el tema no es el de los impagos.Se da la circunstancia de que la mayoría de estos nuevos inquilinos, a los que he hecho referencia anteriormente, no son de Málaga, sino que vienen de otras zonas de Andalucía, o de España, y ni siquiera se está comprobando si son adjudicatarios de otras viviendas sociales, en otros lugares de Andalucía, lo cual supondría un fraude.Se está generando, además, un clima de inseguridad en la zona, porque se está convirtiendo en un lugar de huida y de refugio. Los vecinos, como siempre, están acudiendo al ayuntamiento, que es la Administración más cercana. El ayuntamiento, en este sentido, no puede hacer nada. Y le estoy hablando de las viviendas que gestiona la Junta de Andalucía, lógicamente. Me ha dicho usted que hay algunas que gestiona el ayuntamiento, pero yo le estoy hablando de las suyas, de las que corresponden a la Junta de Andalucía.Le digo que el ayuntamiento aquí no puede hacer nada, y eso que el protocolo de actuación es bien sencillo: solamente hay que mandar a la Policía Local, o a la Policía Nacional, a estas viviendas, para levantar acta de que ha habido una ocupación legal, y luego el juez lo determinará. Pero esto no lo puede hacer el ayuntamiento, porque no es el titular de las viviendas; tiene que hacerlo la Junta de Andalucía, pero no lo está haciendo. Entonces, si no son capaces de gestionar esas viviendas, transfiéralas al ayuntamiento.Ustedes están vendiendo las viviendas, sí, a través de la empresa EPSA, pero es que están vendiéndoselas a los ocupantes tanto a los legales como a los ilegales. Entonces, con eso lo único que están haciendo es mandando el mensaje a la sociedad de que ocupen ilegalmente las viviendas, que no pasa nada, que luego llega el señor Chaves y les va a legalizar. Ya está, no hay problema, los regulariza a todos. Así están echando por tierra toda la política social que se está haciendo, y reconocen que lo único que vale es la ley del más fuerte.Y no voy a entrar en el mal estado de las viviendas, que usted me dice que se están haciendo reformas. Yo tengo una serie de fotografías que demuestran que las viviendas están en mal estado, y a esos inquilinos se les está diciendo que no están en mal estado, y que no hay que arreglarles esas viviendas. Si quiere, luego le enseño las fotografías.Y decirle, por último, que los vecinos, en su desesperación, han mandado incluso una carta al propio Presidente Chaves. Y la respuesta del Presidente Chaves, ¿cuál ha sido? Pues remitirle a la Delegación Provincial, donde llevan presentando quejas ya desde 1993 —hace 15 años, o 16 años ya—, presentando quejas en la Delegación provincial. Y Chaves les vuelve a remitir otra vez a la Delegación provincial, donde, sin éxito, están presentando esas quejas desde hace dieciséis años.Señor Consejero, ¿cuándo les va a explicar este plan de actuación a los vecinos, que son los grandes implicados? ¿Y cuándo se lo va a explicar al ayuntamiento?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080147_8.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Para dar por formulada la pregunta, señor Consejero.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080147_8.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, es verdad que el domingo anunciaban ustedes que la Junta de Andalucía ha resuelto ya el 86% de las solicitudes de renta básica de emancipación. Cierto. Pero es que el problema de la renta básica de emancipación no es que se resuelvan las solicitudes. El problema que tienen los jóvenes no es ese. El principal problema de la renta básica de emancipación es que la gente a la que se le ha concedido la ayuda luego no ve el dinero por ninguna parte, porque el dinero no llega, y hay actualmente más de diez mil jóvenes andaluces con la ayuda concedida que todavía no han visto un duro, y ese es el problema, señor Consejero, esa es la triste realidad.Entonces, en Andalucía, según sus propios datos y los del Ministerio, estamos en un 28,3% de los pagos efectuados. Por lo menos esos datos eran los que nos daba usted en enero. De qué sirve que se resuelvan tantas solicitudes si luego el trabajo se va a dejar a medias y no se paga ni el 30% de ellas. Y esos son, como le digo, los datos que nos facilitaron.Señor Consejero, como le digo, lo importante no es cuántas ayudas dicen ustedes que se van a conceder, sino cuántas ayudas se van a pagar realmente, cuántas ayudas se están pagando realmente, porque hay retrasos de hasta ocho meses, y muchísimos casos de jóvenes que se van de casa de sus padres cuando la Junta les concede la ayuda, tal y como lo están anunciando a bombo y platillo el domingo, y luego cogen y, contando con esa ayuda, se alquilan un piso, pero luego se encuentran con la triste realidad, se encuentran con la triste realidad: Llega el momento de la verdad y el dinero no llega. Pasan meses —hasta ocho meses, como le digo—, y el dinero sigue sin llegar. Entonces, el casero que le está alquilando el piso no entiende que la Junta le haya concedido la ayuda pero no se la pague, o que el Gobierno se retrase en los pagos: no entiende de eso. Si no hay dinero, no hay piso, y se van a la calle.Entonces, al final, estamos consiguiendo precisamente el efecto contrario que queríamos conseguir: que un montón de jóvenes...Decía una noticia en El País —que es un diario nada sospechoso para ustedes, la verdad—, hace unos meses, que había un montón de jóvenes, concretamente miles de jóvenes en Andalucía...Señora Presidenta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080147_8.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Como les decía, hay miles de jóvenes, según el diario El País, de jóvenes andaluces, que están volviéndose a casa de sus padres, una vez emancipados, porque, como no les están llegando las ayudas, no les llegan los cálculos que habían hecho para poder alquilar ese piso, y, como ahora los padres también están en crisis, pues no les pueden facilitar ese dinero que antes les podían facilitar. El resultado... Pues eso: que al final es peor el remedio que la enfermedad y que la renta básica mal gestionada, pues, lejos de favorecer la emancipación de los jóvenes, lo que está haciendo es dificultarla aún más.Y no eche balones fuera echándole la culpa al Gobierno o al Ministerio. Si hace falta, exíjale al Gobierno de la Nación que cumpla con los pagos y con lo acordado, y con lo que ustedes resuelven. Porque los jóvenes no quieren que se echen la culpa unas administraciones a otras: los jóvenes lo que quieren son resultados, y lo que quieren es que se les paguen las ayudas que se les ha dicho que se les van a pagar, y ya está: eso es lo único que quieren los jóvenes, y eso, actualmente, pues no está pasando.Tenemos más de diez mil jóvenes, como le he dicho, a los que se les ha concedido la ayuda y que están esperando que esa ayuda llegue, y unos retrasos acumulados de más de ocho meses que lo único que hacen es que esos jóvenes, pues se tengan que volver a casa de sus padres, con el consiguiente..., pues con la consiguiente dificultad para volver a irse de casa de sus padres la próxima vez, porque ahora se lo van a pensar muy mucho aunque les concedan las ayudas. Porque imagínese que ahora, después de ocho meses, se las empiezan a pagar, pero no saben si se les va a cortar el pago. Ahora tienen el miedo de que esa ayuda, a lo mejor, le esté llegando durante tres o cuatro meses y luego les deje de llegar. Y ese es el miedo que tienen muchos jóvenes.Así que yo para terminar, simplemente, aparte de lo que le he dicho, quisiera pedirle más transparencia en el conocimiento de los datos. Ya se lo he comentado alguna vez: no conocemos los datos provincializados, no conocemos los datos municipalizados. Actualicen los datos, facilítennos los datos, por favor, señor Consejero, para que podamos abordar este tema pues con mayor conocimiento.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080132_18.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, ¿qué razones justifican la tasa de paro juvenil del 56% en Andalucía, a su juicio?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080132_18.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, terminábamos el 2008 con un 38% de paro juvenil, el 2009 con un 45%, el 2010 con casi un cincuenta, y ahora en 2011 vamos ya por el cincuenta y seis por ciento, y aún no ha acabado el año.Año tras año vengo denunciando en esta Cámara cómo las cifras aumentan sin parar, mientras que ustedes siguen de brazos cruzados y sin tomar ninguna medida.Señor Consejero, esto es una auténtica vergüenza, y mucho más cuando ustedes le echan, continuamente, la culpa a la crisis internacional.Pero, aunque ustedes saben... Perdón, aunque ustedes hayan llegado a creerse ya su propia mentira, deben saber que eso ya no cuela, ya nadie se lo cree, los datos lo desmienten continuamente, porque frente al 56% de paro juvenil que tenemos aquí, la media europea ronda el veinte por ciento. Alemania, por ejemplo, tiene el 8% de paro juvenil. ¿Acaso ellos no han sufrido la crisis? ¿O a lo mejor es que aquí la crisis se ha gestionado y se está gestionando mal, muy mal, señor Consejero? ¿No lo cree?Siete de cada diez empleos destruidos en esta legislatura son de menores de 29 años. Superamos ya la cifra de ciento diez mil jóvenes andaluces en paro, señor Consejero. Eso sí, anuncios y promesas no le faltan. Hasta cinco veces han presentado ya su plan de empleo juvenil, con diferentes nombres para que parezcan varios. Casi año y medio han tardado en sacar la orden reguladora del Plan Motiva. Y al final las medidas son más de lo mismo, como otorgar la preferencia a los jóvenes en la participación en los programas tradicionales que ya tiene la consejería; programas que, como ya sabemos, o están paralizados o están impagados, o han sufrido recortes presupuestarios. Y es que se trata de un plan sin reflejo presupuestario propio. Y eso sabiendo que los presupuestos, para políticas activas de empleo, se han recortado en un 26% en los dos últimos años.Este año destinan 375 millones menos que en 2009, y sabiendo además que el año pasado dejaron sin ejecutar 431 millones de euros.Señor Consejero, la legislatura se acaba y los resultados de sus políticas de empleo juvenil son absolutamente nefastos. Más de la mitad de los jóvenes andaluces que quieren trabajar no puede hacerlo. Y la Administración autonómica no da respuesta a este problema: mira para otro lado, anuncia, promete, presenta página web y se hace fotos, pero nada más, ni una sola medida seria y efectiva en todo lo que llevamos de legislatura, y eso que ya se está acabando.Los jóvenes andaluces saben ya que el Gobierno de la Junta, en materia de empleo, ni está ni se le espera, porque parece que no les interesa el tema del empleo juvenil. Ustedes, en su prepotencia y soberbia, se creen que pueden ganar siempre sin hacer absolutamente nada. Pero eso se les va a acabar, ya se les está acabando.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080252_8.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Voy a ser breve, también por la hora y la mañana de trabajo que llevamos.El Real Decreto 1892/2008, de 14 de noviembre, permitirá, a partir del próximo curso 2010-2011, el acceso a la universidad para mayores de 40 años con tan solo acreditar experiencia laboral o profesional previa, para poder cursar enseñanzas universitarias oficiales de grado. Se trata de una iniciativa del Gobierno de la Nación para fomentar el acceso a los estudios universitarios de un sector de la población que, por distintas circunstancias, no pudo cursarlos en su momento, y para ello bastará con que acrediten tener experiencia laboral o profesional.Desde el Grupo Parlamentario Popular andaluz, creemos que la medida es positiva, pero que está incompleta y, por eso, el Partido Popular, pues, quiere ir más allá. En estos momentos de crisis, en los que la tasa de paro en nuestra Comunidad supera ya el 25%, los trabajadores mayores de 40 años sin estudios universitarios son uno de los sectores más castigados por el problema del desempleo. Y, por ello, desde este grupo parlamentario queremos proponer que no solo se permita el acceso a la universidad de los mayores de 40 años que acrediten experiencia laboral o profesional previa, sino que a aquellos que, cumpliendo ese requisito de la experiencia laboral o profesional, se encuentren en situación de desempleo, a ellos, se les permita..., perdón, se les exima del pago de la matrícula universitaria, algo que en este momento, pues, la verdad, en esa situación de desempleo, pues, no se pueden permitir.Y es que este grupo cree conveniente ir más allá de este real decreto, para favorecer de verdad el acceso de estos parados mayores de 40 años a los estudios universitarios. Se trata, pues, de una iniciativa constructiva, de una medida positiva y, además, solidaria. Y, por ello, pues, esperamos el apoyo del resto de los demás grupos parlamentarios.Muchas gracias.[Intervención no registrada.] [Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080252_8.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señor Díaz Trillo... Bueno, le voy a decir varias cosas. Le voy a decir varias cosas.La primera es que no me sorprende en absoluto su negativa. Ya nos extrañaba cuando hablaba también de la medida. Estábamos esperando el pero, lo estábamos esperando.Hemos debatido..., bueno, yo, en este año y medio que llevo aquí, he debatido varias veces con ustedes, y, siempre que las propuestas de iniciativas son suyas, se han presentado enmiendas que nunca nos han aceptado, por lo menos en mi caso. Otras veces, cuando la iniciativa era a propuesta de este diputado, ustedes nunca han aportado enmiendas. Nunca han aportado soluciones. No les gusta la iniciativa. Bueno, pues proponga usted alguna alternativa. No, no propone. El no directamente. ¿Por qué? ¿Por qué no ha presentado enmiendas a esta iniciativa, si le parece que es una buena iniciativa, pero que no estaba bien planteada, como ha dicho?Bien. En segundo lugar, no le admito, señor Díaz Trillo, no le admito que afirme usted que el Partido Popular no se preocupa por los temas sociales. Es que no se lo permito. No se lo permito y no se lo voy a permitir.Y, en tercer lugar, el tema de las pensiones. ¿Me va a hablar usted del tema de las pensiones, cuando Solbes y Griñán, cuando Solbes y el propio Griñán fueron los que dejaron quebrada la Seguridad Social y aconsejaban a la gente que se hicieran pensiones privadas? ¿Me va a decir usted el tema de las pensiones ahora mismo? No tiene usted autoridad moral para traer este tema, señor Díaz Trillo. Lo siento.Usted critica esta medida. Pues sepa usted que esta medida ya la está poniendo en marcha la Universidad de Málaga. La Universidad de Málaga, en el borrador de las directrices y las directivas para el presupuesto del año 2010, ya incluye esa exención del pago de la matrícula para los parados mayores de 40 años. Ya lo incluye una de las universidades andaluzas. Nuestra propuesta [rumores], nuestra propuesta es... Sí, pues nuestra propuesta es que se extienda, que se extienda esta medida que nos parece positiva y solidaria, al resto de las universidades andaluzas; una medida que parte de la propia universidad, que no es una medida que traiga el Partido Popular porque al Partido Popular nos parezca muy bien. Claro que nos parece muy bien, pero es una iniciativa que surge en el seno de la universidad, con conocimiento de causa. Con conocimiento de causa. Por tanto, no le admito que critique esta medida en ese sentido, porque procede de la Universidad de Málaga.Tenemos una tasa de paro en Andalucía del 25%, un millón de parados, y, de ellos, 840.000 no tienen estudios universitarios. Por tanto, claro que vinculo el empleo con la formación. Claro que lo vinculo. Todas las estadísticas rebelan que, a menor nivel de formación, mayor nivel de desempleo. Claro que lo vinculo. Por tanto, la formación se plantea como una de las soluciones al problema del desempleo. Claro que lo tengo que vincular.Y lo que traemos aquí es una iniciativa solidaria que solo pretende facilitar las cosas a los ciudadanos y, en este caso, a los parados. Porque, en estos momentos de crisis, en los que es tan difícil encontrar trabajo, muchos parados aprovechan el tiempo para formarse y tener así mayores facilidades en el futuro. Muchos de ellos no pudieron hacerlo en su momento, y ahora tienen la oportunidad, mientras están buscando trabajo. Se trata, en la mayoría de los casos, de padres y madres de familia, de personas con pocos recursos, que tienen que dedicar íntegros esos recursos a mantener a sus familias, por lo que muchos de ellos no pueden permitirse, en este momento, el pago de la matrícula. Por ello creemos que se trata de una iniciativa solidaria, y no entendemos la negativa del Partido Socialista. ¿Dónde está esa solidaridad de la que tanto hacen gala todos los días ustedes? ¿Dónde está? En los momentos concretos, cuando tienen que dar la cara, no están. O sea, que no está la solidaridad de la que hace gala el Partido Socialista.Se trata de que los parados puedan dedicarse a mejorar su formación, ahora que pueden. Pero formarse de verdad, formarse de verdad, no como en los cursos esos de la Junta de Andalucía, donde... Bueno, en la mente de todos está el caso de los cursos de Delphi, los parados de Delphi, donde los parados acudían a unos cursos en los que se dedicaban a ver películas como Full Monty, Mr. Bean, El laberinto del fauno, Mejor imposible..., todas ellas, como usted ve, claves, claves en la formación de estos parados, claves en la formación...No, nada más no. Me dice la diputada Arenal que si nada más. No, también se dedicaban a hacer sudokus y a visitar el zoo. También se dedicaban a hacer sudokus y a visitar el zoo.[Aplausos.]Bien, pues, frente a este tipo de cosas, frente a este tipo de cosas...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080252_8.xml">
  <discurso>—Bien, frente a este tipo de cosas, que es la formación que ofrece la Junta de Andalucía a los parados, nosotros apostamos por una formación de verdad, por una formación universitaria, de verdad.Señorías, es una pena que ustedes no quieran hacer una apuesta seria por la formación y se queden en lo que acabo de comentar, porque, con esta iniciativa, tienen la oportunidad de ayudar a este sector de parados andaluces que lo está pasando muy mal y para el que toda ayuda es poca.Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080179_2.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señorías, el 1 de enero de 2008 se puso en marcha la renta básica de emancipación para jóvenes, una ayuda de 210 euros concedida por el Gobierno y gestionada por las comunidades autónomas; una ayuda al alquiler de pisos para jóvenes; una medida, señorías, que fue anunciada a bombo y platillo por el señor Rodríguez Zapatero tan solo unos meses antes de las elecciones como la solución al problema de la emancipación de los jóvenes. Nada más lejos de la realidad, como hemos podido comprobar año y medio después, cuando hemos comprobado el calvario, el auténtico calvario por el que tienen que pasar los jóvenes que solicitan esta ayuda, que, o no llega, o llega demasiado tarde.Nuestra Comunidad Autónoma está la cuarta por la cola en cuanto a pagos efectuados por el Gobierno en dichas ayudas. El 60% de los jóvenes andaluces que han solicitado estas ayudas no la han cobrado aún: el 60% de los que la han solicitado. Y me van a permitir que traiga el caso de Málaga, que es mi provincia, que es la más castigada por esta situación, donde el 73% de los jóvenes que han solicitado las ayudas aún no la han cobrado. Estamos hablando que solo han cobrado en Málaga 1.600 de los más de seis mil jóvenes que la han solicitado.Bien, volviendo a Andalucía, de las 33.460 solicitudes presentadas, según los datos del Ministerio de Vivienda, a fecha de 31 de marzo tan solo 12.669 jóvenes han cobrado estas ayudas en Andalucía; de los casi dieciocho mil restantes, 9.467 aún están esperando respuesta de la Junta, mientras que 8.324 llevan meses esperando que el Gobierno les pague estas ayudas que la Junta ya les ha concedido. Es decir, que tenemos una responsabilidad compartida, señorías, entre el Gobierno y la Junta de Andalucía: 9.400 jóvenes que esperan respuesta de la Junta y 8.324 que esperan que el Gobierno les pague una vez concedida esa solicitud.Bien, el Consejero, hace un momento, ha dicho una cosa que no es cierta. Yo lamento que no esté aquí para escuchar mi intervención, pero ha dicho una cosa que no es cierta, y lo demuestran sus propios datos, los datos que él mismo nos ha facilitado. Si en los últimos tres meses se han presentado 3.200 solicitudes nuevas, y tenemos 9.467 sin resolver, por lo menos hay 6.200 solicitudes que estaban antes de esos tres meses. Es decir, hay por lo menos 6.200 solicitudes que llevan más de tres meses sin tramitarse. Por lo tanto, no es cierto que los expedientes se tramiten en menos de dos meses, porque hay 6.200 solicitudes que llevan más de tres meses sin respuesta en la Consejería de Vivienda. Esto significa que de cada diez andaluces que solicitan esta renta básica de emancipación, cuatro la cobran, y seis no la cobran. Y, de esos seis, a tres ya se les ha dicho que sí, pero pasan los meses sin que vean ni un euro, y otros tres, de esos seis, no saben absolutamente nada del tema. Como digo, tres por culpa de la Junta, tres por culpa del Gobierno, de esos seis de cada diez.El problema, señorías, es que miles de jóvenes se fueron de casa de sus padres porque la Junta les había concedido la ayuda, y contaron con esos 210 euros de ayuda para alquilar sus pisos. Pero los meses han ido pasando y el dinero no llegaba, a pesar de que les habían dicho que sí. En algunos casos, pasaron 8 y 9 meses después de que la Junta les hubiera dicho que sí. Y, claro, el propietario que les está alquilando la casa no entiende de retrasos; si no paga, pues a la calle. Así que, después de varios meses de independencia de estos jóvenes, la mayoría han tenido que volver a casa de sus padres, por lo que, al final, creemos que ha sido peor el remedio que la enfermedad.Somos conscientes de que la Junta de Andalucía ha tramitado el 70% de las solicitudes, unas 20.000 de 30.000. El 70%, no el 86%, como ustedes dijeron hace poco. El 86% es de las presentadas en el trimestre. Tiene trampa. Es el 70%.Y también somos conscientes de que el Consejero se escuda, cada vez que le preguntamos por la renta básica de emancipación, como hoy, en que los pagos dependen del Gobierno central. Bien, pues aunque le acabo de demostrar, con los datos del propio Consejero, que la culpa también es de la Junta, que acumula retrasos de más de tres meses en las tramitaciones, yo creo que es el momento de que nos dejemos ya de excusas y de que instemos hoy al Gobierno central a que agilice los trámites para los pagos de estas ayudas, para que se efectúen en el plazo máximo de un mes desde la resolución positiva del expediente por parte de la Comunidad Autónoma. Demuestren hoy aquí, señores del Partido Socialista, que les interesan de verdad los problemas de los jóvenes y que están dispuestos a mojarse para solucionarlos. Apoyen esta iniciativa y agilicemos entre todos los pagos de la renta básica de emancipación. Olvídense por una vez, si pueden, de quién propone la iniciativa y voten a favor de ella simplemente porque es positiva, no en función de quién la propone. Háganlo, señores del Partido Socialista, háganlo por esos 18.000 jóvenes andaluces que están esperando todavía y desde hace muchos meses esas ayudas al alquiler.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080179_2.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Agradecer, en primer lugar, a Izquierda Unida, a su portavoz, el apoyo a esta iniciativa. Estoy totalmente de acuerdo con usted en que no es la solución, pero, bueno, ya que está, vamos a procurar, por lo menos, que funcione, porque la verdad es que no está funcionando.Señor Rodríguez Acuña, yo estoy francamente decepcionado con su intervención. Se ha dedicado usted a explicar en qué consiste la renta básica de emancipación. Eso lo conocemos todos. Luego, se ha dedicado a hablar del pasado, de lo que no hicieron otros, de cosas que no tienen nada que ver con esta iniciativa, para acabar defendiendo una gestión que es absolutamente indefendible.A mí no me sirve que haya otras tres comunidades autónomas que estén peor que nosotros, porque también hay otras quince que están mejor. A mí me preocupa que hay otras quince que están mejor, que nosotros estamos los cuartos por la cola; eso me preocupa mucho más. Y de las que están peor, hay algunas gobernadas por el Partido Socialista, y otras por el Partido Popular; no solo por el Partido Popular. En Cataluña gobierna el Partido Socialista.Bien, y, por terminar de contestarle, decirle que los datos que le he dado, son los datos del Ministerio y de la Consejería; los datos que son públicos en la web del Ministerio y de la Consejería. Si usted tiene acceso a otros datos que no son públicos, yo no lo sé; pero los datos que son públicos son los que yo le he dado, desde luego.Y lamento enormemente que el Partido Socialista no sea capaz de dejar a un lado, por un día, esa prepotencia que le lleva a votar que no a cualquier iniciativa que propone el Partido Popular, solamente porque la propone el Partido Popular. Ha hecho usted referencia al Informe del Defensor del Pueblo.El Defensor del Pueblo, en su Informe de 2008, en su informe anual, ha criticado la inactividad del Ministerio de Vivienda en este tema. Le leo textualmente las conclusiones. Dice el Defensor del Pueblo: «No encontramos justificadas la inactividad del Ministerio de Vivienda ante situaciones como las descritas». Y añade que «de haber actuado antes se habría podido corregir buena parte de la demora en el ingreso de las ayudas». Lo dice el Defensor del Pueblo, señor Rodríguez Acuña. Y, como les he dicho antes, en mi primera intervención, hay 18.000 jóvenes andaluces que han solicitado la renta básica de emancipación y que aún no han visto ni un solo euro. Nuestra iniciativa va dirigida a que se pongan las pilas en el Ministerio, porque es posible tardar menos, y lo dice el Defensor del Pueblo.En muchos casos, pasan ocho meses sin cobrar estos jóvenes desde la resolución positiva del expediente por parte de la Junta. No desde la solicitud de la ayuda; ocho meses desde que les dice que sí la Junta de Andalucía. Es decir que a esos ocho meses hay que sumar los otros seis meses en la resolución del expediente de la Junta de Andalucía. Porque ya le he dicho, le he aclarado antes, que el Consejero no ha dado los datos reales. Hay unos tres meses que tardan, como mínimo, en tramitar esas solicitudes, porque si en los últimos tres meses se han presentado 3.200 solicitudes y hay 9.400 que están a la espera, por lo menos hay 6.200 solicitudes que llevan más de tres meses, que estaban antes de esos tres meses. Por tanto, no digan ustedes que se están tramitando en dos meses esas ayudas, porque hay 6.000 solicitudes que llevan más de tres meses en la Consejería sin ser tramitadas. Y ante esta situación, que es una auténtica desesperación para estos 18.000 jóvenes andaluces que aún no han cobrado esas ayudas, ustedes esta tarde se dedican a mirar para otro lado. Señores del Partido Socialista, ustedes no viven en la Andalucía real, no viven en la Andalucía de los que lo pasan mal para llegar a final de mes. Qué triste, señorías, qué triste es ver cómo los gobernantes no se preocupan por los problemas que de los ciudadanos. Qué triste. Y ver cómo miran para otro lado mientras la gente lo está pasando mal. Qué triste es ver cómo van a votar ustedes que no esta tarde a una iniciativa que lo único que trata es de solucionar un problema que tienen los jóvenes actualmente, simplemente porque la iniciativa la propone el Partido Popular. Qué triste. Y qué triste es comprobar cómo, una vez más, anteponen ustedes sus intereses de partido a los intereses y a los problemas de los ciudadanos.Señorías, yo me pregunto si son ustedes dignos de ocupar estos sillones representando a los ciudadanos: yo me lo pregunto.Muchas gracias</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080367_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.El hospital de San Juan de Dios, en Antequera, comenzó a construirse a finales del siglo XVII, en 1696, y es de estilo clásico. Hasta finales del siglo XX se utilizó como hospital, pero, tras la inauguración del nuevo hospital en la zona del polígono industrial, se planteó el uso futuro de este edificio singular. Durante un tiempo, mientras se realizaban las obras de restauración del ayuntamiento antequerano, situado en el Palacio de Los Remedios, las dependencias del mismo se trasladaron al edificio del hospital San Juan de Dios, pero, una vez finalizadas las obras de restauración, en 2005, las dependencias municipales regresaron al Palacio de Los Remedios, decidiéndose que parte de las mismas permanecieran en el edificio hospitalario. Pero, dada la amplitud del edificio, surgen diversas propuestas de uso para el mismo.La propuesta que más eco tiene en la ciudad y que más respaldo social recibe es la de usar estas instalaciones como residencia para personas mayores. Llegaron a recogerse más de 8.000 firmas en apoyo a esta propuesta, una cifra nada despreciable, teniendo en cuenta que la población de Antequera es en torno a los 43.000 habitantes.Su magnífica ubicación, en pleno centro de la ciudad, en calle Infante don Fernando, su magnífico patio, la posible utilización —previa restauración— de las antiguas habitaciones hospitalarias, todas con baño incorporado, como habitaciones residenciales, y las grandes salas, que permitirían el uso común de los residentes, todo ello hace del lugar un recinto idóneo para unas instalaciones de este tipo.En el año 2007 todos los partidos políticos, todos los que se presentaban a las elecciones municipales en Antequera, llevaban el compromiso, en su programa electoral, de usar al menos parte de estas instalaciones del antiguo hospital de San Juan de Dios como residencia de mayores. Todos los partidos. Sin embargo, tres años después, no solo no sabemos absolutamente nada de este proyecto, sino que, además, el alcalde socialista de Antequera nos sorprende a todos al anunciar la construcción de una residencia pública de mayores cerca del nuevo hospital, es decir, en el polígono industrial. Un proyecto bastante alejado de las necesidades reales de las personas mayores, que lo que demandan y lo que necesitan realmente es la cercanía de sus familiares y la cercanía de la vida del centro de la ciudad. Por ello, el Partido Popular le recordó en enero al equipo de gobierno el compromiso que habían adquirido con la sociedad antequerana, un compromiso que parece haber olvidado por completo, ya que la responsabilidad de llevarlo a cabo es suya, porque es el partido que gobierna. Pero, en vez de desarrollar el proyecto comprometido, el Partido Socialista, ahora, promete un nuevo proyecto, sin haber realizado el anterior y sin concretar qué va a suceder con el edificio de San Juan de Dios. Es cierto que al principio parecía que iba a cumplir su promesa electoral, incluso sacó a concurso la adjudicación de las obras del proyecto. Pero, tras quedar desierto el concurso, parece haber renunciado al proyecto sin plantearse siquiera modificar los requisitos para hacerlos más accesibles, propiciando así que las empresas puedan competir con su proyecto para conseguir la adaptación del edificio, convirtiéndolo en una residencia de mayores digna.Por último, desde el Grupo Popular planteamos la necesidad de que se dé respuesta a las ilusiones que tenían puestas muchos ciudadanos en esta residencia. Y también es hora de que el Partido Socialista asuma su responsabilidad y no cree falsas expectativas a los antequeranos. Por eso esperamos que hoy aquí esta iniciativa cuente con el apoyo de todos los grupos parlamentarios; es más, hace escasamente un mes una iniciativa similar se debatía en el Ayuntamiento de Antequera y contaba con el apoyo de todos los grupos políticos. Lo que hoy queremos, trayéndola aquí a debate al Parlamento de Andalucía, es comprometer al Gobierno andaluz, y más concretamente a la Consejería de Igualdad y Bienestar Social, a colaborar en este proyecto con el Ayuntamiento de Antequera, para garantizar así a los antequeranos que el proyecto va a llegar a buen puerto, ya que es mucha su importancia para el futuro de la ciudad, dado que Antequera únicamente tiene, a día de hoy, una sola residencia pública para mayores, que es dependiente de la Diputación Provincial, y eso a pesar de que tiene, como he dicho, más de 43.000 habitantes. Y por ello es por lo que pido a sus señorías, de todos los grupos parlamentarios, su apoyo a esta propuesta necesaria.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080367_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señoría, la verdad es que lamento profundamente su intervención y el sentido del voto, ¿no?, del voto del Partido Socialista, que acaba de anunciar. Me dice usted que no lo consideran prioritario. La verdad es que lamento profundamente el sentido de ese voto.Me dice usted que es una copia literal de la moción presentada en el Pleno del Ayuntamiento de Antequera lo que hoy presentamos. Y si es una copia literal y hace un mes votaron que sí, ¿por qué votan ahora que no? Es algo que no consigo..., que no consigo comprender, ese ejercicio de incoherencia absoluta por parte del Partido Socialista, que hace un mes vota que sí a una cosa en el Ayuntamiento, y se presenta una moción literal y ahora votan que no. Es algo que, la verdad, no consigo comprender, y más cuando es un compromiso electoral de todos los partidos que se presentaron a las elecciones de 2007, incluido el Partido Socialista. Aquí está la copia de su programa electoral con el proyecto de esta residencia. Con lo cual la verdad es que no entiendo ese voto negativo que usted me acaba de anunciar.Yo no le he dicho que no se haya hecho nada, he reconocido que se sacó a concurso, pero el concurso se quedó desierto y luego no se ha hecho nada más, la cosa se ha quedado ahí. De hecho, si el concurso para adjudicar la obra se quedó desierto, pues habrá que plantearse modificar los requisitos para hacerlos más accesibles y que las empresas puedan competir con sus proyectos para mejorar este espacio.Porque es que además es un proyecto necesario para Antequera, ya se lo he explicado, es un proyecto necesario. El sitio es el idóneo, porque los mayores están cerca de sus familiares y en pleno centro de la ciudad, no apartados en un polígono industrial. Y además existe demanda social. Le he hablado de esas más de ocho mil firmas recogidas en la ciudad de Antequera, por tanto existe una demanda social. Pero ustedes, pues, bueno, parece que son el partido del no, siempre no. No entiendo cómo son capaces de votar en contra de sus propios compromisos electorales y de lo que en el Ayuntamiento de Antequera ustedes mismos votaron que sí.Y me dice que no les demos lecciones de política social. Bueno, bueno, bueno, ahora son ustedes los de los recortes sociales, y todo el mundo lo sabe. Son ustedes los de los recortes sociales, los que hoy —me dice usted hace un momento— no consideran prioritaria la residencia de mayores de Antequera, los que votan que no porque no la consideran prioritaria. Y, bueno, todo el mundo sabe lo que está pasando estos días con un Presidente del Gobierno que decía que con los socialistas en el Gobierno no se iban a tocar las políticas sociales. Ese Presidente de Gobierno nos decía hace escasamente dos semanas que las políticas sociales no se tocaban, y hoy en día todos sabemos lo que está pasando en este país. Y una Consejera de Igualdad que siempre nos ha dicho que no habría recortes sociales en Andalucía. Bueno, pues esto que han votado ustedes, o que van a votar ustedes ahora que no, es un recorte social, señoría, esto es un recorte social. Esta negativa suya es un recorte social para los mayores de Antequera. Zapatero les ha congelado las pensiones y ahora ustedes les niegan su residencia.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080396_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señorías, muy brevemente, decirles que la Costa del Sol es destino turístico por excelencia, y son millones de personas los que cada año vienen a disfrutar tanto del clima como de nuestras infraestructuras turísticas. Qué duda cabe que nuestra mejor carta de presentación es nuestro litoral, con unas playas adaptadas a las necesidades de los usuarios.Mantener la calidad de las aguas litorales al nivel que nos exigen no solo las directivas europeas, sino también los criterios de salud, es labor indispensable de la Consejería de Medio Ambiente.La densidad de las ciudades costeras hace muy vulnerable la calidad de las aguas del litoral, pero a ello hay añadir también que hay municipios del interior en los que el agua no se está depurando, y esa agua termina en el mar, agravándose así esta situación.Por ello es por lo que desde el Grupo Parlamentario Popular proponemos, en primer lugar, solicitar a la Delegación de Medio Ambiente en la Junta de Andalucía la ampliación, en la costa malagueña, de los puntos de muestreo del Plan de Policía de Aguas al no estar acorde con la población existente en la zona y con el número de vertidos de aguas residuales que se producen en el mismo; en segundo lugar, ampliar el calendario de gestión y aplicación del Plan de Policía de Aguas para garantizar al máximo la calidad de las mismas, y, en tercer lugar, exigir, de una vez por todas y de manera definitiva, un plan integral de limpieza de las aguas del litoral con su correspondiente dotación presupuestaria, que garantice, de esta manera, una limpieza de las mismas.Señorías, estamos en octubre, y hay tiempo de sobra antes del verano. Estamos a tiempo tanto de preparar un plan integral de limpieza de las aguas del litoral como, además —y más importante—, de dotarlo presupuestariamente. Estamos a tiempo de ambas cosas.Es por ello, dada la importancia de la calidad de nuestras aguas, no solo para la calidad de nuestro litoral, sino también para el turismo, que es la principal industria de la Costa del Sol, por lo que esperamos contar con el apoyo del resto de los grupos parlamentarios a esta iniciativa.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080396_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señorías, sí es cierto que la iniciativa es de 2008, pero también es cierto que sigue plenamente vigente porque no han hecho ustedes sus deberes.Nuevamente excusas, justificaciones, para no votar a favor de una iniciativa del Partido Popular. Y con ello el Partido Socialista vuelve otra vez a dar la espalda a la Costa del Sol.Parece que no son ustedes conscientes de la realidad del litoral malagueño. Porque para, ustedes, todo está bien; nunca hay ningún problema, y la culpa de todo pues la tiene Aznar, como siempre.Bien, déjeme que le diga que en muchos municipios del interior las aguas no se están depurando y que esa agua acaba en el mar por lo que es necesario tomar medidas al respecto. Y es que hay que empezar las cosas por el principio, porque más importante incluso que limpiar es no ensuciar. Y yo creo que eso, señorías, lo entiende cualquiera.¿Saben ustedes que aún faltan 17 depuradoras que tendrían que estar terminadas? Falta depuradora en Alameda, falta depuradoras en Almargen, en Almogía, el Álora, en Arriate, en Cártama, en Casarabonela, en Coín, en Colmenar, en Cortes de la Frontera, en Cuevas de San Marcos, en Guaro, en Mollina, en Nerja, en Sierra de Yeguas y en Teba. Y que tenían que estar terminadas, esas depuradoras, en 2006. Señoría, es que, además, al ritmo que van, al ritmo que van, necesitarían ustedes dieciocho años para solucionar los problemas de depuración de la provincia de Málaga, a pesar de que la Directiva Marco fija el plazo dentro de cinco. Ustedes van a tardar dieciocho años al ritmo que van. ¿A qué están esperando, señorías del Partido Socialista, a qué están esperando?La Costa del Sol necesita urgentemente un plan integral de limpieza de las aguas del litoral con su correspondiente dotación presupuestaria. Y ahora es el momento de hacerlo. Necesitamos ese plan integral de limpieza, no la chapuza de subvencionar a los ayuntamientos para que pongan un barquito que limpie la nata de la orilla. No, señorías, no. Aprendan ustedes de otras comunidades autónomas. Le voy a poner el ejemplo de Baleares, para que no diga que siempre nos vamos a las mismas. Por ejemplo, en Baleares hay un sistema por el cual unos aviones detectan la suciedad en alta mar a primera hora de la mañana, y dan aviso a unos barcos que se encargan de limpiarlas antes de que lleguen a la costa, antes de que esa suciedad llegue a la costa. Porque ahí está la clave, en actuar antes de que llegue a la costa.Señoría, no puede ser que año tras año estemos siempre ante las mismas reivindicaciones de limpieza y saneamiento de las aguas en la Costa del Sol, y que la Junta siga sin hacer nada al respecto. Yo ya sé que para ustedes todo está bien, que todo está perfecto, que están trabajando mucho... Pero si lo están haciendo tan bien como ustedes dicen, ¿por qué seguimos teniendo, año tras año, los mismos problemas? ¿Dónde están esas 17 depuradoras que faltan, y que tendrían que estar construidas ya en 2006? ¿Dónde están? ¿Dónde está esa inversión comprometida con la provincia de Málaga?, ¿dónde está? ¿Saben ustedes que la Agencia Andaluza del Agua, desde su creación, apenas ha invertido en nuestra provincia el 3% de lo que está presupuestado? ¿Dónde está, señorías, ese dinero comprometido? ¿Dónde está, señorías?, ¿dónde está?La triste realidad es que el Partido Socialista vuelve a darle la espalda a Málaga una vez más. Una vez más, otra de tantas. Pues, señorías del Partido Socialista, sigan así, sigan ustedes castigando a los malagueños por haber votado al PP, sigan, porque muy pronto los malagueños y el resto de los andaluces, tal y como vaticinan ya todas las encuestas, los van a poner a ustedes donde se merecen, que es en la oposición.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080111_2.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.Simplemente para manifestar, tal y como ya hicimos en la Comisión, el apoyo del Grupo Parlamentario Popular a este convenio y a todo lo que signifique fomentar la colaboración entre las comunidades autónomas.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080387_8.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.En el debate de investidura del 24 de abril del año 2000 el señor Chaves anunció el desdoblamiento de la autovía Antequera-Jerez. Pero, ya antes, el que fuera Consejero de Obras Públicas, señor Vallejo, había comprometido importantes inversiones en ese proyecto que nunca llegaron a materializarse. En octubre de 2001, la Consejera de Obras Públicas, la señora Gutiérrez, anunció que el estudio informativo de dicha autovía desde Jerez a Arcos de la Frontera estaba terminado y aprobado, y que las obras se iniciarían en 2003, pero para el resto de la carretera hasta Antequera solo tenía una partida para acondicionamiento del firme, aunque lo cierto es que dicha obra no comenzó hasta 2004. En mayo de 2009 se dio otro empujón, en este caso con el tramo entre Arcos y Bornos, la Junta de Andalucía sacó a licitación pública la redacción del proyecto de desdoblamiento entre ambas localidades.El actual Presidente de la Junta de Andalucía, el señor Griñán, anunció en su discurso de investidura que esta obra sería prioritaria. Es más, la actual Consejera de Obras Públicas, la señora Aguilar, anunció el pasado año en esta Cámara, en respuesta parlamentaria, que la autovía Antequera-Jerez era un eje estratégico y prioritario para ella y calificó de primer nivel la comunicación entre las poblaciones de Jerez, Arcos y Antequera, con una intensidad de circulación de 10.000 vehículos.Señorías, no sé si ustedes han hecho cuentas pero estamos en 2010, han pasado diez años desde que el Gobierno socialista andaluz calificara esta infraestructura como prioritaria, y tan solo se han ejecutado 28 kilómetros y medio de los 170 kilómetros que separan Antequera de Jerez. A este ritmo tardarán unos cincuenta años en finalizar los 142 kilómetros que aún les quedan por acometer. No creo que ni los jerezanos ni los antequeranos tengan tanta paciencia, señorías.No sé si son ustedes conscientes de que esta es una de las carreteras secundarias con mayor tránsito de vehículos; que dicha autovía ayudaría, sin duda, al desarrollo de esta importante zona del interior de las provincias de Málaga y Cádiz, y que Antequera, que está situada en el centro geográfico de Andalucía y que es cruce de caminos, se encuentra comunicada por autovía con Málaga, con Córdoba, con Granada y con Sevilla, pero no con Cádiz. Pero, es que además se da la paradoja de que la estación del Ave se encuentra, en esta carretera, a 17 kilómetros del casco urbano de la ciudad de Antequera, y que, por supuesto, ese tramo, pues, tampoco es autovía.El Ayuntamiento de Antequera aprobó hace dos años, por unanimidad de todos los grupos parlamentarios, pedir al Gobierno andaluz el desdoblamiento inmediato de ese tramo para facilitar el acceso a dicha estación. Es más, pocos meses después era el propio Gobierno andaluz el que anunciaba la redacción del proyecto de desdoblamiento de dicho tramo. Pero nada hemos sabido de eso después. Es decir, que no sabemos ni si el proyecto existe, ni cuál sería el coste de su ejecución, ni qué plazo de ejecución tendría. No sabemos, a día de hoy, absolutamente nada.Por eso, señorías, es por lo que traemos hoy a debate esta proposición no de ley, porque queremos garantías para los antequeranos y jerezanos de que esta infraestructura se va a llevar a cabo cuanto antes, y porque queremos que de forma prioritaria se acometa el desdoblamiento del tramo que une Antequera con la colonia de Santa Ana, pedanía donde se encuentra la estación del Ave.Espero, señorías, contar con el apoyo a esta iniciativa porque, sinceramente, creo que para algunos sería muy difícil de explicar que consideraran prioritaria dicha infraestructura, pero que no quisieran ofrecer garantías para acometerla cuanto antes.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080387_8.xml">
  <discurso>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.Señora Cuenca, se nota que no me ha escuchado absolutamente nada de lo que he dicho en esta Comisión hace cinco minutos. Tenía usted la intervención preparada de antemano y se ha limitado a leerla. No ha escuchado nada, nada, absolutamente nada de lo que le he dicho. Yo le he realizado una exposición, cronológicamente detallada, de la evolución de este proyecto, y todo lo que usted ha dicho lo he dicho yo ya en mi intervención.Sí es verdad que la iniciativa es de 2008, claro. Y está plenamente vigente dos años después, porque estamos en la misma situación todavía, con lo cual más grave es todavía. Y se nota que no es una prioridad para ustedes este asunto.¿Por qué pedimos prioridad al tramo Antequera-Colonia de Santa Ana? Me dice usted que no sabe por qué pedimos prioridad a ese tramo. Pues, se lo acabo de decir: porque ahí está la estación del Ave. Y no parece de recibo que la estación del Ave no esté bien comunicada con la ciudad. Es más, le acabo de decir que tanto el Ayuntamiento, gobernado por ustedes y con todos los grupos políticos de acuerdo, pidió por unanimidad, por unanimidad, que se priorizara ese tramo. Y, además, la propia Junta de Andalucía anunció que había que dar prioridad a ese tramo y que daría prioridad. Luego, no hemos vuelto a saber nada de eso, pero es la propia Junta y el propio Ayuntamiento del Partido Socialista por unanimidad el que declaró que tenía que tener prioridad ese tramo. Y ahora me dice usted que no sabe por qué pedimos prioridad a un determinado tramo. Pues ya se lo he explicado, se lo he explicado antes y se lo vuelvo a decir, porque ustedes mismos también así lo manifestaron en su momento.Y no le eche usted la culpa al señor Aznar, no recurran a la culpa fácil de cuando gobernábamos nosotros. No, no, no, es un proyecto autonómico, autonómico, de la red autonómica. Por tanto, no recurra usted a lo fácil de echarle la culpa a cuando gobernábamos nosotros en el Gobierno de la Nación.Señora Cuenca, todo esto no refleja más, primero, que no es una prioridad para ustedes esta carretera, con todo lo que ello conlleva, con unir dos ciudades principales de nuestra Comunidad Autónoma como son Jerez y Antequera por autovía.Ya le he dicho que Antequera está unida por autovía con las principales capitales: con Málaga, con Sevilla, con Córdoba, con Granada, y no está unida con Cádiz. Todo ello nada más que refleja la falta de credibilidad de un Gobierno que lleva más de una década anunciando una infraestructura que es incapaz de llevar a cabo. Es más, si seguimos con los plazos que están ustedes estableciendo, y al ritmo que van, al ritmo que va la construcción de la obra, a ese ritmo, vamos a tardar 60 años en construir esa autovía. Llevamos 10 años y 28 kilómetros, le quedan 142. Es que vamos a tardar 60 años en construir esa autovía a ese ritmo.Están ustedes, además, impidiendo —como le he dicho— el desarrollo de la zona más complicada del interior de la provincia de Málaga y de la provincia de Cádiz. Lo están ustedes impidiendo negándose a la construcción de esta autovía y retrasándola de una forma terrible. No tienen, además, ningún pudor en engañar a los antequeranos y a los jerezanos anunciando la construcción de esta infraestructura una y otra vez, y no hacen más que eternizarla en el tiempo.La provincia de Málaga y la comarca de Antequera, en definitiva, señora Cuenca, son maltratadas día tras día por el Gobierno socialista andaluz. Somos los últimos en inversión por habitante, y no nos merecemos un Gobierno andaluz que no apuesta por una de las provincias y de las comarcas con más posibilidades de desarrollo y de crecimiento de nuestra Comunidad Autónoma.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080233_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señorías, nuestro sistema universitario está atravesando profundos cambios con la implantación del Espacio Europeo de Educación Superior. Estamos inmersos ya, de lleno, en la implantación de este nuevo sistema universitario, y tres son las actitudes que en nuestra sociedad se están tomando al respecto: están los que apoyan a Bolonia, están los que están en contra de Bolonia, y una inmensa mayoría que no sabe ni de qué va el tema. Y es que la falta de información es la tónica general sobre este asunto.En los últimos meses hemos vivido numerosas manifestaciones estudiantiles contra el llamado «Plan Bolonia», y vemos con preocupación cómo esta oposición al Espacio Europeo de Educación Superior no se limita ya a los estudiantes universitarios, sino que muchos alumnos de Secundaria y de Bachillerato han venido participando también en dichas movilizaciones, en la mayoría de los casos sin saber por qué. Y se lo dice un profesor que conoce bien el tema.Y es que una de las principales causas de esta situación es, como les digo, la enorme falta de información que hay al respecto, no solo en la comunidad universitaria, o incluso en la comunidad escolar, sino en la sociedad en general. Ni los escolares, ni los universitarios, ni siquiera los profesores, ni los andaluces en general, saben realmente de qué va el Espacio Europeo de Educación Superior, y por ello sería conveniente tomar medidas al respecto: Sería conveniente, como digo, promover campañas informativas, una campaña, en concreto, sobre el Plan Bolonia entre los estudiantes universitarios y preuniversitarios, para acabar con esa falta de información, que en muchos casos lleva a una oposición poco fundada y más bien basada en ese miedo a lo desconocido.Sin embargo, esto no es suficiente, pues hay que llegar también a la sociedad. Por ello también sería conveniente promover un acuerdo de esta Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa con la Radiotelevisión andaluza para realizar un programa temático sobre el Espacio Europeo de Educación Superior a fin de informar y formar a la sociedad andaluza sobre el nuevo modelo de Universidad. No se trata de un proyecto descabellado, pues ya se hizo algo parecido en la televisión pública nacional entre febrero y marzo del pasado año, dedicando una semana de programación a este tema de Bolonia. Puede utilizarse para ello el segundo canal de nuestra televisión autonómica, un canal más temático.Y, sin más, espero el apoyo del resto de los grupos, porque creo que se trata de una iniciativa constructiva y positiva.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080233_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señor Núñez, ¿de qué nos sirve su simpatía por la iniciativa si, al final, van a votar en contra, que es lo que cuenta?, ¿de qué nos sirve?Dice usted que «los deberes ya están hechos». Yo creo que los deberes no están hechos. ¿Las universidades están en Bolonia? Sí, pero el problema es que no saben dónde están. Estamos en Bolonia pero no sabemos dónde estamos, no sabemos lo que es Bolonia. «Es algo muy fácil de explicar», dice usted. Pues ustedes no lo han explicado bien, no lo han explicado bien. Bolonia se está implantando sin que la gente se entere de qué va. Ese es el problema. Y el motivo de esta iniciativa es la información, es la información, porque es tremenda la falta de información que hay al respecto.El Espacio Europeo de Educación Superior no es malo, es bueno. El problema es la aplicación que se está haciendo de él, la aplicación que de él está haciendo el Gobierno socialista, que no tiene claro adónde quiere llegar con todo esto, y, si lo tiene, no nos lo explica. España es el último país de Europa en el ranking de adaptación al Espacio Europeo de Educación Superior. Somos los últimos, los que peor lo estamos haciendo y el país donde más problemas se están planteando. Por ello, yo me atrevo a afirmar que el problema no se llama Bolonia; el problema se llama Partido Socialista. Y en ese sentido va la campaña de Nuevas Generaciones, que usted preguntaba si habían hecho algo al respecto. Sí, habían explicado que Bolonia es bueno, pero que el problema es la aplicación que se está haciendo de Bolonia. Y ahí está el caso, por ejemplo, por poner un ejemplo, el caso de Ingeniería Informática, una de las titulaciones con mayores movilizaciones. Bolonia no va contra ellos, pero, si el Gobierno no está defendiendo sus competencias, no las define y los está dejando fuera, pues, claramente les está perjudicando enormemente. Y estamos hablando de miles de estudiantes preocupados ante un incierto futuro profesional, dependiendo de una decisión política. Y razón no les falta, por lo que yo quiero aprovechar para, que conste en el Diario de Sesiones, decir que tienen todo el apoyo del Grupo Parlamentario Popular.La Universidad se está enfrentando a un cambio profundo, señor Núñez, uno de los mayores que ha vivido en mucho tiempo y ese momento hay que aprovecharlo, hay que saber aprovecharlo. Hay dos actitudes posibles: aprovechar este tren de oportunidades para avanzar en la calidad y en la excelencia educativa, situándonos así entre las mejores universidades del mundo, o limitarse a que todo siga su curso y que vaya saliendo como pueda sin hacer absolutamente nada.Me dice usted: «Bolonia se está implantando». Hombre, claro que se está implantando, como en toda Europa. Pero, es que, desgraciadamente, este Gobierno, que es falto de ambición y de perspectivas de futuro, ha tomado la segunda opción, porque ni siquiera sabe adónde quiere llegar con este nuevo modelo de universidad.Y de paso, me alegro de que reconozca usted la falta de financiación, porque es verdad que hay una enorme falta de financiación para este proceso. Sí, sí, lo ha reconocido usted. Ha dicho: «Antes de que usted me lo diga, se lo digo yo». Por tanto, lo ha reconocido.Y mientras todo esto ocurre, ustedes, aquí, en este Parlamento, el caso es poner pegas todos los días, siempre poniendo pegas. Nunca les parece el momento ni la iniciativa oportuna. «La iniciativa tiene toda la simpatía pero no la votamos». Nunca les parece el momento. Pues, como ya le he dicho, hay muchos estudiantes de varias titulaciones que no saben lo que va a pasar con su carrera, ni con sus competencias. Hace falta una mayor información, y eso es lo único que estamos pidiendo en esta iniciativa, información. Claro, que ustedes, de eso, saben bastante poco. Y, si no, que nos pregunten a los diputados de este grupo parlamentario, que nos pasamos meses y meses esperando las respuestas que pedimos a sus consejeros. Tenemos más de trescientas iniciativas sin contestar a día de hoy, que tenían que estar contestadas en esta legislatura. Está claro que lo suyo no es la información. Por eso no me extraña lo más mínimo que se opongan de nuevo, como siempre. Y es que aquí no vale que la iniciativa sea buena, sea positiva, sea constructiva, no. Aquí, lo único que se mira es el apellido de la iniciativa, no el nombre. Y si el apellido no es «socialista», la iniciativa no vale. Aquí solo son válidas sus propuestas. Los cientos de miles de andaluces que han votado al Partido Popular no tienen derecho a proponer cosas, solo ustedes, ya está. Pero, esto se les está acabando, señor Núñez, esto se les está acabando, porque en Andalucía se empiezan a respirar ganas de cambio; sobre todo, desde el domingo, cuando demostramos que Andalucía no es suya.Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080337_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Señora Consejera, queríamos saber este grupo parlamentario en qué situación se encuentran la ejecución, la tramitación y, sobre todo, la disposición financiera de las inversiones previstas en los presupuestos de 2010, con cargo a la Deuda histórica, de esta Consejería de Igualdad y Bienestar Social en la provincia de Málaga.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080337_7.xml">
  <discurso>—Gracias, Presidenta. Señor Ruiz.No hay problema.Bien, como usted dice, en los Presupuestos de 2010, señora Consejera, se recogen una serie de inversiones con cargo a la Deuda histórica, disposición adicional segunda, y dice usted que en centros sociales se van a invertir 22 millones de euros con cargo a la Deuda histórica. Bueno, no sé cómo se van a invertir 22 millones de euros con cargo a la Deuda histórica, si la Deuda histórica se va a pagar en solares y en inmuebles. Lo veo un poco complicado.De los cinco proyectos que aparecen en el listado de inversiones en los presupuestos, que ascienden no a 22 millones de euros sino a 1.721.710 euros según los presupuestos, le digo los cinco proyectos que son, por si no... Supongo que los conoce. Yo de todas maneras se los digo para que vea las cantidades: el proyecto 2009/000536, reforma del centro de menores de Málaga, 500.000 euros; 2009/000109, adecuación de centro de día en Málaga, 461.921 euros; proyecto 2006/000284, construcción de centro de día en Cártama, 590.058 euros; proyecto 2007/003041, reforma de edificio de complejo turístico en Estepona, 66.280 euros, y proyecto 2007/003040, reforma integral de residencia para personas mayores en Estepona, 103.451 euros. En total, como le digo, 1.721.710 euros, tal y como recogen los Presupuestos de la Comunidad Autónoma para 2010.Bien, si las inversiones presupuestadas para estos proyectos que le acabo de citar provienen de los ingresos obtenidos del pago de la Deuda histórica por parte del Gobierno de la Nación, y resulta que el pago de la Deuda histórica, como he dicho, se va a hacer en solares e inmuebles en lugar de hacerse en dinero contante y sonante, pues nosotros nos preguntamos de dónde va a sacar su señoría este dinero para estos proyectos. Porque, que sepamos, lo único que va a recibir la provincia de Málaga del pago de la Deuda histórica es el edificio de correos, y que yo sepa, el edificio de correos, que se va a transformar en sede administrativa, no sirve para reformar el centro de menores de Málaga, ni para adecuar el centro de día de Málaga, ni para construir un centro de día en Cártama —el edificio de correos de Málaga—, ni tampoco para reformar un complejo turístico en Estepona, ni para reformar la residencia de mayores en Estepona. Para todo eso es imposible que sirva el edificio de correos de la Avenida de Andalucía, en Málaga.Señora Consejera, no sé de dónde va a sacar usted el dinero, pero, la verdad es que el pago de la Deuda histórica en solares, y, en concreto, para Málaga, con el edificio correos, es un engaño a todos los andaluces y a los malagueños. Es un engaño, y hay que decirlo. Tenía que haberse pagado en dinero contante y sonante, dinero que la Junta de Andalucía tenía que destinar a inversiones en educación y sanidad, a construcción de colegios y guarderías, de hospitales, de centros de salud, de carreteras, y, por supuesto, a inversiones sociales, que es de lo que estamos hablando esta mañana.Por culpa del Gobierno del señor Rodríguez Zapatero, ustedes se han quedado sin dinero para inversiones sociales. ¿Van a seguir negando ahora los recortes sociales? Pues en Málaga sí tienen ustedes recortes sociales, sí hay recortes sociales por parte de la Junta de Andalucía. En concreto, hay cinco proyectos, que yo le acabo de citar, de reforma y construcción de centros sociales, que estaban presupuestados con cargo a ese dinero que tenía que venir de la Deuda histórica, y como ese dinero no viene —ese engaño que ha hecho el Gobierno del señor Rodríguez Zapatero, del Gobierno de la Nación, y que ustedes han aceptado y son cómplices— se han quedado sin dinero para la realización de esos centros.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080182_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Estoy preparado.Señorías, yo voy a ser muy breve porque la iniciativa es muy simple, aunque no por ello es menos importante, pero es muy fácil de entender.Vamos a ver, la Ley 38/1992, de 28 de diciembre, sobre Impuestos Especiales, en su artículo 65 establece que estarán sujetos al impuesto de matriculación los vehículos automóviles, las embarcaciones y las aeronaves. Seguidamente, en su artículo 66 dispone que estarán exentos de dicho impuesto de matriculación los vehículos automóviles y las aeronaves destinadas al ejercicio de la actividad de enseñanza, pero nada se dice de las embarcaciones destinadas a esas mismas actividades. Es decir, que los coches de autoescuela y los aviones destinados a la enseñanza no pagan el impuesto de matriculación, pero los barcos-escuela, si me permiten ustedes la expresión, sí tienen que pagar ese impuesto de matriculación. Esto supone una clarísima discriminación de las escuelas náuticas, dedicadas a la enseñanza, con respecto a las autoescuelas y a las escuelas aeronáuticas, que se dedican a la misma actividad, como pueden ver ustedes claramente. Y yo la verdad es que no entiendo, ni creo que se entienda, esta discriminación absurda, que cobra un impuesto a unos sí y a otros no por hacer la misma actividad pero dependiendo de si se realiza en tierra, mar o aire.Por ello, el objetivo de esta iniciativa es doble: por un lado, acabar con esta discriminación absurda de la que les acabo de hablar, y, por otro lado, tratar de reactivar este sector, en un momento de crisis en el que es absolutamente necesario ayudar y apoyar a las pequeñas y medianas empresas para evitar su desaparición. Y esta es la política que estamos siguiendo en el Partido Popular de Andalucía: proponer reformas que eliminen las trabas fiscales a las empresas, a las pequeñas y medianas empresas, y a los autónomos, porque creemos que es imprescindible hacerlo para frenar, para paliar los efectos de esta crisis económica en nuestra tierra, y, por eso, pues traemos iniciativas como la de hoy y pedimos al resto de los grupos que la apoyen, porque es necesaria, creemos que es necesaria y positiva para este sector. Además, solo pretende acabar, como les acabo de decir, con una discriminación de estas escuelas náuticas con respecto al resto de escuelas.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080182_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Bueno, en primer lugar, agradecer el tono de las intervenciones de ambos portavoces. Señor Castro, el aprecio es mutuo y las disculpas, pues, aceptadas. Pero, hombre, me da pena que no apoye esta iniciativa, siendo, además, usted de Málaga, donde este sector, pues, tiene una gran implantación.Y, señora Cózar, dice que no considera que la ley discrimine. Hombre, yo creo que, cuando unos pagan y otros no, la discriminación está clara, ¿no? Nosotros somos legisladores y nuestro trabajo consiste, entre otras cosas, en que, cuando detectamos los fallos...[Intervención no registrada.]¿Perdón?[Intervención no registrada.]No, está claro. Pero nosotros somos legisladores y nuestro trabajo consiste, entre otras cosas, en cambiar aquellos fallos que detectemos y que no funcionen las cosas correctamente.Dice que no tenemos las competencias. Hombre, sí tenemos la competencia de instar al Gobierno para que inste, a su vez, al Gobierno de la Nación; eso sí, y es lo que propone esta iniciativa. Sí tenemos esa competencia. Y, además, la Mesa del Parlamento ha enviado esta iniciativa a esta Comisión en concreto, ha sido la Mesa la que la ha tramitado en esta Comisión. Por tanto, considerará que es la competente para resolver y que es la más adecuada, porque así lo considera la Mesa del Parlamento.Yo la verdad es que no entiendo su negativa, a pesar de los argumentos, porque sigo pensando que se trata de una iniciativa necesaria y que, además, es positiva para el sector. Solamente estamos pidiendo acabar con esa discriminación que existe, solamente estamos pidiendo eso.Y me dice que no se oponen siempre por sistema a las iniciativas del Partido Popular. Yo la voy a creer, la voy a creer, voy a hacer ese esfuerzo, pero mi experiencia no me dice eso. Mi experiencia no me dice eso, señora Cózar. En su caso la voy a creer, pero mi experiencia no me dice eso. Yo llevo un año y varios meses presentando iniciativas en este Parlamento, preparándomelas, reuniéndome con asociaciones, con colectivos —iniciativas, no sé, como la de ayer que presentaba sobre el alquiler para jóvenes en la Comisión de Vivienda—, y estoy acostumbrado a que todas, todas, todas, me las echen para atrás. A veces me las argumentan y a veces ni siquiera me las argumentan. Entonces, la verdad es que es bastante frustrante para este diputado encontrarse con un muro, que es siempre que «no» a cualquier iniciativa que se presenta, a pesar de ser muchas veces, como digo, de sentido común. Nosotros representamos a 1.700.000 andaluces, es casi el 40% de los votantes. Y esto no consiste en que, como ustedes ganaron las elecciones, pues, sus ideas son las buenas y las de los demás no, como nos dicen en todos los plenos. Yo creo que esto consiste en algo más, muchas veces los demás podemos llevar razón. Podemos llevar razón, aunque solo sea de vez en cuando.Bien. Yo creo que para salir de la crisis hacen falta reformas fiscales y hacen falta eliminar las trabas a las pequeñas y medianas empresas y a los autónomos. Es cierto que una iniciativa como esta, por sí sola, no va a solucionar la crisis, pero sí ayuda a muchas pequeñas empresas que se dedican a la enseñanza náutica. Y yo creo que esto es poner un pequeño granito de arena para mejorar las condiciones de este sector y es por eso por lo que traíamos hoy esta iniciativa a esta Comisión. Yo creo que ustedes le están cerrando la puerta a este sector con su «no» de hoy.Y déjeme que le diga que es que parece que le tienen alergia a las reformas, porque siempre nos están diciendo que no a cualquier reforma. De la crisis se sale, señorías, con reformas, y nosotros les hemos presentado un documento con 100 reformas para salir de la crisis. Y ustedes lo que han hecho con ese documento es despreciarlo, es volver la vista a otro lado. Y nosotros le hemos presentado ese documento de 100 reformas para salir de la crisis con un aval, y es el aval de ese Gobierno del Partido Popular que sacó a España de la crisis en el año 1996. No le quepa la menor duda de que, en cuanto volvamos al Gobierno, lo vamos a hacer de nuevo.Yo lamento, una vez más, que antepongan ustedes sus intereses de partido a los intereses de los ciudadanos, votando que no a esta iniciativa. Pero, bueno, así son las cosas.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080051_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Para dar por formulada la pregunta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080051_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidenta. Señora Consejera.Bueno, paradójicamente es el portavoz de juventud del Grupo Popular el que viene a plantear el tema de las residencias de mayores. Pero, bueno, es un tema que aunque, en principio, no sea de mi ámbito, pues, responde que, ante todo, soy diputado por la provincia de Málaga y represento a los malagueños —Se cura con el tiempo, me dicen por ahí detrás. Es verdad—, independientemente de la edad que tengan los ciudadanos.Voy a centrarme en la legislatura anterior, sobre todo, que es el objeto de la pregunta, y voy a utilizar los datos del Anuario 2007 del Instituto de Estadística de Andalucía, que revelan que, al final de la pasada legislatura, la provincia de Málaga contaba tan solo con 14 de los 164 centros de día que había en toda Andalucía, es decir, que éramos los penúltimos, solo superados por Huelva. Los mismos datos revelan que, entre 2003 y 2006, no se creó ni un solo centro de día en toda Andalucía.En cuanto a las residencias para mayores, al final de 2006 Málaga solo tenía 19, entre públicas y concertadas, de las 265 que había en Andalucía; es decir que estábamos los últimos de Andalucía con 19 residencias, cuando la media andaluza era de 33 por provincia. Además, entre 2003 y 2006 se abrieron cinco nuevas residencias en Málaga. Es cierto que en los últimos dos años se han abierto otras dos, un total de 89 que se abrieron en Andalucía en ese mismo periodo, cinco en Málaga, ahora siete; es decir que son menos de la mitad de la media andaluza que estaba en once por provincia en ese momento. De nuevo fuimos los penúltimos otra vez en crecimiento.En cuanto a las plazas en dicha residencia el panorama no es mucho mejor. Con 1.082 plazas a final de 2006 estábamos también los penúltimos, con un total de 11.558 plazas en toda Andalucía. Estas plazas habían aumentado desde 2003 en 63 en el caso de Málaga, mientras que en Andalucía habían aumentado en 3.255, lo que supone que nuestra provincia creció seis veces menos que la media de cualquier otra provincia, porque esta media está en 406 plazas más por cada provincia de media, y Málaga solo creció en 63, como le acabo de decir. Volvimos a estar los últimos esta vez con más diferencia aún.Además, la tasa de cobertura en relación con la población de mayores de 65 años, que en Málaga asciende a 212.678 personas, era al final de la legislatura del 0,52%, prácticamente la mitad de la media andaluza, que estaba en el 0,98%. Estamos a la cola, no solo de Andalucía sino además, de toda España.A día de hoy tenemos 1.500 personas en lista de espera —según los datos que nos facilitó su Consejería— para acceder a una plaza en residencias de Málaga. Y me consta que se han gastado mucho en reformar residencias como las de Estepona, que ha citado anteriormente, pero es que hay municipios que siguen, como por ejemplo, Ronda, que es cabecera de comarca sin una residencia. Y hay muchas personas que están en esta lista de espera, y muchas personas que tienen que irse a otras provincias a buscar plaza.Por último, en cuanto a unidades de estancia diurna, Málaga volvía a finales de la legislatura la penúltima, con 17 unidades, de las 214 que tenía Andalucía. Lo mismo en cuanto a plazas de dichas unidades de estancia diurna, los penúltimos otra vez, con 352 plazas de las 4.094 que había en Andalucía.En cuanto a la tasa de cobertura en relación con la población mayor de 65 años, Málaga se situaba en el 0,16, muy por debajo —otra vez en la mitad— de la media andaluza, que estaba en el 0,34, por lo que de nuevo estábamos los últimos en cuanto a la tasa.En resumen, y de acuerdo con estos datos, si sumamos todas las plazas de residencia y de estancia diurna, ni siquiera llegábamos a final de la legislatura al 1% de la población mayor de 65 años cubierta por estos servicios. Es cierto que durante este año hemos avanzado, pero en ese momento, a final de la legislatura, no llegamos, ni siquiera, al 1% de esa población cubierta por estos servicios.En definitiva, que los mayores andaluces, los mayores malagueños en este caso, han sido los grandes olvidados en esta última legislatura por este Gobierno y esta Consejería. Ustedes hicieron bastante poco en esos cuatro años que duró la pasada legislatura en cuanto a mayores malagueños, y lo poco, lo poco que se hizo, ha sido, como usted ha reconocido, gracias a la iniciativa privada o a los ayuntamientos, mientras que ustedes se han limitado a concertar los centros, como el caso de Marbella, que me ha puesto de ejemplo usted misma.Su política con respecto a los mayores malagueños en la pasada legislatura ha sido prácticamente inexistente, y eso a pesar que, desde este grupo parlamentario, se le ha ofrecido ayuda de forma reiterada durante casi toda la legislatura, ayuda que han rechazado una vez tras otra.Tenemos: agosto de 2004, proposición no de ley en Pleno relativa a atención a las personas mayores, rechazada; octubre de 2004, proposición no de ley en Comisión relativa a mayores discapacitados, rechazada; junio de 2005, moción, consecuencia de interpelación, relativa a política general en materia de mayores, rechazada también; septiembre de 2005, proposición no de ley en Pleno relativa a atención a las personas mayores, rechazada también; en abril de 2006, proposición no de ley en Comisión relativa a contratación de personal especializado para el chequeo a mayores de 65 años, rechazada también; en abril de 2007, proposición no de ley en Comisión relativa a mejora del programa de turismo social de personas mayores en Andalucía, rechazada también.La verdad es que, en definitiva, me causa tristeza ver que no solo no han hecho los deberes, sino que, además, no aceptan que nadie que no sea de su partido pueda tener buenas ideas en este sentido. Espero que esta legislatura, y lo espero de corazón, sea mucho más productiva que la anterior, no solo en esta, sino en las demás materias.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
