<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080109_2.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.Bien, este es un centro educativo particular, como ya se ha indicado aquí por parte de la portavoz del Grupo Popular, que, efectivamente, está cumpliendo una función social importante, pero en absoluto eso significa que no se haya avanzado en la mejora del sistema educativo en la provincia de Málaga: se ha avanzado muchísimo, muchísimo. ¿Hay problemas? Pues claro, los hay en todos los servicios públicos, y sobre todo en los servicios públicos que son complejos, difíciles, y, particularmente, también en las zonas donde hay una demografía muy viva, ¿verdad?, donde, como ocurre en Málaga y en toda la costa, hay un crecimiento notable de la población. De manera que no existe dejación ninguna. Hay una red muy notable, que atiende en parte las necesidades que se proponen cubrir con convenios que se están planteando, y lo voy a explicar dando alguna información y algunos datos con respecto al centro y al entorno.Este es un centro docente privado, concertado, que, en aplicación de la normativa vigente, tiene una serie de unidades en el concierto. Son 14 unidades, hay dos de Educación Infantil, con una media de ocho alumnos por aula —fíjese qué ratio tan baja—; hay seis de Educación Primaria, también con una media de ocho alumnos —una ratio, también, igualmente bajísima—, hay cuatro de Educación Secundaria, con una media de 18 alumnos por unidad, y, después, hay una unidad de alumnado con necesidades educativas especiales asociadas a condiciones sociales desfavorecidas, donde hay 15 de esos alumnos, y otra, otra unidad, de alumnado con necesidades educativas especiales asociadas a sus capacidades personales, donde hay 18 alumnos.Bueno, en función de este convenio, hay un acuerdo económico que importa la cantidad de 129.379 euros. Fíjense que cualquier otro centro docente acogido el régimen de concierto, con este mismo número de unidades o en una situación similar, recibiría en torno a cincuenta mil euros. Es decir, estamos hablando de que recibe muchísimo más de lo que, en condiciones normales...Es verdad que los centros no tienen un entorno normal —tienen un entorno que necesita un reforzamiento del sistema educativo—, pero fíjense cómo ya hay una mayor financiación. Y, además, como también ha indicado la portavoz del Partido Popular, hay un convenio suscrito con la Consejería de Igualdad y Bienestar Social para una serie de programas, que importa anualmente la cantidad de 1.200.000 euros, para un programa de acogida inmediata, un programa residencial, en régimen de internado, y también un programa de casas tuteladas. Es decir, que no hay en absoluto ningún tipo de olvido ni dejación de la Administración con respecto al centro, sino todo lo contrario. Pero es más: nuestra voluntad de que esto se pueda mantener, e incluso se pueda mejorar.Saben ustedes, por otra parte, que lo relativo a los comedores escolares está regulado; hay una norma que regula de qué manera se aplica, precisamente, este tipo de servicios complementarios. Su ámbito de aplicación, en el momento presente, es exclusivo para los centros docentes públicos; lo dice muy claramente en el artículo 16.Bueno, la Consejería de Educación, en aquella zona, en aquel territorio, en la zona donde vive parte de los alumnos que van a este centro, tiene colegios públicos que tienen todos comedores. Por ejemplo, en la zona de Los Asperones, está el colegio de Educación Infantil y Primaria María de la O, y, además hay un IES, que es el número uno de la Universidad Laboral. En la zona de La Corta, está el centro de Enseñanza Infantil y Primaria Severo Ochoa, y también hay otro centro de Secundaria, y, en la zona de Las Castañetas, existe —exactamente igual— otro centro de Educación Infantil y Primaria, de Cupiana, y el de Secundaria de Campanillas. Es decir, que allí hay una oferta educativa que tiene comedores escolares, y que, por lo tanto, perfectamente esos alumnos podrían estar cubiertos por estos comedores escolares. No obstante, entendemos que, efectivamente, como se decía, hay unas necesidades sociales y se cumple una función social para un alumnado que yo creo que debería acogerse a este derecho.Por lo tanto, el Grupo Socialista ha hecho un esfuerzo, y, aunque la normativa actual lo limita, hemos visto que, mediante una enmienda transaccional in voce, podíamos encontrar una fórmula que nos permita a todos apoyar la iniciativa. Pero hay un problema, y es que tiene que ser una solución transitoria y provisional.Ustedes saben que el 1 de junio de 2007 se firmó un acuerdo, entre la Consejería de Educación y la Federación Española de Religiosos de la Enseñanza, así como también la Federación Andaluza de Centros de Enseñanza Privada. En este acuerdo, que es para la mejora del funcionamiento de los centros docentes sostenidos con fondos públicos de titularidad privada, se establece, en su punto segundo, en el apartado de becas y ayudas, que se establecerán ayudas por los servicios de transporte escolar, comedor escolar, aula matinal y actividades extraescolares en función de los ingresos de la unidad familiar del alumno o alumna, en idénticos términos y cuantías a los establecidos para la enseñanza pública. Es decir, lo que estamos intentando con esta iniciativa es que todo aquel que tenga derecho, porque su situación familiar así lo requiera y así se demuestre, pueda tener los mismos beneficios, estén en la pública o estén en la privada.Esto, que está firmado por la Consejería —como le digo— y los padres, pues pretendemos que se anticipe, que se pueda anticipar mediante esta enmienda al caso del centro privado-concertado Ciudad de los Niños de Málaga, de manera que, si aceptan ustedes esta proposición que le hacemos, con esta transaccional, pues votaremos todos a favor. Y, además, con esto también se recoge lo que decía el señor García Rodríguez, en el sentido de ir en la dirección de que sea una medida transaccional, una solución transaccional, transitoria, hasta tanto esté en funcionamiento el acuerdo firmado el 1 de junio de 2007, que tardará algunos años en aplicarse, porque supone un gasto importante y, por lo tanto, tendrá que ir encajándose en los presupuestos futuros.Con ello yo creo que damos respuesta a lo que figura en la iniciativa, y eso nos permitirá a todos votar favorablemente.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080109_2.xml">
  <discurso>—Sí. Yo le paso la enmienda transaccional a la Mesa.Pero, simplemente, por una cuestión de orden, me gustaría que la portavoz del Partido Popular la leyera, porque su intervención denota claramente que no la ha leído. Entonces, en la... Porque en la enmienda se dice, claramente, «para la suscripción de un convenio con la titularidad del centro, para la prestación del servicio de comedor». En el último párrafo se dice, precisamente, lo que ella ha estado comentando. De manera que yo le animo a que lea totalmente la enmienda y, si no, pues la leo yo, vamos.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080224_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.Nosotros, desde el Grupo Socialista, compartimos el interés que tiene este río. Su riqueza natural es muy importante, tiene una gran diversidad en fauna y en flora, y paisajísticamente también tiene grandes valores. Es un entorno físico que tiene mucho interés por el contraste que tiene entre la Sierra de las Nieves y ese valle del Guadalhorce, donde hay huertas muy frondosas. Es un paisaje, por lo tanto, que queremos conservar, igual que también queremos que ese río se conserve en las mejores condiciones.Pero ha habido un problema muy importante, que continúa persistiendo en aquella zona, como es el abastecimiento de agua de la mejor calidad posible a la ciudad de Málaga y a su zona de influencia en cuanto al abastecimiento. Ese asunto —el garantizar agua en cantidad y calidad— fue el que justificó el que en los años noventa se realizara un proyecto para la captación de los caudales que en invierno fluyen por aquel cauce, con un proyecto donde se contemplaban diferentes actuaciones y que fue incluido en el Plan Hidrológico Nacional. De manera que había la intención de mejorar esa captación a Málaga, algo que —reitero— es fundamental. Málaga es una ciudad grande, que crece continuamente, y necesita ese abastecimiento continuo de agua de la mejor calidad.Por lo tanto, había un proyecto que pretendía, mediante una captación, a través de una... Actualmente, el abastecimiento a Málaga —perdón— se realiza mediante una captación, a través de una toma superficial en el río Guadalhorce. Y quiero destacar esto porque, actualmente, el caudal captado es importante, es elevado, pero ese caudal se utiliza tanto para el riego de una zona de huertas de bastante superficie, así como también para abastecer a la población, y su conducción es abierta hasta la potabilizadora de El Atabal. De manera que es un canal mixto para riego y abastecimiento, cuyo último usuario es la ciudad de Málaga. Y esto, pues, genera riesgos, ¿verdad?, genera riesgos de pérdidas y también puede generar problemas de salubridad, y es más compleja y no está justificada esta instalación, que necesita ser mejorada.Bien. Por este motivo, se pone en marcha ese proyecto de conducción desde la presa prevista de Cerro Blanco hasta El Atabal y, por ese motivo, fue declarado de interés general y se incluye en el Plan Hidrológico Nacional. Y también se resuelve que se encomiende la ejecución de este proyecto a la Sociedad Estatal de Agua de la Cuenca del Sur —Acuamed—.Es una iniciativa, por tanto, de la Administración del Estado. Así, después de redactar el proyecto, se somete a información pública, se hace un informe de auditoría externa sobre la calidad del referido proyecto —esto se hizo el 21 de julio de 2006—, se aprueba y es objeto de adjudicación el 2 de diciembre de 2006. Bueno, saben ustedes ya en qué consistía dicha obra: en la construcción de un azud de derivación del Río Grande y en una conducción desde dicho azud hasta la estación potabilizadora de El Atabal. Esa agua, en ese tramo, discurría por gravedad.Con esta obra, lo que se pretendía, pues, es aprovechar, sobre todo —como les digo— los caudales invernales del Río Grande y hacer compatible el aprovechamiento de esos caudales también con la conservación de los caudales ecológicos previstos en el Plan Hidrológico de la Cuenca del Sur, así como también garantizar abastecimiento para riego y, sobre todo, garantizar un suministro más regular, más eficiente y de más calidad de agua para Málaga y su zona de influencia.No obstante todo esto, pues, los municipios de la comarca del Guadalhorce tienen una reacción contraria a dicho proyecto y las propias corporaciones, los vecinos afectados y asociaciones ecológicas, pues, ejercen una presión y ejercen una oposición al proyecto, lo que aconsejó a la Administración central, al Ministerio de Medio Ambiente, así como también a la Junta de Andalucía, a la Agencia Andaluza del Agua y a Acuamed a posponer el inicio de las obras, que no contaban con la comprensión ni con el respaldo ciudadano que era razonable y obligado.Bueno, como consecuencia de todo esto y también como consecuencia de las sensibilidad de la Consejería de Medio Ambiente, conocedora del rechazo que había por parte de estas entidades, organismos y sectores ciudadanos, se inició un proceso de diálogo, de consenso social y, en la medida de lo posible, de concertación, para buscar una solución que hiciera compatibles las pretensiones de todos los que intervenían en este proceso de diálogo.Finalmente, y tras plantearse un abanico de alternativas, en las que se mantenía la ubicación inicial en río Grande, se desestiman todas ellas, para, como digo, finalmente optar por hacer una captación superficial en la cuenca del río Guadalhorce, la existente actualmente, en las inmediaciones de la estación de bombeo del [...] de Aljaima y desde allí impulsar el agua hasta el Atabal, que es donde está la planta potabilizadora que abastece a la ciudad de Málaga.Es decir, el proyecto, al final, se resuelve en llevar a cabo una conducción de veintiún kilómetros y medio, que es la distancia comprendida entre la estación de bombeo, ya existente, y también entre esta y la estación potabilizadora del Atabal. Con ello se eliminaba uno de los principales problemas que tiene el sistema actual, que es que la conducción es abierta y, por lo tanto, está sometida a una situación de riesgo que ya he comentado anteriormente. Se evitan fugas y se garantiza un abastecimiento más regular, más seguro, de aguas de mayor calidad.Este fue el acuerdo que se alcanzó. Por lo tanto, como bien ha dicho el portavoz de Izquierda Unida, la presa de Cerro Blanco no se va a hacer. Eso ya se ha acordado, y la Administración central, la Junta de Andalucía, los ayuntamientos y la plataforma en defensa del río Grande, pues, acordaron eso, y en respeto a ese acuerdo, pues, aunque figure todavía en los textos del Plan Hidrológico, esa es una obra que todos sabemos que no se va a realizar, y lo ha comentado aquí, de manera muy clara, el portavoz de Izquierda Unida.De manera que, por ese motivo, nosotros vamos a votar afirmativamente al punto primero de la parte resolutiva de esta proposición no de ley, pero entendemos que hay añadirle una coletilla, y es que todo lo que ahí se dice es correcto, pero que es consecuencia, es decir, es tal y como está contemplado, según los acuerdos de la Administración central, la Junta de Andalucía, las corporaciones locales y la plataforma para la defensa de río Grande. Está escrito, y ahora se lo paso a su señoría, señora Presidenta.Lo digo para que se sepa que el proceso de diálogo, de entendimiento y de acuerdo tuvo sus frutos, y que ese es el motivo por el que este asunto no se va llevar a cabo. Y me parece que esto tiene mucho interés y valor porque la Administración —yo creo que en este y en otros muchos casos—, pues, entiende los planteamientos de la sociedad, de sus representantes, y esa sensibilidad es algo que es común, que es habitual; esa actitud abierta al diálogo, al entendimiento, es algo general que, además, está siendo una parte muy importante del proceso de planificación hidrológica que se está llevando a cabo actualmente.Bien. Como consecuencia, precisamente, de esa actitud y de que el proceso de planificación hidrológica hay que desarrollarlo de la manera que está previsto en las normas, por eso entendemos que el punto segundo es impositivo. Es decir, trata usted con esa iniciativa, con ese punto segundo de la iniciativa, de decir lo que hay que hacer, y nos parece que no está bien. De manera que yo le voy a proponer una transacción al punto segundo, que sustituya el tenor que usted propone a ese texto por el siguiente: «El Parlamento insta al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía a que, en el seno del nuevo Plan Hidrológico de la Demarcación Hidrográfica del Mediterráneo, que se encuentra en fase de redacción por parte de la Dirección General de Planificación y Participación de la Agencia Andaluza del Agua, en lo referente a las actuaciones que se puedan realizar en la cuenca de río Grande, Málaga, contemple la demanda de los ayuntamientos de la zona, de la plataforma en defensa del río Grande y de otros organismos y entidades interesados en la protección integral de esta cuenca, para atender así las necesidades de conservación de este espacio desde un punto de vista ecológico e hidrológico».Nada más, señorías.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080021_33.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.Buenas tardes, efectivamente esta es una iniciativa muy política en la que el Partido Popular nos muestra su manera de echar una mano, de ayudar en una situación difícil en un momento en el que hace falta el esfuerzo de todos, para tratar de encarrilar las cosas en la economía. El Partido Popular lo hace con una iniciativa positiva, constructiva, en la que plantea, nada más y nada menos, que la reprobación del Presidente del Gobierno y del Vicepresidente Segundo y Ministro de Economía. Yo creo que, con el objetivo de crear el mejor clima posible, ¿verdad?Desde luego, los argumentos que utilizan no se ajustan a la realidad. Dicen ustedes que el proyecto de presupuesto... Por cierto, el debate parece más de los Presupuestos Generales del Estado; este no es el lugar donde debatir eso, se hizo ayer en las Cortes y, afortunadamente, el proyecto de presupuesto sigue su curso: fueron rechazadas las enmiendas a la totalidad. Como les decía, los argumentos que se están utilizando no se ajustan a la realidad. Por una parte, dicen ustedes que es verdad, y ahí hay un inconveniente, que no se ha atendido el plazo del 20 de septiembre para fijar la cantidad con respecto a la Deuda histórica que después, en el nuevo Estatuto de Autonomía se establecen también otros periodos para su pago, para su liquidación. Es verdad que no se ha podido cerrar el acuerdo antes del 20 de septiembre, pero la lógica más sencilla se ha planteado, puesto que no había condiciones, ampliar el plazo durante seis meses más, hasta el 20 de marzo, para fijar dicho acuerdo. Esto se ha hecho en un documento en el que ambas partes reflejan no solo esa voluntad, sino el compromiso de abordar posteriormente el pago de la Deuda histórica en los plazos establecidos en el Estatuto de Autonomía.Bien, como les decía, no había condiciones, se aborda una ampliación del plazo, algo absolutamente razonable -reitero-, y ustedes, con esta iniciativa, pretenden ayudar a crear las mejores condiciones, intentando reprobar a los interlocutores con los que el Gobierno andaluz tiene que negociar la cuantía y los modos en que se va a realizar el pago.Además, argumentan ustedes también que, en el proyecto de presupuestos para 2009, no se respeta lo establecido en el nuevo Estatuto de Autonomía; eso no se ajusta a la realidad, se respeta el porcentaje del 17,8% que es lo que poblacionalmente nos corresponde. Así, las inversiones ascienden a más de 4.411 millones de euros, las regionalizadas. A esto habría que sumar lo no regionalizado, más lo que hay en el Capítulo 7 para Andalucía. Esas cuentas que ustedes, a veces, no hacen bien, no hacen de manera homogénea, al establecer comparaciones con otras comunidades autónomas, lo que significaría una cantidad de 6.209 millones de euros para Andalucía; cantidad superior a la que hemos recibido otros años, y estamos en una situación de crisis económica.Bien, es decir, se respeta lo que establece el Estatuto de Autonomía y, además, y a nosotros eso nos preocupa mucho, se garantizan e incrementan las políticas de protección social para los desempleados, para los dependientes, y otros temas de carácter social que, ya le digo que, a nosotros nos interesan particularmente. De manera que este es un presupuesto respetuoso con el nuevo Estatuto de Autonomía, no hay ahí ningún flanco, no hay ningún resquicio por el que ustedes puedan justificar la oposición y, mucho menos, la reprobación que están planteando en este momento.Pero es que, además, como saben perfectamente, y esta mañana en el turno de preguntas al Presidente se ha hablado de ello, es un momento difícil en la economía a nivel internacional y también a nivel nacional. Hace falta el esfuerzo de todos. Pues bien, en este momento, es un momento en el que hay que generar confianza. Decía Milton Friedman que la economía estaba basada en algunos kilos de dinero y en toneladas de confianza. Pues, ustedes, con esta iniciativa, lo que están haciendo al tratar de reprobar con esa cruzada, que han emprendido contra los Presupuestos Generales del Estado para 2009, lo que están haciendo es justo lo contrario: tratar de socavar la confianza, de generar inseguridad e incertidumbre en el futuro, justo lo contrario de lo que hay que hacer.Pues mire, frente a esa actitud suya, hostil; frente a ese comportamiento agresivo, frente a esa cruzada contra los Presupuestos Generales del Estado para 2009, el Partido Socialista en su Consejo Territorial del pasado 18 de octubre, el pasado fin de semana, acordó para todos los electos en la oposición en comunidades autónomas, ayuntamientos, diputaciones provinciales y forales, consejos y cabildos insulares, acordó decirle, con carácter obligatorio, que deben facilitar con sus votos que todas las comunidades autónomas, municipios, ciudades, provincias e islas puedan aprobar sus presupuestos para el año 2009, presentados por los equipos de Gobierno correspondientes y con la mayor brevedad posible. En el peor de los casos, porque esto se pretende hacer buscando acuerdos, en el peor de los casos, se planteará la abstención. Fíjese qué manera más distinta de trabajar en política; fíjense qué modo más diferente de tratar de solventar los problemas que preocupan a los ciudadanos, de abordar el futuro de nuestra sociedad, por una actitud constructiva, como la que el Partido Socialista plantea o con hostilidad, planteando incertidumbre, generando desconfianza en un momento en el que hay que hacer es, justamente, lo contrario.Otra diferencia curiosa, son ustedes, de verdad, los números uno, ahí reconocemos que no tenemos nosotros el privilegio de ser los primeros. Son ustedes los más avezados en presentar reprobaciones. En el Parlamento, en los últimos quince años, se han presentado 19 reprobaciones, y 17 las han planteado ustedes. Nosotros no hemos planteado ninguna reprobación; hemos planteado críticas, incluso en algún momento la exigencia de la rectificación a algún miembro, a algún Ministro o Ministra de los Gobiernos de Aznar. No hemos reprobado a nadie, y miren que dieron motivos, ¿eh?, dieron motivos, y yo los recuerdo bien, por lo menos en el ámbito de competencias que me tocó desempeñar en aquel momento. Miren que decían y hacían cosas que molestaban, agraviaban, perjudicaban, maltrataban a nuestra tierra. Pues no presentamos ninguna reprobación, porque, si llegamos a presentar una reprobación, ustedes nos habrían dicho, y con razón, que cómo...Ni una sola, señor Sanz. Llevo aquí algún tiempo, no tengo mala memoria. Además, hay servicio de documentación, y le animo a que lo consulte.Bien. Nosotros hacíamos duras críticas, justificadas críticas, pero no reprobábamos a nadie. Es que no tiene sentido que, con quien después te tienes que sentar a negociar, previamente te haya reprobado en este Parlamento. De manera que en esto tengo que reconocer que ustedes nos han ganado por goleada, pero no es algo que nos intereses. A nosotros lo que nos interesa, de verdad, es mirar al futuro, tener una actitud constructiva, anteponer los intereses de todos a los intereses que legítimamente tenemos como partido.Bien. Comparando las cifras de cómo tratan o de cómo nos van a tratar los presupuestos del año 2009, con respecto a cuál era el tratamiento que recibíamos de los Gobiernos del Partido Popular, fíjense que inversiones vamos a recibir el 17,8% -la media de los años de Gobierno del señor Aznar fue del 13,7%, más de cuatro puntos de inversión menos recibía nuestra tierra-. Pues, haciendo una comparación rigurosa de estos años con el periodo de los ocho años del Gobierno del señor Aznar, en los que se castigó severamente a Andalucía, y escuchándole a usted hablar, como ha hecho en su intervención, ¿verdad?, de docilidad, de servilismo, de entreguismo, a mí me asalta la duda de si no fuimos dóciles, serviles y entreguistas al no reprobar a ninguno de los altos cargos del Gobierno del señor Aznar, de los Gobiernos del señor Aznar, que maltrataron a esta tierra, como todos los andaluces recuerdan perfectamente.Pues bien, yo les aseguro que no fuimos ni serviles, ni entreguistas, ni dóciles: fuimos dignos y firmes en la defensa de nuestros intereses, sin reprobar a nadie. Pero ustedes, que ahora tratan de reprobar injustificadamente, antes defendían y aplaudían arbitrariedades e injusticias que cometían contra Andalucía, por parte, como les digo, de los Gobiernos del Partido Popular.Señorías -y con esto acabo-, les animo a que retiren esta iniciativa. Es inoportuna. En este momento, lo que hay que hacer es justamente lo contrario: arrimar el hombro, tratar de generar confianza, ayudar a superar los problemas. Y, sobre todo, es injusta y perjudicial para todos.Nada más, y muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080021_33.xml">
  <discurso>-Sí.En el artículo 77, relativo a las alusiones. El artículo 77 me ampara el derecho de defender... Ha insultado la señora Oña.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080021_33.xml">
  <discurso>-Señor Presidente.Durante la intervención de la señora Oña ha habido un exceso -cosa a la que acostumbra, ¿versad?-, y yo me amparo en el artículo 77 para pedir la palabra y poder contestarle brevemente.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080050_8.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías. Señora Consejera. Buenos días.Desde el año 1997, en que se reciben las transferencias de Justicia, la Junta de Andalucía ha hecho un gran esfuerzo, y lo continúa haciendo -prueba de ello fue el compromiso que adquirió el Presidente de la Junta de Andalucía, el señor Griñán, con la mejora del sistema judicial andaluz en su discurso de investidura-; decía que está haciendo un gran esfuerzo para mejorar el sistema judicial andaluz. En estos años, en estos doce años, se han incrementado en 264 juzgados nuevos los que tenemos en la Comunidad Autónoma, en torno al 35% con respecto al total, que son 760.Quiero poner de manifiesto que, durante los años de gobierno del Partido Popular, y puesto que los juzgados los crea el Ministerio de Justicia, fueron una media de 16 juzgados al año los que se crearon, en total 131, frente a los 133 que en tan solo cinco años han creado los gobiernos socialistas que preside el señor Zapatero. Son 26 juzgados cada año, de media, los que se han creado en este periodo. Esto es una buena demostración de la voluntad de los socialistas por mejorar la Justicia, que es un pilar fundamental del Estado de derecho en el que vivimos.Pues bien, en estos dos últimos años, 2008 y 2009, se han creado más juzgados en la Comunidad Autónoma andaluza que en ninguna otra comunidad autónoma de nuestro país.La Consejería, hace unos meses, la Consejería de Justicia, puso en marcha la realización de un estudio para ver cuál es la situación actual. Se ha terminado la primera fase de ese estudio, de ese trabajo, que ha realizado una empresa consultora de reconocido prestigio, y resultan datos muy interesantes, muy elocuentes. La primera parte de ese trabajo se ha realizado en la provincia de Málaga, y resulta que, en los 163 juzgados de esa provincia, se ha visto que hay un total de 1.496 trabajadores, la mayor parte de ellos, el 85%, interinos. Son datos que han aparecido en la prensa y que me han animado a hacerle esta pregunta, porque creo que es una situación bastante interesante, bastante positiva, en la que se encuentra la Justicia en este momento, gracias al esfuerzo de modernización que se está realizando. Y, además, ese trabajo se está realizando con la participación de todos los estamentos de la Administración de Justicia: sindicatos, consejo, secretarios judiciales, ministerio fiscal, etcétera. Por lo tanto, quiero realizarle la siguiente pregunta, que va en relación con la valoración que hace el Gobierno de los principales datos que se han obtenido de esta primera fase del proyecto. Y, en segundo lugar, quiero también preguntarles acerca de en qué consiste la segunda fase de esta iniciativa. Y, para terminar, quiero desearle buena suerte, que tenga usted buena suerte y muchos éxitos.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080042_7.xml">
  <discurso>-Gracias, señor Presidente.Buenos días señorías. Señora Consejera.El Consejo de Gobierno, la semana pasada, en su reunión que se celebró, precisamente, en Málaga, adoptó el acuerdo de constituir el centésimo primer municipio de la provincia de Málaga. De esa manera, Villanueva de la Concepción, hasta ahora un núcleo perteneciente al término municipal de Antequera, pues adquiere su autonomía plena.Este ha sido un largo proceso que se inicia con el advenimiento de la democracia, con la llegada de la democracia a este país. Los vecinos de Villanueva tenían una larga demanda, una larga y justificada demanda de autonomía, puesto que este núcleo, pues tiene, en este momento, unos 3.400 habitantes, está en torno a unos 20 kilómetros distante del núcleo principal de Antequera y pertenece a una zona geográfica, y es una realidad social, muy diferente de la del resto del término municipal de Antequera.De manera que los ayuntamientos anteriores, de los que yo he tenido la oportunidad y el honor de formar parte, pues decidimos iniciar en el año 1992, siendo alcalde quien les habla, decidimos iniciar un proceso de constitución de una autonomía -en aquel momento, adoptando la figura que venía en la Ley de Régimen Local-, y por ello constituimos aquella entidad de ámbito territorial inferior al municipio. Posteriormente, cuando se reforma la ley, se adapta esta figura a lo que se denomina actualmente una ELA, una entidad local autónoma.Después de todo este proceso... Que, por cierto, ha sido muy tranquilo. Hay que tener en cuenta que una vez que se supera, quizá el asunto, el escollo más difícil, que era el de determinar los límites del nuevo término municipal... Pues durante todo este proceso, como le digo, ha habido unanimidad en todos los Plenos del Ayuntamiento de Antequera por parte de todos los grupos que han formado parte de esa corporación en las últimas legislaturas. Ha habido unanimidad, reitero, en cuanto a la adopción de esta autonomía, de la autonomía plena.De manera que es un proceso ejemplar, pacífico, que, finalmente, ha culminado en esa segregación, que yo creo que es algo muy positivo, por lo que aprovecho la oportunidad para felicitar a los vecinos de Villanueva de la Concepción.Bueno, por todo ello, señora Consejera, quiero hacerle las siguientes preguntas:Primero, ¿qué razones han hecho que el Consejo de Gobierno haya adoptado esta decisión? Y en segundo lugar, ¿qué valoración hace el Consejo del acuerdo adoptado el pasado martes 17 en la ciudad de Málaga?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080175_1.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta.El Grupo Socialista quiere dejar muy claro que este, que es un proceso complejo, es totalmente limpio y transparente. Es un proceso limpio, basado en criterios objetivos, que está perfectamente planificado, porque, del contenido de la proposición no de ley, de lo que ha manifestado aquí el portavoz del Grupo del Partido Popular, parece que en torno al proceso de escolarización hay irregularidades de todo tipo, ¿no? Pues no es así. Hasta el 8 de junio... Es más, para las matriculaciones correspondientes al próximo curso 2009-2010 está abierto el plazo —y aprovecho esta ocasión para decirlo—, está abierto el plazo para presentar recursos y reclamaciones por parte de aquellos padres que sientan que sus derechos no están recogidos en la solicitud y en la baremación que se ha hecho de esa solicitud. De manera que este es un proceso muy importante porque lo que pretende es garantizar la igualdad de oportunidades de todas las familias, de todos los niños en el acceso a los centros docentes, y evitar discriminaciones que se producen en otros lugares y que aquí luchamos denodadamente para que no tengan lugar.Lo que estoy viendo con esta iniciativa, que, además se centra en la provincia de Málaga que es la provincia más compleja desde un punto de vista demográfico, allí los movimientos son muy intensos y, por tanto, la dimensión del problema es mayor... Lo que yo veo en esta iniciativa es que se pretende aprovechar..., aprovechando las dificultades que hay para atender al ciento por ciento la demanda de escolarización de los niños en primera opción —fíjense, es decir, atender el deseo de la familia de escolarizar a un niño en un centro determinado en primera opción al ciento por ciento—, pues, aprovechando que es muy difícil, que es imposible atender en determinadas zonas esta cuestión, pues se pretende desacreditar no solo el proceso sino el conjunto del sistema educativo, y eso, francamente, nos preocupa.Lo primero que hay que decir es que oferta no solo hay suficiente, sino que hay más que demanda. Hay más oferta que demanda. Esto es muy importante dejarlo bien claro. Efectivamente, hay desajustes territoriales. Hay un desajuste territorial que hay que ir superando con el trabajo y la labor de todos, también de los ayuntamientos, también de los ayuntamientos, que tienen sus responsabilidades bien definidas en la normativa legal y que, en muchos casos, pues por dificultades de diferente naturaleza, no aportan el suelo, y eso dificulta el que se pueda realizar, se pueda materializar la construcción de un centro educativo allá donde existe demanda suficiente. De manera que aquí hay una responsabilidad compartida y no, como se dice en la iniciativa, que es una responsabilidad exclusiva.Por otra parte, también quiero decir que, además, el proceso y la baremación están basados en un principio de corresponsabilidad. Aquí participa el conjunto de la comunidad educativa. Esto no es algo que hace la Administración sin más. Fíjese, el baremo que actualmente está en vigor y el que ustedes proponen en su iniciativa que se modifique de manera unilateral —no dicen nada más—, bueno, está pactado con todos los sectores de la comunidad educativa, incluidos, incluidos, los patrones de los colegios concertados y colegios privados. Es decir, que todo el mundo acordó aplicar un sistema que está funcionando razonablemente bien, con déficits y con dificultades.De manera que rechazamos absolutamente esa intención de desprestigiar la enseñanza pública y de, aprovechando esta circunstancia, esta dificultad que hay de escolarización, tratar de beneficiar a la enseñanza concertada o a la privada. Porque esto es lo que ocurre.Mire, otro apunte más antes de pasar a otra cuestión que quería plantearle: en la provincia de Málaga se han construido una cantidad muy importante de centros educativos. Lo decía bien el señor Castro, ¿verdad? Ese periodo de felicidad del delegado provincial, de don José Nieto, yo se lo voy a cuantificar: hasta el 31 de diciembre de 2008, y basados en esa iniciativa del plan Más y Mejor Escuela, se han construido veintisiete centros nuevos, hay nueve más en construcción y cuatro en proyecto. Bueno, inicialmente había previstas veintinueve actuaciones; pues, se han superado ampliamente. En ampliaciones de centros educativos, se han finalizado veinte, hay tres en construcción y cinco en proyecto; se han superado las dieciocho programadas. Y, en modernizaciones se han realizado más de trescientas setenta y dos en el conjunto de la provincia.Bueno, todo esto, incluso no ha sido más intenso debido a que existen dificultades por la falta de disponibilidad de suelo. Y hay ayuntamientos, como es el caso de Marbella, todos sabemos lo que ha pasado allí y todos somos solidarios en aportar ideas y soluciones... Fíjese si es así que hasta la Junta de Andalucía ha puesto una parte de su patrimonio a disposición de solventar este problema: el albergue Virgen de África se va a convertir en un centro educativo —precisamente, es patrimonio de la Junta—, precisamente para tratar de aliviar la situación que allí se padece.Bueno, pero esto se concentra en determinados municipios, como son el Rincón de la Victoria, Marbella, Fuengirola-Mijas... Por cierto, Fuengirola ha ofrecido un suelo de muy malas características técnicas para la construcción de nuevos centros educativos, pero, en fin, se tendrán que aplicar soluciones técnicas para llevar a cabo esas construcciones.Lo que quiero decir es que la Administración está respondiendo de un modo ordenado a estas dificultades. Yo he tenido la curiosidad de ver... Como su iniciativa contenía una serie de ideas, bueno, digo, voy a ver qué hacen en otras comunidades, ¿verdad? Porque, si en otras comunidades funcionan esas ideas, pues podríamos estudiarlas y aceptárselas. Pues yo he visto que en Madrid, por ejemplo, existen comisiones de escolarización que tienen muy poca transparencia con una demanda muy importante. Allí, en primera opción se escolariza..., se escolarizó el curso pasado al 81%. En la provincia de Málaga, a pesar de todas las dificultades, la escolarización en primera opción superó el 91% de las solicitudes de demanda. Es decir, en Madrid más del doble de fallidos en esa primera opción. Y, por ejemplo, he visto que en Infantil, para atender el incremento de la demanda, pues se incrementan las líneas comiéndose espacios comunes. Usted estaba describiendo antes una realidad que yo estaba visualizando perfectamente en la Comunidad de Madrid. Por ejemplo, se han comido patios y salas de usos múltiples, montando aulas para atender ese incremento de la demanda. Y esto afecta muchísimo a la calidad del sistema, muchísimo, a la calidad, que es otra de las demandas que usted plantea en su iniciativa.En Primaria, pues lo que hacen, de manera bastante sistemática, bastante frecuente, es incrementar la ratio; algo que se puede hacer, según la normativa vigente, de manera excepcional; pues allí se hace con total frecuencia, de manera muy habitual. Y eso también afecta a la calidad.Pero, lo que es peor: no se incrementa el número de profesores que se asignan a cada centro, sino que se recurre a los que existen de apoyo. Y así desaparecen, por ejemplo, todas las líneas, todas las tareas y todas las labores que hay, por ejemplo, a favor de la integración.Y todo esto está produciendo efectos muy negativos. ¿Saben ustedes, por ejemplo, que en Madrid los centros públicos escolarizan solo al 57% del total de los alumnos?, cuando aquí es más del ochenta, muy por encima del 80%; ¿y que los centros concertados y privados tienen cada vez menos población de hijos de inmigrantes —tres de cada cuatro hijos de inmigrantes se escolarizan en centros públicos—? Bueno, pues esta segregación es la que queremos combatir decididamente aquí en Andalucía con estas medidas.Por lo tanto, no vamos a aceptar su iniciativa, porque nos parece que es una mala iniciativa que va a reproducir problemas que estamos viendo que se dan en otras comunidades autónomas y que no queremos que tengan lugar aquí en nuestra tierra.Y, por cierto, con respecto a las caracolas, un detalle, ¿verdad? En otra Comunidad que ustedes también ponen mucho como bandera de su buena gestión, en la Comunidad Autónoma de Valencia, sepa usted que, en el curso que ahora acaba, pues han tenido, ¿verdad?, un número de aulas prefabricadas muy importante: son novecientas treinta y cuatro, casi mil aulas prefabricadas. Allí también hay problemas de escolarización bastante singulares e importantes.Con todo esto, lo que le quiero decir es que si esas cuestiones que usted plantea en su iniciativa, pues, dieran resultado, yo estoy convencido de que las habrían aplicado allí donde gobiernan. Donde gobiernan, los resultados son muy negativos y vamos a seguir nosotros, con rigor, trabajando para que cada vez haya menos problemas. Este año hay muchos menos problemas que el año pasado, y eso va a ir paulatinamente ocurriendo de manera que en el horizonte de no muchos años vamos a tener resuelto este asunto con la colaboración de todas las instituciones y también con la colaboración del conjunto de la comunidad educativa.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080029_39.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.Discúlpeme, que voy por la otra carpeta.[Aplausos.]Señora Presidenta, señorías. No había perdido los papeles: los había cambiado.El Parlamento Europeo aprobó el pasado mes de febrero una declaración sobre el abuso de poder de las grandes cadenas de la distribución y comercialización que operan en la Unión Europea, y sobre la posición dominante que un reducido grupo de grandes operadores tiene sobre agricultores, industriales y otros proveedores de bienes y servicios agrarios, así como sobre las consecuencias que tiene todo esto en consumidores, en la rentabilidad de las empresas, en la calidad del empleo agrario y en la industria de transformación; en definitiva, en términos más amplios, en términos generales, sobre las negativas consecuencias que todo esto produce en el medio rural.Por estas razones, dicha declaración apremia a la Comisión a que profundice en el conocimiento de los efectos perjudiciales que se derivan del proceso de concentración de las compañías comercializadoras, y, muy particularmente, a que se investiguen los abusos de poder que se pueden producir, por ser pocos y muy poderosos los compradores, frente a muchos pequeños y medianos proveedores; en conclusión, sobre las consecuencias que produce la enorme desigualdad que existe entre el poder de negociación de unos y otros.Pero, señorías, lo más preocupante, y, en mi opinión, lo que justifica esta iniciativa, es que esa extraordinaria simetría se está incrementando, va a más, y, con ello, la situación se está agravando.Los agricultores, ganaderos, y particularmente sus organizaciones, e incluso algún responsable de la industria agroalimentaria, han denunciado cómo en muchas ocasiones los precios en destino ante el consumidor multiplican por muchos enteros los de origen; en demasiados casos, apenas esto genera rentabilidad para justificar el funcionamiento de muchas empresas. Podría citarles muchos ejemplos. En estos mismos días, hay productos cítricos que han multiplicado por ocho el precio en origen, y, de manera más estructural, hay sectores, como el lácteo, que vive al filo de lo imposible. No solo los ganaderos tienen dificultades; también las cooperativas tienen graves problemas.Por otra parte, las administraciones, e incluso algunas organizaciones agrarias, han puesto en marcha instrumentos y mecanismos para mejorar el conocimiento de la situación y avanzar en la transparencia y mejora del complejo sistema, del complejo proceso de conformación de precios de estos productos. Los observatorios son buen ejemplo. Realizan informes, estudios, buscan recomendaciones para que administraciones y agentes económicos puedan operar en las mejores condiciones, procuran fomentar el diálogo entre las partes, son una herramienta fundamental para la información, para que esa información sea universal y no sea patrimonio de unos pocos. Así favorecen la transparencia y la racionalidad en todo el proceso.También contamos con otros instrumentos, como el Tribunal de Defensa de la Competencia, que saben ustedes que es de la Administración general, o las agencias de las comunidades autónomas. En este Parlamento aprobamos la ley que crea la Agencia de la Defensa de la Competencia de Andalucía, que, como saben, tienen el cometido de velar y garantizar la existencia de una competencia efectiva en los mercados, protegiendo de manera muy principal los intereses de consumidores y usuarios.La Agencia ha elaborado un plan de actuación que está poniendo en marcha. Desde aquí quiero animar a los productores agrarios a que utilicen los procedimientos de denuncia establecidos en el funcionamiento de la Agencia, para que, así, mediante el amparo de este órgano público, puedan defender sus intereses cuando se produzcan distorsiones en el funcionamiento de los mercados agrarios.El nuevo Consejero de Agricultura y Pesca, también consciente de la dimensión del problema, creó una nueva dirección general, de Planificación y Análisis de Mercados -así se llama-. El objeto de esta dirección es apoyar a los productores y a sus organizaciones a mejorar su situación en la cadena de valor, para así obtener la mayor rentabilidad posible.A todo esto, además, debemos añadir las políticas de fomento existente en diferentes departamentos de la Junta de Andalucía, que pretenden mejorar la competitividad, modernizando el aparato productivo y el sector comercial.Pero, señorías, seamos claros. En este momento, las administraciones apenas tienen competencias reales para intervenir en los mercados agrarios. La situación puede cambiar, aunque no parece que esta sea la tendencia. Al menos no lo es en el seno de la Organización Mundial de Comercio, ni tampoco parece que por esta línea vaya la política agraria común. No obstante, en mi opinión, la iniciativa del Parlamento Europeo, y esta que estamos debatiendo, junto a otras que ya se han debatido en otros parlamentos autonómicos, en mi opinión, les digo, puede abrir algunas posibilidades que deberíamos aprovechar, aunque, para que todo esto tenga éxito, es muy importante evitar tentaciones simplistas y, sobre todo, evitar demagogias.Hay que plantear ideas nuevas y constructivas en el seno de un debate serio.Señorías, ustedes saben que es muy largo y complejo el camino que sigue cualquier producto agrario hasta llegar a la mesa de los consumidores: recolección, limpiado, calibrado, transporte, conservación, envasado, transformaciones más o menos complejas, etcétera. Cada paso tiene sus costos y sus propios operadores, que están ahí porque son útiles, porque aportan valor y también ellos, legítimamente, desean que sus empresas obtengan beneficios. Es muy importante el seguimiento y el análisis riguroso del papel de cada uno de ellos. Los agentes intermedios, también más significativos, hay que conocerlos con mayor detalle, como son, por ejemplo, las cooperativas, los mercados de origen, los mercas en el caso español, las plataformas de distribución, los establecimientos minoristas o los centros comerciales. Cada tipo de punto de venta tiene su cuota de mercado y diferente relevancia en cuanto al volumen de producto comercializado y, por lo tanto, debe ponderarse bien su importancia en función del valor que aporta.La distribución agroalimentaria, como verán, es un complejo entramado de caminos y operadores, que trasladan los productos agrarios desde la producción al consumo. No puede juzgarse de la misma manera el papel de cada actor en este complejo proceso. No es justo ni acertado ese planteamiento tan común de que los intermediarios se enriquecen a costa de agricultores y consumidores. El sector de la distribución, señorías, es básico en nuestra economía, da empleo en España a más de 3.200.000 personas. Y como en cualquier otro ámbito de la economía, como en cualquier otro mercado, hay en él situaciones irregulares que deben corregirse, pero en la mayoría de los casos se trata de empresas que compiten libremente en un mercado muy maduro y difícil.Algunas de estas empresas, aunque todavía pocas y de pequeño tamaño, pertenecen a los propios agricultores. De igual forma, en algunos casos, han sido los propios consumidores los que se han organizando creando cooperativas que intervienen en la parte final de la cadena. Como vemos, aquí hay oportunidades, oportunidades que están ahí para que cualquiera las pueda aprovechar.Es un reto difícil e importante para nosotros, en el que debemos contemplar muchos aspectos, como los legales, los normativos, la libre competencia, el libre mercado, los derechos de los consumidores, etcétera.También parece que el marco autonómico puede ser limitado, pero, en mi opinión, es adecuado. Es adecuado para impulsar el proceso, por la proximidad a los principales afectados y por la enorme repercusión social y económica que tiene para una tierra como Andalucía, donde, afortunadamente, contamos con una potente agricultura e industria de transformación que debemos cuidar.La realidad nos indica que debemos ser atrevidos, que debemos ir más allá. Pero, ¿cómo intervenir en una cuestión tan compleja que tiene un ámbito general? Bueno, pues en la proposición no de ley se contempla la creación en el seno del Consejo de Gobierno de una Comisión para que realice un análisis sobre el funcionamiento de este mercado, el de los productos alimentarios, para que en el plazo de seis meses presente un informe que contenga un diagnóstico, propuesta de actuación y recomendaciones. En definitiva, pretendemos, señorías, que en un asunto como este, complejo y difícil, pongamos a trabajar a diferentes departamentos del Gobierno para que en ese plazo que hemos establecido puedan trasladarnos un informe completo.Habrán apreciado que este es un asunto difícil pero de una enorme importancia, de una enorme repercusión social y económica, en el que todos debemos hacer lo posible para avanzar. Por ello, solicito su apoyo a esta iniciativa.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080029_39.xml">
  <discurso>-Faltaría más, señora Presidenta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080029_39.xml">
  <discurso>-Señora Presidenta.Señorías, esto último de la portavoz del Partido Popular parecía el anuncio navideño del Partido Popular en relación con las compras, las compras extraordinarias que se realizan de cara a las próximas fechas, por Navidades, ¿verdad?Miren, este es un asunto de gran relevancia. Por eso, el Parlamento Europeo lo apoyó, y, dentro del Parlamento Europeo, todos los grupos españoles, con un acuerdo absolutamente unánime, dieron su voto a favor a esta declaración. Porque saben que es un tema de gran importancia, donde no cabe la resignación. Yo, de los portavoces de los dos grupos que han intervenido, de verdad, he sacado la conclusión de que hay mucha resignación. Parece que el mercado lo puede todo y que hay que resignarse al mercado. Pues no es así: el mercado hay que intervenirlo, hay regularlo. Miren, en buena medida, los problemas de la crisis, sobre todo en la parte financiera, que estamos padeciendo, son consecuencia de que en muchos países los mercados financieros han estado campando a sus anchas. Lo operadores financieros han hecho lo que les ha dado la gana, sin ningún tipo de regulación. Y, de aquellos polvos, estos lodos, estos problemas.De manera que, por eso, nuestra posición aquí es una posición valiente, de análisis y diagnóstico de la situación, para, a partir de esa realidad, de ese conocimiento de la realidad, proponer iniciativas que nos permitan avanzar en una regulación, en una racionalización de ese difícil y complejo mundo que es el de la conformación de los precios, de los productos agrarios.De manera que estamos obligados a llegar a acuerdos. Por eso, de verdad, yo les pido de nuevo el apoyo a esta iniciativa. Este es un tema trascendental porque a nosotros nos afecta mucho, en una parte clave de la economía, como es toda la producción agraria y toda la industria de transformación agraria, que representa una parte fundamental de nuestra riqueza, de nuestro empleo. Estamos hablando de un territorio articulado gracias a estas actividades económicas. Estamos hablando de mucha cohesión social y de mucho empleo. Por lo tanto, necesitamos que estas cosas se hagan con la mayor seriedad y el mayor rigor desde Andalucía. Y, desde aquí, que impulsemos a la Administración central y también, cómo no, a la Administración comunitaria, para que aborde estos asuntos con el máximo rigor. De manera que, por eso, yo les solicito el apoyo, como les decía anteriormente.En algunas de las enmiendas que se han planteado se habla de que se analice el asunto solamente en el ámbito andaluz, en el ámbito del mercado andaluz. No es eso lo que pretendemos. Pretendemos que se conozca todo lo que ocurre, no solo en el mercado interno, en el mercado andaluz, sino también en el mercado nacional. Una parte muy importante del abastecimiento alimentario nacional tiene su fuente en Andalucía, y necesitamos conocer, precisamente, cómo se produce ese proceso de conformación de precios, cómo se comercializa todo eso. Y también necesitamos conocer, porque somos uno de los grandes abastecedores alimentarios de Europa, qué ocurre en el seno de la Unión Europea. Porque, además, la dimensión de las compañías comercializadoras cada vez es mayor. Estas compañías tienen cada vez mayor tamaño, son transnacionales, son compañías que se mueven en todo el planeta, que se abastecen desde cualquier punto del globo. Y nosotros tenemos que conocer cómo lo hacen, para tener posibilidades, para tener oportunidades en la comercialización de nuestros productos, y también para evitar lo que es la piedra angular de esta iniciativa: situaciones de oligopolio que generen abusos de poder. Eso es lo que queremos evitar: que haya situaciones de abuso de poder, como, de hecho, en algunos casos hemos visto, y que debemos evitar, porque eso distorsiona el funcionamiento del mercado.¿Y qué cosas se pueden hacer? Pues a nosotros, a mí se me ocurren algunas cuestiones que deberían estudiarse en el seno de esa comisión. Por ejemplo, se puede abrir este mundo a la participación de los ciudadanos o de todos los actores que en él intervienen; por ejemplo, a través de las nuevas tecnologías. La Web 2.0, la Web social, es un lugar, es un espacio magnífico para la participación de los ciudadanos, de sus organizaciones, en todo este mundo. Ustedes saben que en este espacio electrónico es donde se intercambia información, donde se pueden crear opiniones; donde, en definitiva, se genera conocimiento social, que se puede y se debe compartir. También, por ejemplo, se pueden buscar fórmulas que mejoren la trazabilidad y el conocimiento de los márgenes que se producen en cada eslabón de la cadena, y eso, además, se puede completar con normas -yo creo que en nuestro caso es obligado- que avancen en el reconocimiento de la calidad y de la seguridad alimentarias de nuestras producciones, que saben ustedes que siempre ha sido una de las estrategias de la producción alimentaria andaluza. Se puede, igualmente, buscar el que se intensifique el trabajo en red de las diferentes administraciones y entre las administraciones y las organizaciones privadas, para permitir que, con actuaciones rápidas y contundentes, se eviten abusos. Pero para eso es necesario intercambiar información en tiempo real. Se puede, como ya ha dicho usted, señor Gordillo, se pueden propiciar, se deben propiciar unas relaciones contractuales entre productores y comercializadores más estables, a medio y largo plazo, con precios pactados, que le permitan a cada cual hacer cálculos de rentabilidad, y de esa manera estaremos asegurando el buen funcionamiento de nuestras empresas, de nuestras empresas agrarias y de la industria agroalimentaria. Todo esto se puede hacer, y otras muchas cosas, que saldrán en el seno de los trabajos de esa comisión que se propone en esta iniciativa.Por lo tanto, nada de resignación, señor Gordillo, nada de resignación, sino todo lo contrario. Vamos a estudiar esta iniciativa y vamos a intentar mejorar el funcionamiento de este complejo, difícil y maduro mercado, como es el de los productos agroalimentarios.Desde luego, sus enmiendas no las podemos aceptar, porque no son el objetivo de esta iniciativa. Ustedes no se la habrán leído con detenimiento y atienden solamente a una parte de la cadena, que es el comercio minorista; que tiene problemas -es verdad-, y que necesita medidas de apoyo -por cierto, el Gobierno le presta muchas medidas de apoyo-, pero no es el objetivo fundamental de esta iniciativa, y distorsionaríamos la iniciativa si aceptáramos sus enmiendas.Como le digo, el Gobierno tiene muchas medidas de fomento para el pequeño comercio. Además, esta mañana, el Consejero de Turismo, Comercio y Deporte comentaba aquí que, para nosotros, para los socialistas, es fundamental mantener en las mejores condiciones este tejido minorista comercial, que da vida a las ciudades, que genera mucho empleo -más de quinientos veinticinco mil empleos, comentaba el Consejero esta mañana- y que es vital para el funcionamiento de nuestra economía.Pues bien, la Consejería de Comercio, y también la de Innovación, Ciencia y Empresa, tiene ayudas directas, y hay también apoyos indirectos para el buen funcionamiento del comercio. Yo se lo podía relatar aquí, pero no tengo mucho tiempo. Pero le digo que hay una pléyade, hay un conjunto muy importante de medidas, además de una regulación en el establecimiento de los comercios, para evitar que haya esa competencia desleal entre los grandes operadores y el comercio minorista.Y, entrando en las iniciativas, en las enmiendas del Partido Popular, le diré a la señora Isac García que esta iniciativa no llega tarde: llega en un momento en el que observamos que el proceso de concentración de los grandes operadores va a más y que, por lo tanto, es necesario ser activos en poner en marcha medidas reguladoras que eviten esa posición de abuso que a veces se ha observado en el trabajo, en el modo en que realizan los acuerdos estos grandes operadores. Pero lo que no podemos es aceptar sus enmiendas. Desde mi punto de vista es una exageración, es un disparate lo que ustedes proponen aquí, y más viniendo de los neoliberales, de estos extraños neoliberales que tenemos en la Cámara, ¿verdad?, que ponen, nada más y nada menos, hacen una propuesta, que es la de crear una ley urgente de márgenes comerciales a lo largo de la cadena alimentaria. Yo no he visto una patada más directa -¿verdad?- y más gruesa al libre comercio, que se supone que ustedes defienden con todo ardor. No lo entiendo.Ustedes ¿qué pretenden con esta iniciativa? Yo esperaba que en la intervención en que defendían las enmiendas me lo hubieran aclarado, pero no lo han hecho. ¿Qué pretenden? ¿Marcar lo que cada operador puede ganar? ¿A este le ponemos un 1%; a aquel medio punto; a aquel, que me cae mejor, un 7% de beneficio? Esto es un disparate, esto es algo que no tiene ningún sentido.Yo creo que no es lógico proponer la creación de una ley de márgenes comerciales, que yo no conozco que tenga ningún país. Hay códigos de buenas prácticas -eso sí, y lo dice su enmienda-, que hubiese sido razonable -me parece bien que haya un código de buenas prácticas comerciales en este asunto-; pero lo más importante, el meollo de esta enmienda, va en la dirección de esa ley, que, ya digo, está fuera de lugar.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080029_39.xml">
  <discurso>-Termino, señorías -termino, señora Presidenta-, posicionándome en relación con las dos enmiendas que quedan, que ha planteado, igualmente, el Partido Popular. Proponen que, en vez de tres meses, sean... Perdón, que, en vez de seis meses, como se dice en nuestra iniciativa, sean tres meses. Aquí hacen una subasta a la baja -igual que antes era a la mayor, ahora vamos a recortarlo tres meses-. Nos parece que seis meses es el tiempo adecuado y, por lo tanto, no es un análisis, como ustedes plantean en sus enmiendas, del mercado interior solo: es un trabajo que tiene un ámbito territorial muy superior y para eso entendemos que es necesario ese tiempo.Y, por último, decirle que también la última enmienda es innecesaria, puesto que viene trabajando en Andalucía la agencia que se creó, que creó este Parlamento, la Agencia en Defensa de la Competencia, que es quien acomete esas tareas de inspección, junto con otros mecanismos que también tiene el Gobierno andaluz para evitar las situaciones de abuso.Por lo tanto, no vamos a aceptar ninguna de las enmiendas.Nada más y muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080017_14.xml">
  <discurso>-Buenos días. Buenas tardes, mejor dicho, señora Presidenta. Señorías. Señora Consejera.La Consejería viene poniendo en marcha una serie de políticas que pretenden mejorar las condiciones sociales y laborales del personal docente, y también el reconocimiento social de este importante colectivo de funcionarios.Entre esas medidas, por ejemplo, pues está la reducción de la jornada, de los horarios, para aquellos profesores que tienen más de 55 años. También está la homologación retributiva del personal docente andaluz, en relación con lo que cobra el personal docente en otras comunidades autónomas, para ajustarlo a la media, para que no haya ninguna discriminación. Y hay otra, que es a la que se refiere esta pregunta, que es particularmente importante, que es la gratificación que puede percibir aquel personal que, cumpliendo unas determinadas condiciones, unos determinados requisitos, quiera jubilarse anticipadamente.Bien. Esta es una medida que nos parece particularmente importante porque es una justa recompensa a quienes llevan mucho tiempo trabajando, desempeñando una labor de enorme relevancia para nuestra Comunidad Autónoma, y también porque reconoce el papel de estas personas ante el conjunto de la sociedad. Y tiene, además, otro efecto añadido, igualmente interesante, y es que ayuda a renovar el profesorado y, con ello, pues, a mejorar la calidad de la enseñanza.Bien. Por todo ello, quiero hacerle las siguientes preguntas:En primer lugar, ¿en qué consiste el acuerdo alcanzado con los sindicatos, que permite la aplicación, precisamente, de esta medida contemplada en la LOE?Y, por otra parte, ¿qué criterios ha seguido la Consejería de Educación para la aplicación de esta norma?Y, también, ¿cuántos calcula la Consejería que pueden ser los beneficiarios, los profesores beneficiarios, de esta iniciativa?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080017_14.xml">
  <discurso>-Simplemente para agradecer a la Consejera la información y los datos que me ha facilitado, y animarla a que se siga aplicando con rigor, como se viene haciendo y como se ha hecho. Este es el primer año de aplicación de la norma, que viene relacionada o que viene en la Ley Orgánica de Educación, y yo creo que es una aplicación muy interesante la que se ha hecho aquí, en Andalucía.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080043_6.xml">
  <discurso>—Muchas gracias.Tiene la palabra, a continuación, por parte de Izquierda Unida, don Ignacio García.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080130_8.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señorías, este es un asunto que tiene ya un largo recorrido, ¿verdad?, pero, desde luego, no va a alta velocidad. El primer proyecto se saca a información pública en 2001, lo saca el señor Álvarez Cascos, que cuando se ha hablado aquí de la soberbia política pues, no sé por qué, me lo ha evocado, ¿verdad?, será algo... Y es un proyecto que era una parodia de alta velocidad: vía única, el mismo trazado... Ustedes saben que las especificaciones técnicas de la alta velocidad impiden determinados radios en las curvas, etcétera. Prácticamente era mismo trazado. Y ancho ibérico, ¿eh? Y terminaba en Granada, es decir, no constituía ese eje horizontal que es tan importante para articular ferroviariamente nuestra Comunidad Autónoma. Reitero: una parodia de alta velocidad.Entonces el PP no dijo que había que soterrar, estaban encantados, aplaudían al señor Álvarez Cascos, eran incondicionales del proyecto, ¿verdad? Nosotros sí nos opusimos. El ayuntamiento y el Partido Socialista sí que se opusieron, porque no era lo que se esperaba. Y defendíamos, defendíamos, y seguimos defendiendo un proyecto que reúna las características de la alta velocidad: doble vía, ancho internacional, especificaciones técnicas adecuadas..., y que, además, ayude a articular nuestra tierra ferroviariamente. Porque eso, además, a Antequera le otorga una magnífica posición, una situación estratégica también en el ámbito ferroviario. Y esto es muy importante, porque con todos estos dimes y diretes el asunto se va retrasando y eso perjudica a Antequera.Bien, pues este es el proyecto que a partir del año 2004 inicia el Gobierno socialista, con la ministra Magdalena Álvarez al frente. Un proyecto que se presenta a información pública en 2006, y en el que se plantean, como ya se ha comentado aquí, varias alternativas. Bueno, el ayuntamiento ve que las alternativas que se presentan, unas son más adecuadas que otras, y genera un proceso de diálogo. La voluntad de diálogo del ayuntamiento nadie la puede poner en cuestión, es evidente a lo largo de todo este tiempo. Y fruto de ese proceso de diálogo hay un acuerdo municipal, que yo tengo aquí. Los documentos que voy a enseñar los tienen todos los grupos, ¿eh?, todos los grupos municipales y, por lo tanto, los grupos políticos disponen de ellos. Pues hay un acuerdo, con 20 votos a favor —el ayuntamiento tiene 21 concejales— y una abstención, la de Izquierda Unida, aprobando la variante Sur 2, que es la que reúne mayor consenso. El Ministerio manifiesta su disponibilidad a trabajar sobre ese trazado, sobre ese trazado.Y entonces aparece el tema del soterramiento, de meter el Ave durante cuatro kilómetros del trazado, nada más y nada menos que cuatro kilómetros de trazado —en Córdoba el Ave no está soterrado cuatro kilómetros—, meterlo bajo tierra, bajo rasante durante cuatro kilómetros. La ciudad, en esa zona no está afectada en ese frente de cuatro kilómetros ni mucho menos, ¿verdad? Pues, resulta que se genera, ¿verdad?, una posición, en algunos grupos, en algunos colectivos ciudadanos, a favor del soterramiento, cuestión que abandera Izquierda Unida y a la que, oportunistamente, se suma el PP, no en 2005 como aquí se dice sino en 2008, ¿eh? Porque ellos aprueban el 10 de octubre de 2006 este proyecto sin hablar de soterramiento. Y tengo aquí el acta del Pleno, en el que, por cierto, estaba la señora Corredera, parece que le falla algo la memoria, ¿verdad? Muy bien.En definitiva, se adoptan estos acuerdos y se inicia un proceso para tratar de que el Ave, efectivamente, beneficie a la ciudad y le estorbe lo menos posible, la incomode lo menos posible, en el proceso de desarrollo presente y futuro de la ciudad. Bueno, se buscan soluciones, se hacen una serie de estudios, estudios a los que se refiere la iniciativa de Izquierda Unida. Yo tengo aquí el informe que hizo Fomento, ¿verdad? De manera que los estudios están hechos, se ha dado cumplimiento a las peticiones de información. Y en ese estudio se dice que la mejor de las alternativas es la Sur 2, cuestión que, ya digo, yo creo que suscita ahora un consenso pleno de todos los grupos. También se hacen estudios económicos, y en los estudios económicos se pone de manifiesto que el soterramiento importa la cantidad de 160.727.000, que, descontado el costo de la obra sin soterramiento, que son de 33 millones, supondría un sobrecosto de 127.007.199 euros, ¿verdad? Bien. Ustedes me dicen si estas cosas se ajustan al sentido común.Decía la portavoz del Grupo Popular que todo es posible. Claro, se metió el tren bajo el Canal de la Mancha. Pero porque allí no había otra alternativa. Hay que buscar alternativas que se correspondan también con el sentido común, con la disponibilidad de recursos; con el sentido común, señoría. Esa lista de ciudades donde se ha soterrado o se va a soterrar el Ave, eso está muy manipulado, eso no se corresponde con la realidad. Lo que estamos planteando desde el Partido Socialista es una solución muy parecida a la que tiene Córdoba, que es una parte del Ave en trinchera y otra parte soterrada, soterrada. Y estamos planteando además que conforme el futuro de la ciudad lo demande, lo necesite, se pueda ir tapando, puesto que va en trinchera, se pueda ir tapando la zona del Ave donde es necesario hacerlo para que la ciudad pueda extenderse. Es decir, es una solución absolutamente sensata y racional, ajustada además a las disponibilidades económicas, y, además, una solución que no va a generar más retrasos, puesto que todo el trazado Santa Ana-Granada está en obras excepto esos tramos, los tramos afectados por esta discusión. Y aquí están concernidos, además de los ciudadanos de Antequera, ¿eh? —yo soy ciudadano de Antequera—, están concernidos también ciudadanos de otros puntos de la Comunidad Autónoma. Y es un proyecto estratégico para el futuro de nuestra Comunidad Autónoma, cosa que, al parecer, otros no piensan en absoluto.Bien, con esto lo que quiero decir es que sobre esto se ha hablado mucho, se ha puesto mucha voluntad de llegar a acuerdos, de negociar, y lo único que se recibe por parte del PP son posiciones incoherentes, oportunistas. Es decir, únicamente lo que hay es ver de qué manera se puede molestar al desarrollo de esta iniciativa.Con respecto a lo que plantea Izquierda Unida en su proposición no de ley. Voy a ser muy concreto. Hay dos puntos, el primero es que se inste el Ministerio de Fomento a que dé cumplimiento a los acuerdos del excelentísimo Ayuntamiento de Antequera sobre la emisión de informes, etcétera. Nosotros entendemos que esos acuerdos están cumplidos. Nos ha dicho que están parcialmente atendidos. Claro, sobre el grado de cumplimiento, pues, hay muchas opiniones. Unos creen que el informe tiene que ser más voluminoso, que el papel debería tener otro color. En fin, sobre eso hay mucha opinión.Nosotros entendemos que se ha atendido a esa petición de informes. No obstante, como la mayor parte de los informes —y así lo dice, además, la parte resolutiva de la proposición no de ley— se refiere al trazado, a mí me parece que sobre lo que sería conveniente que se pronunciara el Ministerio es sobre el proyecto constructivo, puesto que sobre el trazado parece que ya hay un acuerdo general. Eso, por una parte.Y, por otro lado, en el punto dos se plantea que preste su total colaboración y apoyo al Gobierno central... Bueno, la Junta de Andalucía firmó un acuerdo con el Gobierno central, en virtud del cual el eje horizontal de Andalucía se iba a construir entre ambas Administraciones, repartiendo el esfuerzo en tramos distintos: la Junta de Andalucía construiría Sevilla-Santa Ana, Madrid —la Administración central— construiría Santa Ana-Granada.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080130_8.xml">
  <discurso>—Termino ya, señor Presidente.Es decir, que no es lógico que ahora aquí alteremos nosotros un acuerdo —que, por cierto, no ha tenido ningún tipo de objeción hasta el momento—, diciendo ahora que la Junta de Andalucía participe financieramente en un tramo que no le corresponde.Bueno, con todo, lo que quiero decir es que nosotros estamos dispuestos a ofrecer una transaccional, que trate de incorporar algo de racionalidad en este proceso en el que hay más interés de desgaste político que otra cosa —por lo menos, eso es lo que apreciamos desde el Grupo Socialista—. El texto de la transaccional... Si me permite el señor Presidente, le doy lectura al mismo y dejo, pues, la posibilidad de que se pueda ampliar este texto, incorporándole la posibilidad —como digo— de que se soliciten los informes técnicos correspondientes al proyecto constructivo.Dice así la transaccional: «El Parlamento de Andalucía insta al Gobierno andaluz para que, a su vez, proponga al Ministerio de Fomento que en el proyecto constructivo del trazado del Ave a su paso por el casco urbano de Antequera se contemple una fórmula de semisoterramiento o paso en trinchera, que permita que una parte del mismo —aproximadamente, unos quinientos metros— se pueda cubrir con una losa de hormigón y que, en el futuro, cuando el desarrollo urbanístico de la ciudad lo vaya demandando, se puedan ir cubriendo otras zonas. Con ello, se atiende a la demanda del ayuntamiento y de algunos colectivos vecinales».A esto se le puede añadir que la petición de información, que se contiene en el punto uno de la proposición no de ley de Izquierda Unida. Lo digo para que vean que la voluntad, ¿eh?, de diálogo y de negociación para buscar acuerdos la llevamos hasta sus últimas consecuencias. De no ser así, lógicamente, este grupo votará en contra.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080308_10.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señora Presidenta. Muy amable.Señorías, cuando menos, tenemos una iniciativa que es algo tardía, ¿verdad? Se registra esta iniciativa el día 10 de noviembre del año pasado, hace apenas tres meses, y pretende cambiar la calificación que tiene un suelo que ha seguido una tramitación ajustada a la legalidad que se inicia en 2004.De manera que estamos intentando que, en el último minuto, cuando ya ha cumplido todos los requisitos de legalidad y ha atendido todos los pasos, que son bastante exhaustivos, ¿verdad?, y complejos, como ustedes conocen perfectamente, pues se pretende cambiar eso, en el último minuto, en un municipio como el de Marbella donde hay que ser particularmente prudente, porque, como ustedes bien saben, allí hay problemas, ha habido problemas —afortunadamente ahora no los hay, pero ha habido problemas serios— de seguridad jurídica.Yo creo que, sobre esta cuestión, señor Castro, deberíamos tener una máxima prudencia y cautela, ¿verdad?, porque, por ejemplo, el proyecto de urbanización se aprobó seis días más tarde de que usted presentara su iniciativa. Es decir, que estaba ya todo elaborado, todo ultimado. Y en el último minuto, hombre, no parece que sea razonable que ahora se pretenda cambiar radicalmente la calificación que tiene ese suelo, y el uso del suelo, porque hay derechos, hay derechos urbanísticos, que están perfectamente ya consolidados y que me parece que no debemos alterar. Y, además, por otra razón; además de que se ha seguido la legalidad de manera escrupulosa, hay también otras razones.Está usted hablando de siete hectáreas que lindan con el mar, en una fachada de aproximadamente cien metros de anchura que, efectivamente, tiene una primera parte, con dunas, dunas móviles, que es la más interesante desde un punto de vista medioambiental, pero que tiene una profundidad de 700 metros más. Sobre esa superficie se han hecho estudios medioambientales muy detallados, y estos estudios indican que la zona está cubierta por vegetación natural, de pino piñonero, acebuche, lentisco, palmito y otras variedades menores en estatura —no en valor, no en valor medioambiental—. Y, en todos estos estudios que se han realizado hasta la fecha, en ellos no se han detectado especies de flora incluida en el Catálogo Andaluz de Especies Amenazadas, de las que están incluidas en la Ley de la Flora y la Fauna Silvestres. Tampoco de las que están incluidas en el Catálogo Nacional de Especies Amenazadas ni en el Anexo V de la Ley de Patrimonio Natural y de la Biodiversidad. Tampoco el Barronal de la Morera está incluido por ninguna figura de protección en el Inventario Andaluz de Georrecursos del año 2004, ni en el informe previo que se está redactando para la revisión de este inventario, y sí aparecen, en cambio, dunas próximas, como la de Artola o la de Cabopino, igual que las dunas del Saladillo de Estepona. Es decir, que, desde un punto de vista medioambiental, esta zona no tiene así ningún interés tampoco particular. Sí la tiene la parte baja, ¿eh?, la parte baja de las dunas móviles parece que tiene más interés medioambiental, ¿verdad?Los terrenos estos se dividen en tres zonas. Hay una primera zona, que es una zona de franja costera, la de dominio público, donde, al parecer, no se ha intervenido, que tiene el deslinde aprobado por la orden ministerial del 18 de junio de 2002 y que tiene una línea que comprende desde los ochenta, cien metros desde la bajamar hacia la orilla, ¿verdad?Hay una franja intermedia, una zona de servidumbre, de protección, con una anchura de otros cien metros, desde el dominio público marítimo-terrestre. Bien, usted sabe que esta zona tiene una serie de cautelas. No se pueden aquí construir edificaciones ni se pueden hacer determinadas obras, inversiones o actividades.Yo y el Grupo Socialista apoyamos decididamente la actitud que han realizado..., o la denuncia que han realizado los agentes de Medio Ambiente en lo que usted comentaba, en ese movimiento de tierra, porque, al parecer, una parte de ese movimiento ha afectado a la zona de servidumbre. Nosotros apoyamos decididamente que esa zona, que no se puede tocar, pues, apoyamos el que se haya denunciado y el que se lleve a cabo ese expediente y lo que de él se derive. Pero en el resto de la zona parece, como le digo, que no hay nada particularmente de interés para conservar, porque no hay ninguna zona, no hay ninguna figura de protección sobre este espacio..., sobre este espacio. Según la información disponible no se han detectado especies de flora catalogadas que estén protegidas por las normas que tenemos, y, como le digo, parece que la zona de mayor interés natural es la zona que está en el dominio público marítimo-terrestre y también la zona de servidumbre que hay junto a él.Por eso yo me he informado acerca de qué planteaba el plan parcial y también el informe de impacto ambiental. Y aquí se plantea una solución que nos parece inteligente y que nosotros apoyamos. Se dice, en el punto tercero, que las zonas de cesión obligatoria, de áreas libres, ese 30% de esa unidad de actuación, se agrupen al sur del ámbito, que se respeten sus valores medioambientales y que se obligue al promotor a consolidar en la zona, pues una serie de pasos elevados, etcétera. Es decir, se trata de proteger lo que realmente tiene valor medioambiental, que es la zona pegando al mar. Además, yo he tenido oportunidad de ver los planos, y es así como figura en los documentos gráficos que hay sobre ese espacio. De manera que yo creo que se está actuando de manera razonable, desde un punto de vista medioambiental se está actuando con lógica, con sentido. Y también, como le indicaba anteriormente, se ha respetado escrupulosamente la legalidad. Usted dice que hay una demanda, con mil firmas, por lo visto de vecinos próximos, que tienen todo el derecho a plantear esta cuestión, pero ahí hay, digamos, un conflicto de derechos. Yo creo que es delicado, ¿verdad?, que nosotros, en el caso de Marbella, entremos con esta iniciativa, ya le digo, tardía, en un asunto en el que se cumple la legalidad, en el que parece que los informes que hay medioambientales acotan razonablemente los asuntos, y donde el Parlamento, desde mi punto de vista, no debería entrar. Por lo tanto, no vamos a apoyar esta iniciativa que usted presenta.Nada más, y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080203_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenos días.Mucho ha avanzado y mucho ha mejorado la justicia desde que estas competencias fueron transferidas a la Comunidad Autónoma andaluza. Prueba de esas mejoras son datos incuestionables que hemos tenido ocasión de manejar recientemente en un Pleno con motivo de una pregunta que le hice a su señoría.Estamos en más de setecientos cincuenta juzgados; partíamos de muchos menos cuando se produjo ese proceso de transferencia. Y de la misma manera las plantillas también se han incrementado de forma, prácticamente, sin precedentes en cuanto a porcentajes y a datos en cifras absolutas.De manera que es verdad que esta es una demanda, hay una demanda de justicia creciente en una sociedad moderna como la nuestra, pero también hay que reconocer, y es justo subrayarlo en momentos como este, que la Administración está dando respuesta a esa demanda creciente que plantea nuestra sociedad.Y, una vez más, la voluntad del Gobierno de seguir atendiendo las necesidades del sistema judicial andaluz, en este caso en materia de recursos humanos, se pone de manifiesto con la convocatoria de plazas que hay para este año 2009, que es el motivo de la pregunta que le voy a formular a continuación.No solo quiero que me dé datos acerca del número de plazas que se van a convocar, o de las categorías de la oferta de empleo público que hay previsto para este año y que, como todos sabemos, va a llevar a cabo el Instituto Andaluz de Administración Pública. También me gustaría saber, señora Consejera, cómo se está desarrollando el proceso este año, porque, por la información que tengo, veo que el proceso está siendo más ágil, se está desarrollando con mayor rapidez, y esto va también en beneficio de la mejora del sistema judicial andaluz.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080203_5.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Señora Consejera, tengo que manifestarle la satisfacción de este portavoz del Grupo Socialista por los datos que nos ha mencionado en su intervención. Marca este proceso de convocatoria, pues, un ritmo, se le ve que tiene un ritmo mucho más ágil, más rápido, lo cual, pues, nos satisface enormemente. Porque, que en tan solo cuatro meses estén ya convocadas el 80% de las 1.417 plazas susceptibles de ser convocadas, hasta alcanzar casi las mil de ese total de 1.417, pues es indicativo del interés que tiene la Consejería por atender las necesidades que en materia de recursos humanos tiene, demanda el sistema judicial andaluz.Y si esto, además, lo sumamos a los datos de una reciente auditoría que ha hecho una empresa especializada sobre la situación del personal, en este caso en la provincia de Málaga, pues, se pone de manifiesto que yo creo que la Administración andaluza está atendiendo razonablemente, dentro de lo complejo que es esto, está atendiendo razonablemente, como digo, las necesidades que en materia de personal tiene la Justicia andaluza.Nada más, muchas gracias. Animarle a que siga en este proceso de mejora y de agilización de estos procesos.Gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080084_7.xml">
  <discurso>—Gracias, señor Presidente.Quedaban dos, estaban en la parte de atrás del dosier.Señora Consejera. Señorías. Todos sabemos de la intensa actividad judicial que hay en la ciudad de Marbella, en aquella zona. Conocemos casos, procesos, que están en curso y que llenan y van a seguir ocupando mucho espacio en prensa.Por otra parte también, todos conocemos que aquella es una de las zonas de mayor crecimiento demográfico no solo de Andalucía sino, probablemente también, de nuestro país, de España. Es un territorio, por lo tanto, muy vivo, con una intensa actividad de todo tipo, incluso económica. La actividad económica en la zona es muy fuerte, y eso origina también un buen número de litigios. Esta realidad, junto con otras circunstancias, como, por ejemplo, es la dispersión que hay en aquella localidad de las sedes judiciales —hay hasta tres sedes judiciales—, origina dificultades e incomodidades, no solo para los funcionarios o para los profesionales del Derecho, sino también para los propios ciudadanos, que, en muchos casos, tienen que desplazarse y van a una sede cuando su vista, o su asunto, se lleva en otra.Bien. Por todas estas razones, yo creo que está claro que es necesario la ubicación en una sola sede, en un nuevo edificio, de todos los órganos judiciales que hay en esta localidad, en la ciudad de Marbella. Para eso, es necesaria también la cooperación del ayuntamiento. Bien, pues por eso le pregunto qué actuaciones tiene previsto llevar a cabo la consejería sobre las infraestructuras judiciales en la ciudad de Marbella.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080084_7.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Bueno, deseo que esa colaboración municipal se produzca, sea fructífera, y que se pongan a disposición de la Consejería, lo antes posible, los suelos necesarios para llevar a cabo la edificación de ese nuevo edificio, que albergaría todos los órganos judiciales. Pero este es un asunto que necesita, como usted bien ha dicho, cierta premura. Este es un proceso largo, porque es complejo lo que se pretende resolver, y, desde luego, sería necesario que la respuesta municipal fuese, igualmente, rápida. Yo le animo a que siga en esa línea, y que esto se materialice lo antes posible.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080157_8.xml">
  <discurso>—Señora Presidenta, una cuestión.En primer lugar, yo lamento tener que pedir la palabra en este momento porque, cuando se está votando, no hay peticiones de palabra, se vota, porque, si no, se producen confusiones. Eso, en primer lugar. Sí, sí, eso es así. Claro, por eso lamento tener que pedir la palabra, porque es que se está generando una cierta confusión.[Rumores.]En segundo lugar, yo creo que, cuando se pide la aceptación —que no votación— de una enmienda in voce, porque no es por mayoría —las enmiendas no se aceptan por mayoría, se aceptan porque haya un acuerdo entre todos los grupos—, esa petición de aceptación se hace una vez que se lee el texto, que es cuando se tienen frescos los términos en los que se formula la enmienda, que es lo que...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080157_8.xml">
  <discurso>—Eso es, que es lo que su señoría ha hecho en su momento. De manera que yo creo que ahora lo que corresponde es la votación.[Rumores.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080119_4.xml">
  <discurso>—Sí, por una cuestión de orden, señor Presidente.Es porque me parece que es importante, si me permite que yo exprese la cuestión de orden...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080119_4.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente.Para evitar que en el futuro se reproduzcan estos problemas, yo animo a que el señor letrado lea el contenido del artículo 77 sobre alusiones, donde se dice muy claramente que es alusión al grupo parlamentario, ¿eh?, no a la persona. Dice: «al decoro del grupo parlamentario». Aquí, en la primera intervención del señor...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080119_4.xml">
  <discurso>—Animo a que la Presidencia tenga el mejor juicio posible.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080151_2.xml">
  <discurso>—Muchas gracias, señor Presidente. Señora Consejera. Señorías.Efectivamente, los juzgados de paz, la justicia de paz, es el primer escalón de nuestro sistema judicial; es, por lo tanto, la más próxima a los ciudadanos, y es la que, por otra parte, tiene más actos administrativos, es la justicia a la que se le demanda más número de actos administrativos.Generalmente no son temas tan conflictivos, tan complejos, como los que tratan otros juzgados, y eso hace que esta justicia sea menos visible, probablemente, porque no aparece tanto en los medios de comunicación. Pero tiene una gran importancia; tiene una gran importancia porque atiende cosas cotidianas, muy necesarias, y porque, en muchos casos, pues también sirve de apoyo a otros escalones del sistema judicial.Todo sabemos que sus sedes están normalmente ubicadas en los propios ayuntamientos, que son entidades que prestan una gran colaboración en el desarrollo de la justicia de paz. Los ayuntamientos no solo atienden físicamente, y soportan físicamente, esta justicia, sino que también colaboran, de una manera muy importante, en todo el mantenimiento del personal que desarrolla su labor en la Justicia, en los juzgados de paz.Por lo tanto, su modernización y su mejora, que es importante para el conjunto de la ciudadanía, depende de la colaboración entre la Consejería, la Consejería de Justicia y Administraciones Públicas, y los ayuntamientos, y todos sabemos también la situación en la que se encuentran muchos ayuntamientos, de dificultades económicas.Conocemos perfectamente el esfuerzo que está haciendo la Consejería en el proceso de mejora y modernización de la justicia de paz en nuestra Comunidad Autónoma; pero yo le pregunto específicamente por las actuaciones que se están llevando a cabo en la provincia de Málaga. Y se lo hago en relación, en primer lugar, al año 2008, qué se ha hecho durante el año 2008 en materia de mejora de las sedes judiciales, de equipamiento, de mejora en material, sobre todo material informático, y también qué se está haciendo para colaborar con los gastos de funcionamiento de la justicia de paz. Y, por último, qué actuaciones hay previstas para este año, para el año 2009.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080151_2.xml">
  <discurso>—Agradecerle a la señora Consejera la información que me ha facilitado, que nos ha facilitado. Abundar en el reconocimiento que ella ha hecho, y que el Grupo Socialista quiere también hacer público en esta Comisión, de las personas que desarrollan su labor en los juzgados de paz. Los jueces de paz son personas de reconocido prestigio, con autoridad moral que hacen una labor muy importante de mediación, de conciliación en los ayuntamientos, en los pueblos pequeños, medianos y pequeños, una labor muy importante para mejorar la convivencia, y eso merece, como es lógico, ese apoyo económico, no solo moral, sino también económico, que se le presta desde la propia Consejería.Me quedo con dos datos: el hecho de que se hayan apoyado 56 de las 62 solicitudes que se han presentado en la provincia de Málaga y, también, el que haya para este año 5,1 millones de euros para la modernización.Nada más y muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
