<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080132_29.xml">
  <discurso>-Muchas gracias.Señora Consejera, hoy esta pregunta tiene más actualidad que ayer, porque, como sabe, ayer nos sorprendió el Gobierno portugués aprobando en el Consejo de Ministros por decreto ley la implantación del peaje de la Autovía del Algarve portugués, la A-22.Y mi pregunta es: ¿sabía la Junta que ayer lo iba a aprobar el Consejo de Ministros? Y otra es si la Junta ha sido consultada para tomar esta decisión.Sin duda alguna, y yo lo comprendo y respeto, la autonomía de Portugal; es decir, ellos pueden tomar la decisión, porque para eso tienen plena autonomía. Pero usted estará de acuerdo conmigo, señora Consejera, que hoy las políticas de transporte tienen cada día más un carácter transfronterizo, y lo estamos viendo, y tenemos este ejemplo con el Corredor Mediterráneo, donde continuamente hay reuniones a todos los niveles antes de tomar una decisión.Y mi pregunta es: a pesar de lo que ayer se aprobó, ¿la Junta puede o piensa hacer algo que sea más efectivo para frenar este peaje? Un peaje de una autovía que se construyó con fondos europeos para estrechar los lazos de unión entre España y Portugal, y que con este peaje se van a perder estos lazos o se van a limitar, y se puede retroceder 30 años.Pero es peor, es peor lo que va a pasar, porque la economía de Huelva, la economía onubense va a sufrir un freno al desarrollo, porque va a afectar directamente a la pesca, a la agricultura, al comercio y sobre todo al turismo. Usted sabe que en Huelva no tenemos Ave, ni aeropuerto, ni autovía Huelva-Cádiz; la A-49 Huelva-Sevilla está plenamente saturada, y el único corredor turístico de primer nivel que tenemos es esta, esta carretera del Algarve, que hace que cada año circulen por ahí casi un millón de vehículos. Nos llega medio millón de turistas y 150.000 de ellos llegan vía el aeropuerto de Faro a nuestros campos de golf, a nuestras playas y a los 25 hoteles que están en el entorno del Algarve portugués.Por lo tanto, termino como empecé: ¿piensa usted, la Junta de Andalucía, hacer algo? ¿Y el Gobierno de España, hacer algo para parar la implantación de este peaje de autovía que une a Huelva y al Algarve y que tanto daño puede hacerle a la economía onubense?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080132_29.xml">
  <discurso>-Muchas gracias.Coincido con usted, señora Consejera, pero le pido que, por favor, no olviden que Huelva no tiene infraestructura de comunicación y -como le decía- el único corredor de primer nivel turístico que tenemos es ese.Por lo tanto, que no se olviden de Huelva y, si pueden, echen para adelante el proyecto Huelva-Cádiz, que tampoco nos vendría mal.Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080081_25.xml">
  <discurso>-Doy por formulada la pregunta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080081_25.xml">
  <discurso>-Señor Consejero, esta es la tercera vez que en el Parlamento...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080081_25.xml">
  <discurso>-Bien.Señor Consejero, es la tercera vez que en el Parlamento pregunto por lo mismo: por las medidas que la Junta de Andalucía ha adoptado o está adoptando para defender el empleo y la actividad en los astilleros de Huelva y Sevilla. Y el problema no es que yo pregunte ya tres veces, sino que cada vez que pregunto la cosa está peor.Esta mañana hemos visto las noticias de los periódicos, hemos visto dos noticias muy graves para los astilleros. Primera, en Sevilla un ERE para 183 trabajadores; y en Huelva, el Consejero de Empleo, que no está aquí, ayer hizo unas declaraciones diciendo que la hoja de ruta hay que modificarla. Usted sabe que la hoja de ruta ha sido el gran mito durante este año, en el que se nos ha pedido a todos -oposición, trabajadores, empresas- colaboración, lealtad, paciencia, para que ustedes pudieran haber hecho esa hoja de ruta bien hecha. Y ahora resulta que ustedes dicen que esa hoja de ruta no sirve, y dicen..., y la causa es porque se han dado cuenta que debe más dinero, la empresa, de lo que creían. Y yo no estoy de acuerdo con eso, por dos motivos: uno, porque usted sabe que los tres últimos tres años de Astilleros los ha gestionado Pymar, y sabía perfectamente lo que debía esa empresa; y, segundo, que el Consejero de Innovación, que ya no está, aquí dijo que esa empresa debía 300 millones de euros, y no 240, y que a esa empresa lo que le hace falta es 52 millones de un aval para terminar los dos buques que están allí parados y que le darían actividad en Huelva durante dos años. Y eso es lo que quieren los trabajadores de Huelva, que ustedes cumplan ese compromiso, que también el Presidente Griñán, en Huelva, dijo que habría actividad durante dos años con el nuevo plan industrial de Huelva, que no sé a qué plan industrial se refiere.Por lo tanto, los trabajadores de Huelva lo que quieren es que ustedes cumplan esos compromisos, porque a ustedes se les llena la boca hablando de que hacen un gran esfuerzo por Astilleros, pero el esfuerzo hasta ahora quienes lo han hecho de verdad son los trabajadores que están por las calles de la ciudad pidiendo y clamando que cumplan los compromisos.Termino diciéndole que, por favor, cumpla los compromisos. Comprendo que el problema es complicado, lo entiendo, señor Consejero, y sé que ustedes están haciendo un esfuerzo, pero cumplan los compromisos con los trabajadores, y avalen los dos buques que están allí esperando. Y tanto Astilleros de Sevilla como de Huelva no pueden cerrar, porque Huelva es una ciudad portuaria y Astilleros es una seña de identidad de hace muchos y muchos años, y hay cientos de familias de Huelva que viven de Astilleros. Por lo tanto, cumplan con su compromiso y avalen la finalización de esos dos buques, que están esperando la ayuda de la Junta de Andalucía, como han prometido.Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080037_28.xml">
  <discurso>-Queda formulada la pregunta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080037_28.xml">
  <discurso>-Sí, que queda formulada la pregunta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080037_28.xml">
  <discurso>-Ah, perdóneme. Espero, y...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080037_28.xml">
  <discurso>-Muchas gracias. Queda formulada la pregunta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080037_28.xml">
  <discurso>-Sí, Muchas gracias, señor Consejero.Mire, en la pregunta...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080037_28.xml">
  <discurso>-Ah, perdón, yo es que soy muy rápido, ¿verdad?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080037_28.xml">
  <discurso>-Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080037_28.xml">
  <discurso>-Señor Consejero, la pregunta es que parece como..., el señor Chaves, en su última cumbre hispano-lusa, en Zamora, le puso mucho entusiasmo al enlace, a la unión entre Andalucía y el Algarve portugués, es decir, Sevilla-Faro.Nosotros, desde Huelva, creemos que a lo que hay que ponerle entusiasmo es al enlace Sevilla-Huelva, más que al Sevilla-Faro, entre otras cosas porque precisamente allí, en Zamora, ni el Presidente portugués, Sócrates, ni el propio Presidente Zapatero, aludieron a Faro, y usted sabe que Faro no lo prioriza el Gobierno portugués, prioriza Lisboa. Y luego dice que no tiene dinero ni para Lisboa ni para Faro, por lo tanto es casi una utopía. Entonces, yo lo que quiero es que el Presidente Chaves hable de la unión de las ocho capitales andaluzas, o provincias andaluzas, sobre todo del Sevilla-Huelva, porque la historia de los Ave, aunque usted ha dicho que va muy avanzada, es una historia de mentiras y de fechas sin cumplir, de compromisos incumplidos.Y, por lo tanto, yo le pido a usted hoy cuatro cosas. Una, que el Presidente le ponga más entusiasmo al Sevilla-Huelva, o a los otros Ave de las provincias andaluzas que al Andalucía-el Algarve; que el Presidente Chaves no diga una fecha y que en Madrid digan otra para la llegada de los Ave a Andalucía. Usted sabe que la Ministra Magdalena Álvarez dice 2020, y el Presidente Chaves, 2013; y los diputados que van a las provincias, pues conforme les caiga el día, 2012 o 2011. Y luego, que se cumpla el compromiso del Presidente Chaves, si de verdad van a llegar los Ave en 2013, que se cumpla. Y, luego que, finalmente, que el Presidente Chaves luche para que los Ave que vengan a Huelva sean de primera, no sean trenes de alta prestación, con 100 kilómetros menos de velocidad.Y yo le digo, señor Consejero, los andaluces, los onubenses hemos perdido la fe en el Ave, en la causa del Ave, en la cuestión del Ave, porque cada día nos dicen una fecha y tenemos la sensación de que el Gobierno andaluz tiene menos influencia en Madrid que otras autonomías, y me baso en las declaraciones del otro día de Zapatero, en la televisión Antena 3, cuando le preguntaron que por qué no cesaba a Magdalena Álvarez, dijo que el año que viene España sería el país del mundo con más kilómetros de Ave, y que pronto estaría el Ave en Valencia, en Galicia, y pasaría por León. Y yo me preguntaba, ¿y por qué por León y no por Huelva? Claro, inmediatamente, caí en que el Presidente Zapatero era de León, pero eso no es justo, no es justo, porque en Huelva tenemos la provincia peor comunicada por estar al sur del sur...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080037_28.xml">
  <discurso>-... necesitada de infraestructuras, por lo tanto...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080037_28.xml">
  <discurso>-... que no le pongan tanto entusiasmo a Faro...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080021_18.xml">
  <discurso>-Doy por formulada la pregunta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080021_18.xml">
  <discurso>-Señor Consejero, es cierto que no hay competencias por parte de la Junta de Andalucía y es cierto que no se sabe todavía cuál va a ser el comportamiento, pero, es verdad que esta reducción de Impuestos de Sociedades va a favorecer la deslocalización, va a favorecer que muchas empresas, pequeñas empresas onubenses, se marchen a Portugal.La Comisión Europea dice que cada punto de rebaja en el Impuesto de Sociedades aumenta en más de un 4% las posibilidades de que una empresa cambie de país. En la provincia de Huelva hay 20.000 empresas con menos de dos trabajadores que son susceptibles de mejorar económicamente si se trasladan a Portugal. Desde Lepe a Ayamonte hay solo más de un millar de pequeños comercios, de pequeñas empresas de servicios que también podrían irse a Portugal.Es muy triste, por lo tanto, constatar que las pequeñas empresas de Huelva, sobre todo de la costa occidental, se marchen a Portugal. Y el Partido Popular hizo una propuesta de reducción del Impuesto de Sociedades que ustedes no han escuchado, en cambio, sí lo ha hecho el Primer Ministro Sócrates, precisamente, socialista, y que quiere convencer, que quiere conseguir que pequeñas empresas de Huelva, de Andalucía, se vayan a Portugal.Por lo tanto, yo creo que ya está notándose, además, en esa zona fronteriza de Huelva, se está notando la huída y una zona que era próspera, ahora está entrando en rápida decadencia. Por eso, yo le propongo a usted, señor Consejero, que el Gobierno andaluz no se cruce de brazos y que haga cosas, como ha hecho ya la Junta de Castilla y León, que haga cosas: que le pida al Gobierno de España, que es el competente, que reduzca el Impuesto de Sociedades para las pequeñas empresas para que no se vayan ya a las instaladas o que huyan, las nuevas, a tierras portuguesas; que ayuden y bonifiquen fiscalmente a las pequeñas empresas de esa zona de la frontera de Huelva. Y hablando, que estamos al lado del Algarve, que nos hagan a Huelva las infraestructuras, porque usted sabe que el Algarve es muy competitivo con nosotros, desde el punto de vista turístico, y ahora también lo va a ser desde el punto de vista económico y empresarial.Por lo tanto, en Huelva necesitamos aeropuerto, que lo tiene Faro, necesitamos buenas carreteras, necesitamos enlaces con las playas, necesitamos las autovías. En definitiva, no podemos ser ciudadanos de segunda, queremos ser ciudadanos de primera, que no nos traten a veces como si fuéramos indígenas, llegando en helicóptero alguna ministra y ofreciéndonos una estación que después nada se hace.Portugal, señor Consejero, ha dado un paso al frente, un paso al frente de la crisis y no dejemos que nos gane la partida. Sean ustedes valientes y aprendan del Primer Ministro Sócrates y apuesten por la pequeña y mediana empresa andaluza, por la competitividad y por el empleo.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080037_18.xml">
  <discurso>-Señor Presidente. Señor Presidente, ¿por alusión, no puedo hablar?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080037_18.xml">
  <discurso>-Entonces, yo me voy a tener que...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080037_18.xml">
  <discurso>-¿Y usted qué interpreta?[Rumores.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080037_18.xml">
  <discurso>-Pues muchas gracias. A ver si la próxima vez tengo más suerte.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080095_6.xml">
  <discurso>-Queda formulada la pregunta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080095_6.xml">
  <discurso>-La doy por formulada.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080095_6.xml">
  <discurso>-Señora Consejera...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080095_6.xml">
  <discurso>-Ah, perdone, yo es que no entiendo mucho de esto, ¿sabe?[Risas.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080095_6.xml">
  <discurso>-Pero intervengo muy poco.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080095_6.xml">
  <discurso>-Muchas gracias.Señora Consejera, me da usted un poco la línea de mi defensa, pero antes de nada, voy a explicar un poquito de qué se trata, por si los parlamentarios no saben...Bien en las elecciones municipales de mayo de 2007, el Presidente Chaves llegó a Huelva y, por sorpresa, prometió un nuevo puente a Punta Umbría. Ese puente estaba pedido por la sociedad onubense y por el Partido Popular y el señor Chaves va y lo promete, hasta ahí todo estupendamente. ¿El problema, dónde está, o lo malo del asunto? En que lo hizo en campaña electoral y de esa promesa se derivó un fraude electoral, porque fue a apoyar a la candidata municipal, señora Parralo, y, además, engañó a los onubenses, porque él sabía que esa promesa no la iba a cumplir.¿Dónde estamos ahora mismo en este momento? Pues estamos en que, cuatro años después, no se ha hecho el puente. Cuatro años después, los socialistas perdieron aquellas elecciones que él iba a apoyar, no se ha hecho y los onubenses se sienten engañados.Este puente, Chaves anunció la primera piedra para 2008, la inauguración para 2012; primero habló de un puente, después de dos, después de tres. Ha cambiado el sitio dos veces. En definitiva, en este momento ni hay proyecto, ni hay puente, ni hay nada. Usted, precisamente, nombra a este puente como Conexión Sur. Yo le llamaría el puente del adiós de los tres protagonistas: Chaves ya no está en la Junta, Concha Gutiérrez también, y Parralo ya no está de candidata en el Ayuntamiento de Huelva.Ese puente que nadie lo creyó en Huelva, es el puente del engaño y de la decepción. Es el puente que nunca existió y yo creo que los onubenses creen que es un cuento chino, que le han dado otra vez el pego y que le están dando gato por liebre. Precisamente usted, y decía en Huelva, y yo estaba a su lado, que no sabía cuándo iban a comenzar las obras, que estaba esperando la evaluación de esa comisión de expertos de la Universidad de Córdoba y Huelva, y que esperaba que estas obra fuera un ejemplo de sostenibilidad como, puso el ejemplo, de la Jerez-Los Barrios. ¿Usted sabe lo que en ese momento pensaba yo? En la Huelva-Cádiz. ¿Qué pasó con la Huelva-Cádiz? Que marearon la perdiz, que nombraron una comisión de expertos internacional en 1992 y al final nos hemos quedado sin Huelva-Cádiz. Y lo peor, que es un poco la pregunta, el señor Chaves fue un día después que usted a Huelva, o antes, y dijo que fue quien llevó el proyecto a Huelva. Le preguntaron por los puentes y dijo que él no sabía nada, que ya no era Presidente de la Junta. Con su contestación me preocupé, porque podía ser que una Huelva-Cádiz con lo de Chaves, me enfadé, me cabreé, me indigné, porque no se puede engañar, y a los cuatro años llegar y decir él que a mí que...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080095_6.xml">
  <discurso>-Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080007_19.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Consejera, mi felicitación más sincera.¿Cuál será la opción elegida por el Consejo de Gobierno para la comunicación directa y por carretera de las provincias de Cádiz y Huelva?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080007_19.xml">
  <discurso>-Señora Consejera, me quedo muy triste con lo que usted me dice, porque creo que con estas palabras ha enterrado usted la esperanza de miles de onubenses y gaditanos que esperan la carretera directa Huelva-Cádiz.Creo que usted ha puesto con sus palabras, también, fin a treinta años de contradicciones. Usted sabe que, en el año 1978, el Partido Socialista se oponía a la conexión del sur, de la carretera por Doñana, y proponía la solución norte. Luego, un comité de expertos, en 1992, también proponía la solución norte. Luego, en el Plan de Infraestructuras de Andalucía, también ustedes presupuestaron, incluso, con 24 millones..., 48 millones de euros, la carretera por el norte. Y llegamos a 2008, y ustedes ponen fin a todo eso. Son treinta años de contradicciones. Y ahora me dice usted que ni por el sur ni por el norte, sino por Sevilla. ¿Cómo llego yo a Huelva y les digo a los onubenses que, para ir a Cádiz, no nos pueden hacer una carretera directa? Somos las dos únicas provincias limítrofes de Europa que no estamos conectadas. Yo creo que se equivocan, es un error político hacernos pasar por Sevilla a la fuerza. Yo creo que esta, además, no es la carretera, no es la solución. La SE-40 es una circunvalación de Sevilla, no es la carretera Huelva-Cádiz y no cumple la función fundamental que es la conexión directa, no acorta la distancia ni el tiempo, no favorece el desarrollo de las comarcas.Y usted acaba de decir que es una carretera que va a construir el Gobierno de España. ¿Cuándo la va a construir? En 2020, en 2015... ¿Hasta cuándo? En cambio, la solución norte que ustedes han propuesto sí da la solución, nos conecta directamente, acorta la distancia, reduce los tiempos, el transporte de mercancías se ahorra seis millones de euros anuales, se unen el arco mediterráneo y el atlántico, además de favorecer el turismo y todo el desarrollo económico de la zona. Incluso, se puede producir una sinergia muy favorable entre los puertos de Algeciras y Huelva, que son los puertos principales de Andalucía, y no hay que pasar por Sevilla.Señora Consejera, a los onubenses y a los gaditanos, de verdad, nos han quitado la esperanza, porque, a pesar de que llevamos treinta años escuchando que no se hace la carretera por Doñana, Doñana como excusa y la protección del medio ambiente, al final, siempre confiábamos en que ustedes iban a hacer la carretera, y ahora vemos que no. Sí hacen, sí hacen una carretera por el Parque de los Alcornocales, Jerez-Los Barrios, pasan por un parque natural. Sí, no querían hacer el puente por el Guadalquivir, decían que eso era un problema, y ahora están proyectando un puente, dos puentes: uno para el metro de Sevilla y otro para esta SE-40. Por lo tanto, no es un problema...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080007_19.xml">
  <discurso>-Qué pena. Se han muerto nuestras esperanzas.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080063_19.xml">
  <discurso>-Doy por formulada la pregunta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080063_19.xml">
  <discurso>-Ciertamente, señor Consejero, llevan varios meses trabajando y negociando con la empresa la crisis y el futuro de Astilleros, pero hasta ahora no ha habido acuerdo en esa negociación. La Junta propone un cambio societario, al parecer propone una reconversión laboral y un traslado de la licencia de construcción de grandes buques desde Huelva a Sevilla. Y en cambio, la empresa, que no está de acuerdo con esa propuesta de la Junta, lo que propone es que se venda Astilleros de Sevilla y con ese dinero se reflote Astilleros de Huelva.No hay acuerdo, por lo tanto, la Junta le ha dado 48 horas a la empresa para que presenten un plan, se adhieran al plan oficial o presenten un plan alternativo. Y si no lo hace -creo que hoy se cumple el plazo- le han dado 48 horas para que sea la Junta la que presente su propia hoja de ruta.Yo, como parlamentario y como Alcalde de Huelva, le quiero preguntar lo siguiente, señor Consejero: ¿Si hoy se cumplen las 48 horas, ustedes ya esta tarde van a presentar su hoja de ruta? ¿Y cuál es la hoja de ruta? ¿Qué pasos van a dar para, como ustedes dicen, mantener la actividad productiva y el empleo de más de 2.000 trabajadores directos e indirectos? ¿A dónde quieren llegar con esa hoja de ruta? ¿Es cierto que tienen un inversor? ¿Y, si lo tienen, por qué no dicen el nombre? ¿Es cierto que el inversor supuesto condiciona la compra de astilleros a que se cambie la licencia y construcción de buques de gran nivel de Huelva a Sevilla, es decir, que se debilite Huelva y se engorde a Sevilla?Señor Consejero, sé que usted está preocupado, me consta. Lo veo en Huelva, y está preocupado por el futuro de Astilleros y por su crisis. Y, por eso, yo le pido, como alcalde, que no se vaya a cerrar Astilleros, que Astilleros de Huelva es muy importante, más que los de Sevilla. Sevilla tiene también mucha deuda, porque usted me hablará ahora de la deuda que tiene Astilleros de Huelva. Pero Sevilla, proporcionalmente a su capacidad y categoría, tiene más deudas que Huelva. Por eso le pido que en la hoja de ruta de la Junta no esté el que se cierre Huelva, y quiero escucharle que los 2.000 empleos no van a correr ningún peligro. No se olvide de que la Junta puso mucho dinero en Delphi y en Santana Motor, para salvar Cádiz y Jaén. Y Huelva no es más que nadie, pero tampoco es menos que nadie. Y por eso quiero que hagan lo mismo con Huelva. No permita que cierren Astilleros. En Huelva, los onubenses no lo vamos a permitir.Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080063_19.xml">
  <discurso>-Eso no es verdad.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080059_21.xml">
  <discurso>-Sí.Queda formulada la pregunta.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080059_21.xml">
  <discurso>-Señor Consejero, le preguntaba sobre qué medidas ha adoptado el Consejo de Gobierno para el mantenimiento del empleo y la actividad en Astilleros de Huelva. Siguiendo un poco la línea de mi antecesor, yo quisiera decirle, señor Consejero, que la Junta y sus delegados en Huelva han tenido durante más de seis meses a los trabajadores con muchas esperanzas, diciéndoles: «Ustedes tranquilos, que nosotros estamos trabajando para solucionarlo, para buscar un inversor», y los trabajadores han estado tranquilos y confiados. ¿Qué ha pasado? Que, a los seis meses de esa confianza, se ven en sus casas, ven que los Astilleros de Huelva tienen barcos construyéndose, y están parados porque se han quedado sin financiación.Claro, con esta situación, ¿qué les ha pasado a los trabajadores -que por eso ahora mismo han estado cortando el puente del Odiel? Pues, que han perdido la confianza, están nerviosos, están intranquilos y creen que la Junta les ha engañado. ¿Por qué les han engañado? Porque ellos ven que Pymar -eso que usted ha dicho antes-, que ha estado financiando gracias a la Junta, pues, les ha dejado. No financia esos dos barcos que están allí, por lo que sea -yo no sé quiénes serán los culpables, si los armadores o Pymar-. Ellos ven que ustedes insisten mucho en lo del plan de viabilidad, que tiene que ser la empresa quien haga el plan de viabilidad, cuando hasta hace poco las empresas o los trabajadores pensaban que ese plan de viabilidad lo tenía que hacer la Junta. Por otra parte, ustedes saben perfectamente, de la a a la zeta, la situación de Astilleros, porque Pymar ha sido quien ha dirigido durante tres años Astilleros de Huelva.Y, sobre todo, yo creo que lo que más pasa, el principal problema que tienen los trabajadores es que han descubierto que no hay inversores; es decir, que desde aquí se filtraba que hay inversores, que no hay inversores, y se han dado cuenta de que no hay ningún inversor serio para Astilleros de Huelva.Por lo tanto, yo le pido a usted, señor Consejero, que tomen medidas, que tomen medidas urgentes, porque Huelva no puede cerrar sus Astilleros. Y no puede cerrar los Astilleros por cuatro motivos fundamentales: en primer lugar, porque tiene trabajo, es un astillero con carga de trabajo y con problemas de financiación; en segundo lugar, porque es una seña de identidad de Huelva, de una ciudad portuaria, como puede ser Huelva, que es cuna del fútbol, tener un estadio o porque es otro tipo de seña de identidad de la ciudad, tiene que tener Astilleros; en tercer lugar, porque es un pilar de nuestra economía, y, cuarto, porque no se pueden ir al paro más de mil personas, directas o indirectas.Por lo tanto, señor Consejero, o ustedes encuentran inversores o, si no, financien, sigan financiando, como usted ha dicho, a Astilleros. No demonicen ahora al empresario privado. Hasta ahora, ustedes han estado ayudando a Astilleros. Sigan ayudando, porque la Junta ha ayudado a Santana y a Delphi. Ayuden a Huelva.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080059_21.xml">
  <discurso>-Y el alcalde le pide que lo haga para...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080081_29.xml">
  <discurso>-Señora Presidenta.Pido la palabra amparado en el artículo 77.1, con objeto de alusiones. Acaba de nombrar al Alcalde, que está aquí presente.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080081_29.xml">
  <discurso>-Bien, señora Presidenta.Yo me esperaba que la señora Castillo hiciera alusión al Alcalde: lo esperaba. Desgraciadamente, estamos ante una Consejera a la que han tenido que cesar de su Consejería quizás por las mismas prácticas que suele hacer en Huelva.Que sepan los vecinos de Marismas del Odiel -y lo saben- que el Ayuntamiento de Huelva, gracias al Ayuntamiento de Huelva, tienen el Casa por Casa...[Rumores.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080081_29.xml">
  <discurso>-Por lo tanto, los vecinos, los vecinos que hoy...[Rumores.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080081_29.xml">
  <discurso>-Los vecinos que hoy están hoy aquí, los vecinos que hoy han traído aquí...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080081_29.xml">
  <discurso>-Bien.Yo quiero decirles a los vecinos que están aquí -que no sé si me estarán viendo- que ellos saben que nosotros no les hemos mentido nunca; que, gracias al Ayuntamiento, y a la Junta también, ellos tienen hoy el Casa por Casa, y que la señora Cinta Castillo no ha hecho nada, nada de nada, para que ellos tengan Casa por Casa.Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080036_2.xml">
  <discurso>-Señor Presidente, señor Presidente, por favor. Acogiéndome al artículo 77, y por alusión personal, me gustaría contestarle. No lo he hecho antes por no interrumpir a la Consejera.Se ha hecho una afirmación personal…</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080036_2.xml">
  <discurso>-Usted no estaba aquí, claro es que ha hecho una afirmación rotunda sobre mí.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080036_2.xml">
  <discurso>-Ah, bueno, pues, perdón, yo se lo explico ahora mismo.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080036_2.xml">
  <discurso>-Setenta y siete.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080036_2.xml">
  <discurso>-¿Me permite usted defenderme o no?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080036_2.xml">
  <discurso>-Bien. El señor diputado ha hecho una afirmación en la que dice que me he subido el sueldo en el Ayuntamiento de Huelva.Es rotundamente falso. Lo tendría que demostrar. No valen los periódicos. Y, por lo tanto, quiero decirle que el sueldo del Alcalde y de los demás concejales del Ayuntamiento de Huelva está bloqueado, y hoy se ha ratificado, en pleno, esta mañana.Y eso que dice, que gano más que Zapatero, es mentira. La portavoz socialista del Ayuntamiento de Huelva gana en líquido 600 euros menos que yo. Por lo tanto, casi, casi, la señora portavoz gana más que Zapatero.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080097_17.xml">
  <discurso>-Sí, para darla por formulada.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080097_17.xml">
  <discurso>-Muchas gracias.Quiero decirle a la Consejera, porque el otro día me lo dijo, me lo refutó, que no hago campaña electoral cuando presento y hablo sobre estos temas: que lo que hago es defender las cosas de Huelva. Y no busco el enfrentamiento tampoco, porque los onubenses no quieren que nos peleemos los partidos, sino que luchemos juntos por las cosas de Huelva.Lo que hoy les pregunto es: ¿Por qué no han cumplido, en 20 años, ninguno de los 20 compromisos que han tenido con Huelva?Miren, los tres hospitales o chares, dos centros de salud en Huelva, reconversión del Banco de España en un centro cultural, la ciudad de la justicia, la ampliación del puerto, la línea Zafra-Huelva, el trasvase de agua del Condado, el anillo hídrico de la sierra, las conducciones de la presa de El Andévalo, la Autovía de la Sierra, el desdoble de la 435, el desdoble Almonte-Matalascañas, la Huelva-Cádiz, el puente sobre el Tinto, los enlaces de las playas de la autovía a Portugal, la estación, el Ave, el aeropuerto y los puentes a Punta Umbría.¿No les parece muy fuerte que, en 20 años, no hayan cumplido ninguno de los compromisos que les acabo de relatar? ¿No les parece demasiado castigo a Huelva? ¿Me pueden decir qué van a hacer, cuándo van a cumplir alguno de estos compromisos y qué inversiones van a hacer?Contésteme con sinceridad y, si no puede, no nos acuse de ser los causantes o la causa de los incumplimientos socialistas. No me conformo, señora Consejera, con que me hable ahora de los tres kilómetros de Ave que están haciendo, o de si el ayuntamiento da o no da los terrenos, porque eso ya la gente está harta y porque la mayoría de los 20 proyectos que yo le acabo de relatar dependen exclusivamente de la Junta de Andalucía, y el botón de muestra está en los puentes de Punta Umbría. El proyecto, los terrenos y la financiación dependen exclusivamente de la Junta y, después de cuatro años, están solamente en fotografías, en reuniones y en planos.Señores del Gobierno andaluz, no castiguen más tiempo a Huelva. Los onubenses no se merecen tanto olvido y tanto abandono. Los onubenses nos merecemos mejor suerte y también un nuevo Gobierno en Andalucía que defienda y luche más por las cosas de Huelva y que invierta más en Huelva.Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
