<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSCA080521_2.xml">
  <discurso>—Gracias, señora Consejera.Para el siguiente punto del orden... Perdón, señorías, decía que, para iniciar el siguiente punto, que es la solicitud de comparecencia de la excelentísima señora Consejera de la Presidencia ante esta Comisión para informar sobre el desarrollo legislativo y estatutario del Gobierno andaluz en esta legislatura, vuelvo a dar la palabra, con gusto, a la señora Consejera.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080116_33.xml">
  <discurso>-Sí.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080115_4.xml">
  <discurso>-No.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080130_12.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.Es verdad que, en los últimos meses, las noticias sobre economía y sobre mercados financieros han saltado de los periódicos específicos, de los medios de comunicación específicos, e incluso de las páginas específicas de los medios, a la información generalista. Y siendo que, como casi siempre esa información tiene un tono pesimista o agrio, es cierto que nos congratula que cuando se producen noticias positivas en relación con estas cuestiones, la Junta de Andalucía tenga un papel protagonista.Es el caso de esta emisión de bonos de carácter minorista, que más allá de un éxito en cuanto a las cifras, el hecho de que no se haya tenido que agotar ni siquiera el plazo para cumplir con las expectativas, creemos que más allá de ese éxito, en cuanto a las cifras y el cumplimiento de los objetivos, detrás hay un éxito también de la acción de gobierno y del modelo que está llevando a cabo su consejería y el Gobierno andaluz en relación con dar confianza, con demostrar solvencia, rigor, y con dar esa imagen que es la que se merece cuando se trabaja con rigor.Yo creo que ese modelo ha de ser puesto en valor y los ciudadanos tienen que saber que pueden confiar en su Gobierno porque hace bien el trabajo que le han encomendado.Por lo tanto me gustaría que usted, que sabe más que yo, y expresarlo mejor que yo, a pesar de que es una buena maestra y todos aprendemos con usted, nos diese una valoración sobre esta emisión de bonos con carácter minorista.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080130_12.xml">
  <discurso>-Sí. Queda claro, señora Consejera, que cuando la austeridad se relaciona con eficiencia y eficacia; que cuando las políticas sobre la economía y la Hacienda pública se relacionan con el rigor y la veracidad; que cuando el modelo que se pone sobre la mesa es el modelo de los socialistas para afrontar estos momentos de dificultad obtienen la confianza de los inversores, lejos de ese otro modelo que asocia austeridad con recortes y política económica, con inseguridad y con falta de rigor a la hora de cumplir con sus compromisos.Sigamos así, creo que vamos por buen camino.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080118_34.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta. Muy buenas tardes, señorías.Estaremos de acuerdo si afirmo que la vivienda es el bien material más preciado para una familia. Es también el que requiere un mayor esfuerzo económico, y cuando se contrae el compromiso para su adquisición, siempre se le han hecho mil cálculos, se le han dado mil vueltas. Por lo tanto, cuando se llega a la firma de ese compromiso, se es consciente y se asume el esfuerzo que a futuro ha de hacerse. Nadie deja de pagar, nadie deja de cumplir con el pago de una hipoteca si no es por pura imposibilidad.A pesar de esta convicción, que es posible que, como siempre, tenga su excepción, en el año 2009 se ejecutaron en España 90.000 hipotecas. En la primera mitad de 2010, las ejecuciones hipotecarias fueron más de 50.000. Son parte de los 270.000 embargos que se vienen produciendo desde 2007. En Andalucía, señorías, en nuestra Comunidad Autónoma, más de veinticinco mil entre los años 2009 y 2010. Si bien es cierto que las cifras se moderan, también lo es que son muchas las familias en riesgo de perder su vivienda habitual por no poder hacer frente a los pagos de su hipoteca, y que son demasiadas, a mi modo de entender, las familias que, a pesar de ello, seguirán endeudadas.Esta tarde, señorías, el Grupo Socialista presenta una proposición no de ley para que el Gobierno andaluz inste al Gobierno de España a promover una reforma legislativa para la flexibilización y compensación de las hipotecas sobre la vivienda habitual. Es decir, presentamos una serie de propuestas que van destinadas a atenuar la difícil situación por la que están pasando aquellas personas cuya capacidad adquisitiva es hoy radicalmente distinta a la que tenían cuando firmaron su hipoteca.Vamos, con esta PNL, directamente al corazón de lo que está ocurriendo en muchos hogares, de lo que les está ocurriendo a muchas familias que están en riesgo de perder su vivienda habitual porque han perdido o han visto alteradas las circunstancias de empleabilidad, han visto modificados sus ingresos y claramente no pueden hacer frente a la hipoteca contraída.En muchos casos, señorías, conocemos que afrontar el pago ha significado un gran esfuerzo: prácticamente uno de los sueldos de la unidad familiar, si es que había más de uno en ella, ha sido destinado a la adquisición de vivienda. Y ahora, más que nunca, mantenemos nuestro compromiso político de estar con esa gente, con la gente que con esfuerzo ha cumplido en el pasado, pero que ahora, en el presente, no puede; nuestro compromiso de trabajar por las familias que tienen dificultades para poder seguir cumpliendo. Y lo hacemos, señorías, porque es una cuestión de justicia social. Es, además, una cuestión de sentido común, en la que, me imagino, todos y todas vamos a actuar con responsabilidad.Señorías, sabemos ahora que muchos préstamos de los que se firmaron entonces, se firmaron con letra pequeña, con mucha, con demasiada letra pequeña, y, en ocasiones, no estuvo exenta de prácticas abusivas. El repertorio de esas prácticas, si nos paramos a verlo, causa estupor: desde las hipotecas crecientes, que comenzaban con cuotas asequibles, pero que terminaban triplicando esa cuota, hasta aquellas que contenían la cláusula suelo, esa que significa que no se pueden aplicar las bajadas de intereses, pero siempre se aplican las subidas; o la inclusión forzosa en las hipotecas de productos adicionales de dudosa o nula utilidad. También se puede encontrar en esa letra pequeña el establecimiento de avales cruzados o, cómo no, la más clara de todas estas prácticas: la sobretasación de los bienes.No es necesario que recordemos, señorías, porque todos somos conscientes, el mundo entero sabe que el marco económico global en el que se firmaron esas hipotecas, poco o nada tiene que ver con la situación que vivimos hoy. Las circunstancias económicas y financieras han cambiado a nivel internacional, y también han cambiado las circunstancias laborales de muchos trabajadores y trabajadoras. Hoy se ven afectados por el efecto más dramático de la crisis: el desempleo. Y los socialistas, señorías, los socialistas queremos actuar hoy como lo hacemos siempre: a favor de los más débiles, a favor de aquellos que en este momento están sufriendo..., a veces lo que más sufren es la impotencia de no poder cumplir con sus obligaciones. Estamos defendiendo a los más débiles, pero sin olvidar. No podemos, ni debemos olvidar, cómo y por qué hemos llegado a esta situación.Siempre es importante recordar, lo es para no repetir los errores del pasado. Y es importante que recordemos hoy que la crisis actual es consecuencia de decisiones tomadas durante el periodo de bonanza. Los administradores de aquel periodo de bonanza la convirtieron en el mayor estado de liberalización, el mayor estado de desregulación que se haya conocido. Lo recordarán ustedes, recuerdan aquellas frases altas o altisonantes que nos decían: «Dejen al mercado, que el mercado se regula solo. No al intervencionismo de los estados». ¿La recuerdan? Yo la recuerdo. Bueno, pues, como consecuencia de aquellos llamamientos, el mercado creó el mayor estado de avaricia de los últimos tiempos. En la mayor parte de los países desarrollados se aumentó la construcción de viviendas, y, las entidades bancarias, estimuladas por esa falta de control público, incentivaron la concesión de préstamos hipotecarios casi de manera indiscriminada. Lo hicieron con unas condiciones que indujeron al sobreendeudamiento de una parte importantísima de la población.Aquellas decisiones, señorías, tuvieron mucho que ver con la burbuja inmobiliaria. La alimentaron hasta su explosión. Tuvieron mucho que ver con las hipotecas basura y con el resto de productos financieros que hoy asfixian a millones de familias. Sin embargo, de la explosión de la burbuja inmobiliaria, los mayores damnificados no son -como se podría pensar- quienes la promovieron, sino aquellos que fueron llamados al festival especulativo que -hoy sabemos- enriqueció solo a unos pocos a costa de endeudar a la mayoría. Y que, además, nos dejó una delicada situación económica, una alta tasa de abandono de la formación por parte de los jóvenes, la destrucción de empleo y familias con cargas hipotecarias inasumibles.Señorías, es cierto que a lo largo de los últimos decenios se ha producido un cambio en nuestra mentalidad de consumidores. Nuestros mayores -o al menos en mis vivencias yo así lo recuerdo- guardaban para comprar, ahorraban para afrontar las obligaciones ineludibles -contribución, impuestos, agua, luz...-, y compraban cuando tenían. No querían trampas. Nuestra generación, sin embargo, ha convivido con nuevos productos financieros. Todos, o todos los que hemos podido, hemos tenido hipotecas, letras o préstamos que han contribuido a nuestro progreso, pero, sin embargo, nunca se había asistido a este exceso de endeudamiento inducido. Muchos hogares, señorías, han caído en la trampa. Han caído en la trampa, y es nuestra responsabilidad -la de todos- estar cerca de esa gente, meternos en su piel, vivir su problema y mediar. Mediar para que se tomen las decisiones oportunas que les ayuden a salir de situaciones insalvables. Es nuestra responsabilidad crear condiciones que palien circunstancias dramáticas que garanticen derechos y que eviten injusticias. No son, señorías, los más vulnerables quienes han de pagar los platos rotos de la avaricia y la especulación.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080118_34.xml">
  <discurso>-Enseguida, señor Presidente.Somos conscientes de que la posibilidad de perder la vivienda habitual afecta a miles de familias, y, por lo tanto, como Grupo Socialista, queremos pedir al Gobierno de Andalucía que inste al Gobierno de España a reformar la legislación para que sea más justa.Las familias andaluzas que han conocido ese drama -yo creo que todos conocemos a alguien que ha pasado por ese drama- esperan que actuemos en consecuencia con nuestra responsabilidad, que ayudemos a resolver su problema, que atendamos sus necesidades y que respondamos a necesidades concretas.Las leyes, para ser justas, tienen que ser coherentes con la realidad. La realidad de hoy es distinta a la de hace solo unos años, pero el derecho es el mismo: el derecho a la vivienda -reconocido en nuestro Estatuto de Autonomía, en nuestra Constitución e incluso en la Declaración Universal de Derechos Humanos- garantiza el derecho a una vivienda digna. Y los socialistas -al menos nosotros- no vamos a mirar hacia otro lado. Al contrario, vamos a aguzar la mirada y vamos a pedir que se pongan sobre la mesa soluciones que den respuesta a esta realidad de hoy.Para ello, pedimos el voto afirmativo de la Cámara. Pedimos el voto de todos ustedes para atender con rigor, atender a la situación actual y ayudar a los andaluces y andaluzas, a los españoles y españolas a que cumplan. Porque sabemos que a todo el mundo le gusta cumplir con sus compromisos y queremos que todos puedan hacerlo.Muchas gracias, señoría.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080118_34.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Para no tener luego ningún problema de olvido, ya le comunico que no aceptaremos las enmiendas de Izquierda Unida y del PP. Y espero poder explicarlo a lo largo de esta segunda intervención.Tengo que mostrar, ante todo, mi sorpresa...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080118_34.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.Les decía que tengo que mostrar mi sorpresa porque, estando de acuerdo en el fondo de la cuestión, o, al menos, eso he deducido de algunas de las afirmaciones que hacían los portavoces de Izquierda Unida y del Partido Popular..., como, al final, a unos les indigna y a otros les indigna más que haya sido el Grupo Socialista, en esta Cámara, quien haya traído esta proposición no de ley. No sé por qué esa indignación. No sé por qué se puede tachar de desleal la actitud del Grupo Socialista, a menos que se piense que cuando nos ponemos, como es nuestra obligación, del lado de los ciudadanos, cuando trabajamos para los ciudadanos, cuando representamos los intereses de los ciudadanos, estamos siendo desleales con la estrategia que sigue el Grupo Parlamentario Popular, que es la de buscar solo sus propios intereses y la defensa de lo que solo a ellos interesa.Por lo tanto, señoría, estamos cumpliendo con nuestra obligación de responsables políticos. Estamos cumpliendo con nuestra obligación de parlamentarios elegidos por los ciudadanos para que les defiendan en esta Cámara. Estamos, además, utilizando un artículo que es muy utilizado en esta Cámara -de hecho, a lo largo de este Pleno y de anteriores se ha utilizado-, que es el 171. Y no se preocupen ustedes porque, digan lo que digan, nosotros vamos a seguir posicionándonos al lado de los que lo pasan mal, al lado de los más débiles, al lado de los que han caído en la trampa que les puso el mercado.Y ese mercado no era otro que aquel que se...[Intervención no registrada.]Por mucho que me lo enseñe, le aseguro que desde aquí soy incapaz de verlo. Así que no haga el esfuerzo. Ahora, después, yo me acerco y atiendo su llamada.Les decía que esta situación, como explique en la primera intervención, se ha producido porque ha habido una política de derechas neoliberal que ha llamado a que estas cosas puedan ocurrir. Y lo que no se nos puede solicitar es que ahora sea el erario público, sea el fondo del erario público, del dinero público de los andaluces, el que pague los desmanes de ese mercado desregulado que nos ha llevado a esta situación.Y sí que hemos hecho cosas, señorías. Sí que hemos hecho cosas. Esa ley, a la que usted ha aludido, ha sido una ley que sacamos con los votos del Partido Socialista. Una ley que tiene una corta vida, pero que ayer pudimos oír a la Consejera de Obras Públicas dando cuenta de cuáles han sido los efectos beneficiosos de esa ley. Así que no distraigan el objetivo. Lo que el Grupo Parlamentario Socialista propone…</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080118_34.xml">
  <discurso>-Gracias, nuevamente, señora Presidenta.Les aclaraba, para que no se distraigan de cuál es el objetivo de esta PNL, que lo que el Grupo Parlamentario Socialista propone al Parlamento de Andalucía es promover una reforma legislativa que permita la entrega de la vivienda en pago por la totalidad de la deuda hipotecaria.Esa es la posición del Grupo Socialista de Andalucía. Naturalmente que sabemos lo que ocurre en Madrid, sabemos lo que ocurre en el País Vasco y sabemos cuáles son los distintos posicionamientos. Pero este es el posicionamiento del Grupo Socialista de Andalucía, el de los socialistas andaluces, que están siempre cerca de quienes lo están pasando mal.[Aplausos.]Y ahora dígannos, señorías, con sus votos, dígannos si están de acuerdo con esta proposición o no están de acuerdo con esta proposición.¿Y por qué ahora? Que es la otra pregunta que se ha hecho en el atril, por alguno de los portavoces que han intervenido. Pues porque ahora, señorías, también desde la justicia se están tratando de corregir algunas leyes que han gravado severamente a quienes contraían una hipoteca.La Ley Concursal, por ejemplo, del año 2003, que fue elaborada por la mayoría absoluta del Partido Popular, permitía que se pudieran liquidar las deudas de las empresas y pudiesen volver de nuevo a su actividad, pero no permitía lo mismo para las familias insolventes.La Ley de Enjuiciamiento…</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080118_34.xml">
  <discurso>-Gracias, nuevamente, Presidenta.Entiendo que a los ciudadanos, a los que están en esta situación y a los que la ven desde cerca, sí que les interesará lo que estoy planteando, porque es la defensa de sus situaciones, que son absolutamente injustas.Les decía que la Ley de Enjuiciamiento Civil también impide al juez examinar las circunstancias que han conducido a la insolvencia de las familias o a evaluar el grado de información que tenían los afectados en el momento en que firmaron la hipoteca.Hay un artículo en el Código Civil, señorías, que señala que la persona endeudada deberá responder con todos sus bienes presentes y futuros en caso de no poder hacer frente a la deuda. Pero ahora ya hay resoluciones judiciales, hay resoluciones judiciales que se han dado en Navarra y también en Barcelona, que empiezan a modular, efectivamente, y que necesitan ese cambio de legislación para seguir avanzando en la defensa de los intereses de quienes no pueden pagar una hipoteca.Pero de quienes no pueden pagar una hipoteca, de quienes lo pueden demostrar, y no en todas las situaciones. Por eso tampoco puedo aceptar las enmiendas de Izquierda Unida que, de manera indiscriminada, de manera generalizada, propone que se haga una moratoria, da igual las circunstancias, da igual cómo esté la situación de esas familias.Nosotros, señorías, queremos actuar, defender y además hacerlo con rigor. Y hacerlo estudiando las situaciones y atajando aquellas que estén en consecuencia con lo que estamos proponiendo.Señorías, la proposición que hoy traemos a la Cámara es un paso más en todo el trabajo que el Grupo Socialista, que el Gobierno andaluz, ha venido haciendo en la defensa del derecho de una vivienda digna. Es un paso más. ¿Es un paso valiente? Pues mejor, porque hemos de ser valientes en la defensa de lo que consideramos una injusticia. Hemos hecho mucha política de vivienda y vamos a seguir haciéndola. Pero no se trata de eso, se trata de las hipotecas que han contraído con los bancos...[Rumores.]Señoría, me cuesta creer, señor Gordillo, que EPSA lance a nadie de una vivienda por impago. Yo he asistido, como usted, a esos lanzamientos, pero por ocupación ilegal de las viviendas, señoría. No conozco... Si usted conoce... Por eso no he querido decir que no le creo. Le he dicho que me cuesta trabajo creerle. Pero, no obstante, siempre será más lo que hemos hecho en positivo que lo que no hayamos podido hacer. Y lo que no hemos podido hacer vamos a seguir trabajando para ponerlo en pie. Como vamos a seguir defendiendo, con su voto o sin su voto, esta proposición no de ley que dará esperanza, que ayudará, a aquellos que no pueden hacer frente a la hipoteca, a pensar que hay un Gobierno, que hay un partido político, que hay un Grupo Parlamentario, el Grupo Socialista de Andalucía, que quiere estar con ellos y que quiere ayudarles a salir de esta situación.Seguro que es complicado, seguro que puede tener consecuencias, seguro que no todo el mundo lo verá bien, seguro que algunos, como han hecho los portavoces, se escandalizarán de que lo hagamos; pero nosotros estamos seguros de lo que estamos haciendo y no podemos consentir que sean los más débiles los que paguen las culpas de los platos ratos de los más poderosos.A mí no se me olvidan las palabras del señor Álvarez Cascos, ex ministro del Partido Popular y ex militante del Partido Popular, cuando decía aquello de que: «Todos somos más ricos porque nuestras casas valen más». Y que si se vendían los pisos era porque se podían pagar.Bueno, pues de todo aquello se hizo caso, y ahora hay muchas familias que no pueden hacerlo. Y nosotros vamos a estar, como siempre, con ellos, al lado de los que lo están pasando mal.[Aplausos.]Y si a alguien le molesta, lo sentimos. Así somos, no somos infalibles, pero somos solidarios con los que lo pasan mal.Muchas gracias, señorías. Y espero su voto afirmativo.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080118_34.xml">
  <discurso>-Sí.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080103_34.xml">
  <discurso>-Gracias nuevamente, señora Presidenta, y reitero las buenas tardes a los miembros de la Cámara que aún están presentes. Y tampoco está mal que reitere nuevamente el posicionamiento que con esta proposición no de ley quiere hacer el Grupo Socialista en el Parlamento de Andalucía.La proposición no de ley se presenta con el objetivo de rechazar y reprobar todas aquellas declaraciones que ofenden a Andalucía y a los andaluces y que distorsionan la imagen de nuestra Comunidad en el exterior, perjudicando así los intereses de toda la ciudadanía de esta tierra.Que mi tono sea moderado en esta Cámara y fuera de ella no creo que sorprenda a nadie. Sí que a algunos puede sorprender el tono moderado de otros portavoces y de otras portavozas, cosa que, desde luego, nosotros agradecemos. Consideramos que esta Cámara ha de ser un espacio en el que demos ejemplo de moderación, lo que no significa que no defendamos nuestro posicionamiento.Y, bueno, dando un pasito más, puesto que esta tarde parece que el tono es ciertamente distinto al de la intolerancia que muestran en otras sesiones, voy a plantear que el Partido Popular y, desde luego, el resto de los grupos aprovechen esta oportunidad para mostrarnos todos unidos frente a quienes agreden a Andalucía. Hay quien lo hace por mala fe, y a esos podemos desenmascararlos con datos; hay quienes lo hacen por ignorancia, y creo que con información también podemos sacarlos de ella. Y creo, señorías, que podríamos acordar... ¿Podrían ustedes estar de acuerdo en declarar que Andalucía es una tierra moderna, trabajadora, emprendedora y solidaria, que es pionera en aquellos sectores en los que se basa el nuevo modelo productivo que necesitamos para la recuperación económica? Nosotros sí. Estamos convencidos de que Andalucía es, además, una comunidad comprometida con los valores del Estado del bienestar, con los servicios sociales básicos, con la protección de los sectores de la población más vulnerables y los derechos sociales que disminuyen la desigualdad.Y como creo en los datos, demos algunos datos. Estamos a la cabeza del país y en muchos casos a la cabeza de Europa en investigación y desarrollo, energías renovables, en investigación biomédica. Somos pioneros, además, en la promoción del turismo de calidad, en el desarrollo aeronáutico y ocupamos los primeros puestos en el sector agroalimentario.Señorías, el pasado viernes, sin ir más lejos, el Presidente de la Junta de Andalucía, José Antonio Griñán, inauguró el Instituto de Biomedicina de Sevilla. Es el cuarto centro que se abre en los últimos años en nuestra Comunidad dedicado a la investigación biomédica. Y es que, en el sector sanitario, señorías, gracias a una apuesta decidida en I+D+i en biomedicina, hemos pasado de producir apenas una docena de patentes a alcanzar 115 patentes en la actualidad. Digo que son muestras que, por ser datos, por ser absolutamente ciertas, podemos compartir y, por tanto, podemos estar de acuerdo en que somos pioneros en esa materia.Y también quiero poner en evidencia, con datos, que Andalucía goza hoy de un nivel de desarrollo que ni siquiera hubiésemos alcanzado a imaginar en otras épocas, y, además, que esos logros han de atribuirse al propio esfuerzo colectivo de Andalucía y a que todos los andaluces, todos, hemos aportado a los avances en el desarrollo de nuestra Comunidad. Podremos, por lo tanto, todos, aportar a que esa imagen sea la imagen real de Andalucía, la que todos nosotros demos al exterior.Esta Andalucía real es una Comunidad que lidera el desafío de la economía basada en el conocimiento, en la igualdad de oportunidades, en la sostenibilidad y la innovación; una región que ha sabido invertir en futuro, que sabe atraer nuevos talentos y ponerlos a trabajar juntos.Y otro dato, señorías -datos que, sin duda alguna, muestran como nuestro empeño nos pone al frente de proyectos innovadores-: la semana pasada la Ministra Carmen Chacón propuso a su homólogo francés que el acuerdo entre los siete países que participan en el proyecto del avión militar de transporte A400M se firme en Sevilla, se firme en esta ciudad, el próximo enero. Es un proyecto que sigue tomando forma y que, tal y como ha confirmado la Junta de Andalucía, podrá desarrollarse en su integridad en nuestra Comunidad. ¿Podemos estar de acuerdo en decirle al resto de España y al resto del mundo que eso es así?No solo en el ámbito de la economía o del desarrollo, señorías, Andalucía también es avanzada en lo social, también podemos hablar de hechos en esta materia. Esta Comunidad está a la cabeza del país en el desarrollo de la Ley de Dependencia, en cuya aplicación se ha aumentado la inversión pese a la coyuntura económica. Este Gobierno, señorías, el Gobierno socialista va a destinar tres de cuatro euros del presupuesto 2011 a políticas sociales, sin tocar ni sanidad, ni educación, ni gratuidad de libros de texto, ni el transporte para las familias que lo necesitan.Con todo lo que acabo de exponer y muchos ejemplos más que se podrían traer a esta intervención, y que suponen una dosis de realidad, una dosis de realidad que todos podemos apreciar, parece mentira que tengamos que seguir soportando el ataque gratuito y el menosprecio de quienes desde la ignorancia de lo que somos insisten en ridiculizar a los andaluces y a las andaluzas y en menoscabar nuestra dignidad.En los últimos días, como ya se ha debatido en la Cámara, hemos asistido a una nueva ofensa contra Andalucía del señor Puigcercós. Ha revelado, quizás, su cara más imprudente al poner en duda la política fiscal en la Comunidad y el comportamiento responsable de los andaluces en cuanto a sus deberes fiscales.Pero, desgraciadamente, como ya he dicho con anterioridad, las declaraciones de Puigcercós no constituyen un hecho aislado. Hay una larga retahíla, que no voy a volver a enumerar, de insultos y de agravios; no de manifestaciones en la confrontación política en relación con temas específicos. Yo he hecho una cuenta muy por encima y me sale once a uno: once el PP, uno Puigcercós. Y no vale, señorías, que traten de buscar con pinzas para encontrar alguna alusión en la que se nombre a Andalucía en alguna materia que pueda parecer que no favorece a nuestra tierra, porque eso es distinto, bastante distinto a insultarla o a despreciarla, que es lo que otros han hecho.Señorías, esto se tiene que acabar. Y para que tengamos la oportunidad de que se acabe, para que se pueda alejar para siempre ese estereotipo de la Andalucía en blanco y negro, estamos convencidos de que es necesario que todos los grupos de la Cámara se sientan en la obligación de la defensa de esta Andalucía.La proyección de Andalucía al exterior no solo la hacen quienes hablan de ella de manera..., con menosprecio, ya sean de unas filas u otras; ustedes y nosotros, todos los andaluces proyectamos la imagen de Andalucía. Insisto, no es la misma imagen la que proyectamos desde las filas de los progresistas que la que se empeñan en trasladar los sectores de la derecha. Quizás porque la derecha, tengo esa triste impresión, sigue creyendo en una Andalucía que, señorías, ya está superada. La tienen tan grabada en su subconsciente que son incapaces de pasar página en esa realidad que ocurrió, que fue cierta, que, sin duda alguna, nos hemos esforzado en superar, y que, ya, está superada. Para superarla, señorías, llevamos 30 años trabajando por esta tierra. Lo hemos hecho desde la acción política, cincelando cada avance en nuestro inventario de déficits superados, 30 años en los que esta Comunidad es absolutamente distinta de esa que algunos señores y señoras de la derecha siguen teniendo como la Andalucía que les gustaría, sin duda, que siguiera existiendo. Lo hemos hecho con gobiernos socialistas y lo hemos hecho con la confianza mayoritaria de los andaluces, y por eso nos sentimos responsables, y por eso llamamos a la responsabilidad al resto de los grupos parlamentarios. Lo hemos hecho y lo vamos a seguir haciendo. Queremos seguir proyectando una imagen moderna, una imagen avanzada, una imagen real de Andalucía. Lo hacemos a través de Extenda en el exterior, que no solo exporta empresas sino que exporta una forma de trabajar y de ser de la que debemos sentirnos orgullosos. Lo hacemos también cuando ponemos en marcha campañas de turismo de calidad o el Plan de Calidad Turística 2010-2012, con participación en este caso de más de 100.000 ciudadanos. Cuando creamos la comunidad turística de Andalucía...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080103_34.xml">
  <discurso>-Inmediatamente, señora Presidenta.Esos son ejemplos de que el Gobierno de Andalucía, de que los socialistas de Andalucía pensamos que podemos todavía avanzar mucho más, que podemos, como dice el Presidente Griñán, hacer mejor lo que hacemos bien. Pero eso dista mucho de que no reconozcamos que esta Andalucía en la que hoy habitamos merece ser defendida por todos.A eso les llamamos. Les llamamos a que se unan a esta proposición no de ley para que el pueblo andaluz tenga la confianza en todos y cada uno de quienes lo representamos en esta Cámara.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080103_34.xml">
  <discurso>-Muchas gracias. Gracias de nuevo, señora Presidenta.Yo creo que ahora es el momento en el que si estoy fuese una película de..., una película no, un programa de televisión de hace algún tiempo, aparecerían por la puerta dos señores, me pondrían un monigote blanco en la espalda y me regalarían un ramo de flores y me cantarían: «Inocente, inocente». Porque sí que, efectivamente, se puede entender que ha sido inocencia por mi parte pensar que la señora Oña y el Partido Popular podrían sumarse a unos postulados en positivo a favor de Andalucía. Pero, créanme, no era inocencia, ¿eh? [aplausos], sí un gesto, en este caso sí, generoso, de darles a ustedes la oportunidad de que, por una vez, se les viese en la defensa real de Andalucía, no envueltos en la bandera blanca y verde, pero, al mismo tiempo, dando pataditas, dando pataditas para ver si pueden derribar esta realidad.Señora Oña, yo entendía que hoy era una buena oportunidad. Si en la primera parte de la PNL habíamos podido acordar que no solo el señor Puigcercós había insultado y agraviado a esta tierra, sino también todos los señores y señoras del Partido Popular que antes he mencionado, entendía que podíamos dar un paso más y llegar al acuerdo en el reconocimiento de la imagen que todos y todas vamos a exportar de Andalucía. Y no he querido hacerlo desde un planteamiento político, y, por eso, señora Oña, he hecho la defensa con datos y con hechos, bastante asépticos, por otra parte, bastante evidentes y bastante medibles, de manera que ustedes no se viesen forzados a apoyar, en ningún caso, ninguna medida que tuviese que ver con los socialistas, sino a apoyar los logros que han conseguido las ciudadanas y los ciudadanos andaluces. Ese era el planteamiento, señora Oña. Por eso, he defendido la PNL con datos y con hechos. Hechos que ustedes no quieren reconocer. Y, por eso, más allá de las declaraciones de la señora Nebrera, de la señora Matos, de la señora Aguirre..., de cualquiera de los compañeros de su partido que han insultado a esta tierra, lo preocupante, lo realmente preocupante es que ustedes no solo mantuvieron silencio en todos y cada uno de esos momentos antes estas manifestaciones, sino que quieren seguir guardando silencio, quieren seguir guardando silencio cuando insultan a Andalucía.Debajo de esas declaraciones lo que hay es lo que decía en mi intervención: una imagen errónea de lo que es Andalucía y una obstinación en mantener esa imagen errónea de Andalucía.Señorías, el señor Griñán se merece aplausos por muchísimas cosas. Ustedes, esta tarde, no tenían ni que darle un aplauso al señor Griñán como Secretario General de los Socialistas andaluces, ni mucho menos... Mire, señora Oña, como Presidente de todos los andaluces, que salió, con una declaración institucional, a defender la dignidad y el honor de los andaluces, que es lo que yo suponía que esta tarde podíamos hacer aquí con esta proposición no de ley.Se lo merece, y lo reitero, por muchas cuestiones. Pero esta tarde se lo merecería solo en desagravio, porque se han empeñado ustedes, a lo largo de todo el día, empezando por el líder Arenas y terminando por usted, en tres ocasiones, en manipular sus palabras; manipular la respuesta a una pregunta que hace el Presidente Griñán, y que, ustedes, solo leen a medias. Yo creo que eso le ocurría solo al señor Arenas, porque veo que le ponen letras muy grandes cuando tiene que hacer las intervenciones, y entendía que eso le llevaba a leer solo los titulares, pero no sabía que usted se queda también a mitad de la lectura de las respuestas.Le voy a leer, y no se lo tome a mal, le voy a leer alto y claro lo que dijo el señor Griñán:«En Andalucía, históricamente, ha habido una cultura en la que ha mandado la subvención de empresarios a la espera de subvenciones. Y poco a poco -señora Oña, señor Arenas- y poco a poco se ha cambiado radicalmente». Eso es lo que ha dicho el señor Griñán. Por lo tanto, entiendo que no puede usted mantener ni que insulta, ni que agravia, ni que dice nada más que lo es que es una verdad; verdad que antes, bastante antes, había también, de alguna manera, manifestado el líder Arenas cuando hablaba de una Andalucía subsidiada.Lo que ha dicho el señor Griñán, señorías, lo que ha dicho el señor Griñán es que estamos superando, también, esa cultura; que hemos incorporado una cultura de incentivos, una cultura de activos financieros, una cultura de ayudar a quien se ayuda, desde luego, sin dejar de tener presentes a todos los que...[Rumores.]Está aquí, señor Arenas, está aquí la copia de sus declaraciones. Digo, porque decía que era mentira. No, no, no es mentira, están aquí.Señor Arenas... Bueno, no entraremos en diálogo porque me llamará al orden la Presidenta, y no quiero hacerla pasar por ese... Pero entienda la Cámara que no digo nunca mentiras, desde luego, a sabiendas, nunca, y cuando tengo por delante el recorte de prensa, tampoco.Lo cierto es que espero que ustedes se hayan enterado por fin de lo que el señor Griñán ha dicho.Y cuando habla de que hay algunos socialistas que han dicho cosas en relación con Andalucía, con la población andaluza o con los parados, tengo que decirle que, inmediatamente, el Partido Socialista, inmediatamente, el señor Mario Jiménez, nuestro portavoz, salió para decir que no estábamos de acuerdo con esas manifestaciones. Y que, en este caso, la señora Quesada, también, inmediatamente, pidió disculpas por lo que se había entendido de sus palabras.No van, señorías, a aprovechar esta oportunidad de que nos sumemos todos en la defensa de Andalucía. Era solo de boquilla. Pero, créanme, pierden una oportunidad. No sé si son conscientes de que la imagen que pueden dar podría parecerse a la de una familia numerosa, conformada por muchos primos y muchos hermanos, que se dedica a insultar al chico nuevo que ha llegado a ese colegio, al que parecía que no tenía derecho, en principio, que saca buenas notas, que hace su tarea, que consigue buenas calificaciones y que solo recibe, de esa familia que tradicionalmente ocupaba el espacio del centro, insultos y agravios.Esa es la imagen que se podría parecer a la que ustedes dan, y, créanme, cuando llamen al conjunto de los padres y las madres del centro para que les defiendan porque alguien les ha agredido, créanme que no entenderán nunca que ustedes merezcan defensa. Así que, señorías, han perdido una muy buena oportunidad de defender nuestra tierra. Lo siento, realmente lo siento.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080097_32.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta. Buenas tardes, señores y señoras diputados.El pasado mes de junio la señora Araceli Carrillo, una vez conocido el Real Decreto 631/2010, de 14 de mayo, tomaba la iniciativa de proponer al Grupo Socialista la presentación al Pleno de la Cámara de una proposición no de ley para solicitar la incorporación en los nuevos estudios de enseñanzas artísticas superiores de la especialidad de Flamenco; una muestra más, que ustedes reconocerán, de la implicación, la capacidad y la pasión con la que la señora Carrillo hace siempre su trabajo: un trabajo por la mejora y por la ampliación de las oportunidades de la educación en Andalucía.El Grupo Socialista, siempre el primero en la defensa de Andalucía, la hizo suya. Lo hizo cumpliendo con el desarrollo del Estatuto de Autonomía, que es su competencia, que en el artículo 37.1.18 recoge la necesidad de conservar y poner en valor el patrimonio cultural, histórico y artístico de Andalucía, especialmente el flamenco.Comprenderán que para mí es una satisfacción el encargo de la defensa de esta proposición no de ley. Para ello trataré de emular, en la medida de mis posibilidades, el ímpetu, el rigor y la solvencia con que nuestra portavoz de educación hace siempre su trabajo.Los socialistas, señorías, queremos ampliar la oferta educativa andaluza y, al mismo tiempo, salvaguardar el flamenco mediante la transmisión reglada de su conocimiento. Esta iniciativa en el ámbito académico se suma al extraordinario esfuerzo que se está haciendo desde la Junta de Andalucía para que el flamenco sea declarado Patrimonio de la Humanidad, y que cuenta, como bien saben ustedes, con la implicación de instituciones, organizaciones, colectivos, ciudadanos y artistas de todo el mundo.La inauguración del nuevo curso universitario nos ha traído noticias del gran número de títulos que ofertan nuestras universidades; unas universidades incorporadas al nuevo marco del Plan Bolonia y con una relación cada vez más estrecha con la empresa y con la sociedad andaluza. Y ha sido precisamente esa adecuación al Plan Bolonia lo que ha dado lugar al rediseño de las enseñanzas artísticas superiores de Grado en Música. Estaba establecido en la Ley Orgánica 2/2006, de 3 de mayo, que define el contenido básico de los planes de estudios conducentes a la obtención del título de graduado o graduada en Música, y, además, en ella se establecen sus especialidades.El decreto, el decreto al que antes me refería, mantiene una especialidad y reunifica otras recogidas en el Decreto 617/1995, de 21 de abril, que establece los aspectos básicos del currículo de grado superior de las enseñanzas de música. También regula la prueba de acceso a estos estudios y crea otras.En multitud de ocasiones la Administración andaluza ha sido llamada a incorporar el flamenco a las aulas. Así se denominó la actividad que durante años, coordinada, entre otros, por Calixto Sánchez, desarrollaron las Consejerías de Educación y Cultura con el objetivo de dar mayor conocimiento sobre el arte jondo a nuestro profesorado. También queríamos ofrecerles la oportunidad de contar con herramientas docentes que pudiesen utilizar en el momento y en la oportunidad que considerasen más apropiada.Cierto es, señorías, que nunca nos ha dejado satisfecha, por escasa, esta experiencia, y, por ello, las Consejerías de Cultura y Educación han seguido trabajando en nuevos materiales pedagógicos que mantengan el flamenco presente entre los alumnos, entre los niños y las niñas. También en el desarrollo de sus competencias se han desarrollado disposiciones de enseñanzas elementales de música y decretos que contemplan el desarrollo del currículo en folclor andaluz, en iniciación al baile o en baile flamenco. Igualmente, de las enseñanzas profesionales de danza, en este momento, se está tramitando el decreto que regula su contenido.Pero, señorías, comentaba estos temas para contextualizar esta PNL, pero hoy hablamos de estudios de grado superior de música que en la Comunidad Autónoma andaluza quedaron ya regulados por el Decreto 56/2002, de 19 de febrero, por el que se establece el currículo de grado superior de las enseñanzas de música en los conservatorios de Andalucía.La especialidad de Flamenco, en su opción Guitarra Flamenca, fue incluida en el plan de estudios del conservatorio de música Rafael Orozco de Córdoba. Fue incluida en el año 2002 y en el año 2004 también quedó establecida la opción de Flamencología.Hasta ahora, señorías, ha sido el único lugar de España en que se puede cursar completa la especialidad de Flamenco, una excepción a la regla de su ausencia en otros lugares que ha dado prestigio y un mayor número de alumnado a este conservatorio.Bueno, pues esta especialidad pasa por la nueva regulación a ser una materia instrumental de la especialidad de Interpretación, mientras que la opción de Flamencología se integra en la especialidad de Musicología.El Grupo Socialista, señorías, entiende que ello no es incompatible con la existencia de una especialidad de Flamenco. Una especialidad de Flamenco en la que pueden integrarse Guitarra Flamenca, Flamencología, Cante y los instrumentos monódicos del flamenco, haciendo posible así que los futuros graduados o graduadas en Música lo sean también por esa especialidad. Con ello, el flamenco gozará del máximo rango académico en el marco de los estudios superiores de grado en Música.Señorías, los avances en la promoción de investigaciones a través de becas, los convenios firmados con las universidades andaluzas para el fomento y la difusión de nuestro arte más identitario han sido -o al menos yo así lo creo- el camino que necesariamente teníamos que recorrer para traernos a esta definitiva acción que colocará al flamenco entre las artes que se pueden aprender y titular.Decía Luis Rosales, nuestro autor del año en el centenario de su nacimiento, en una obra que a mí me ha resultado sorprendente por desconocida y que se titula Esa angustia llamada Andalucía, decía: «Todos sabéis que el cante no se estudia, solo podemos acercarnos a él de manera intuitiva o emocional. La emoción que alguien pueda sentir no es transmisible. Comunicar esta emoción hablando o escribiendo es un empeño irrealizable, algo así como enseñar idiomas por teléfono».Bueno pues casi un siglo después, es posible aprender idiomas por teléfono, aunque este Gobierno, el Gobierno socialista de Pepe Griñán los está llevando cada día más a las aulas. Y con esta iniciativa, planteamos que el flamenco se estudie también en los conservatorios. Entendemos que el flamenco no es solo un sentimiento, que lo es, es también un conocimiento. Es necesario poner ese conocimiento por escrito, someterlo a las ventajas de la didáctica, de la pedagogía, del método básico de la enseñanza reglada.Señorías, este arte se aprendió durante decenios al calor de las fraguas, al fresco de la luna en corros de vecindad, en la atmósfera cargada de una taberna o la pintoresca de un café cantante. También en escuelas con nombres de estrellas consagradas que regalaban sus conocimientos más a precio de miradas de admiración que a valor de pesetas. En escuelas o en centros municipales, en talleres de compañías en gira, en programas paralelos de festivales, en el centro andaluz de danza..., en todos esos lugares se ha querido transmitir el flamenco. Ahora queremos que se transmita en los conservatorios y por eso espero que ustedes den su aprobación a esta proposición no de ley.El flamenco es una de nuestras manifestaciones culturales más identitarias. Conseguimos la unanimidad para que fuese llevado el expediente de su declaración. Ahora podemos reforzar ese expediente haciendo que el flamenco forme parte de las enseñanzas regladas superiores. Tenemos esa oportunidad de hacerlo y el Grupo Socialista ha querido traer esta proposición no de ley para ofrecer a la Cámara la posibilidad de que seamos los autores de ese beneficio para Andalucía. Quienes estudien Flamenco podrán ser titulados de grado superior.Así que, señorías, lo dejo en sus manos. Espero que estén ustedes de acuerdo con esta proposición no de ley, porque así tendremos a los profesionales de más alto nivel que, sin duda alguna, se convertirán también en un foco de atracción para que nuestros conservatorios puedan recibir a alumnos de Andalucía, a alumnos de España y a alumnos del mundo que, sin duda alguna, estarían dispuestos a venir a titularse en Flamenco como están dispuestos a venir a aprender, entre otras cosas, nuestra hermosa lengua.Vamos a impulsar...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080097_32.xml">
  <discurso>-Sí, señora Presidenta, solo concluir que en el texto de la proposición no de ley lo que pretendemos es crear la especialidad de Flamenco en las enseñanzas artísticas, definir las competencias específicas y el perfil profesional de esta especialidad y también, cómo no, impulsar los estudios de Flamenco y propiciar su difusión, otorgando un alto grado de especialización académica.Muchas gracias, señora Presidenta.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080097_32.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Se agradece el tono distendido de este debate. Pero el flamenco no es solo una de nuestras manifestaciones artísticas más importantes, bastante más que hacer las palmas por compás: el flamenco es un marcador identitario de Andalucía, y, como tal, nos corresponde su tutela, su desarrollo y su protección. Y no es hoy el primer día que estamos en ese trabajo.Nuestro compromiso estatutario nos llama, desde hace mucho tiempo, a su investigación -y ya saben ustedes que hay una serie de becas y convenios, a los que antes he hecho alusión-; nos llama a su protección -y estamos declarando Bien de Interés Cultural algunas de sus manifestaciones más tradicionales: los verdiales, la zambomba flamenca de Jerez...-; también nos llama a su conservación -Andalucía cuenta con el único centro de referencia a nivel mundial, que es el Centro Andaluz de Flamenco de Jerez-; nos llama a su difusión, una difusión que hacemos a través de la edición de documentos sonoros, de revistas especializadas, de espectáculos flamencos en la programación de nuestros teatros -bueno, de los nuestros o, también, hace tan solo unos días, del Teatro Real, donde intervenía Paco de Lucía-; nos llama, ese compromiso, a su puesta en valor a través de la promoción exterior del flamenco, ya sea a través del Instituto Cervantes o en los templos de la cultura musical universal de Europa, Asia o Estado Unidos. Todo eso lo estamos haciendo. Y con esta PNL lo que queremos es reforzar toda esa acción; una acción que ya está también señalada en ese expediente para que sea incorporado a la lista representativa del Patrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad. Todo eso es lo que podemos hacer con esta proposición no de ley.Señorías, yo agradezco -y lo diré sinceramente- la primera parte de la intervención del señor García y la última parte de la intervención de la señora Martín, porque ahí es donde realmente se han sumado a esta proposición no de ley, entendiendo que es una proposición adecuada, acertada, y que viene a reforzar lo que, como antes les decía, no es solo una manifestación artística, sino una seña de identidad. Han tenido que rellenar -comprendo- la intervención, una vez manifestado este posicionamiento a favor, y por ello hay algunas cuestiones que se han salido, creo yo, del debate, pero que, bueno, respeto y entiendo que así era necesario para agotar los tiempos.Señorías, hoy no hablamos de enseñanzas artísticas superiores en general. Mi humilde defensa de esta PNL se refiere únicamente al flamenco como especialidad de grado superior. Por lo tanto, meter en el debate el resto de las enseñanzas artísticas, que, naturalmente, tienen también todo el interés que ustedes han demostrado y que nosotros también les concedemos, no es parte del debate. Y crear la especialidad de Flamenco, señor García, significa crearla con todo lo que ello conlleva, naturalmente conscientes -y así se desarrolla en el punto número dos- de que hay que ir haciendo distintas tomas de decisiones para llegar a ese desarrollo.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080097_32.xml">
  <discurso>-Gracias, señora Presidenta.No obstante, reitero, señor García, mi agradecimiento por su adhesión a esta proposición.Yo lamento mucho si alguien se ha tomado en serio el comentario. Pido disculpas si es necesario, porque no está en mi ánimo, para nada, que nadie se sienta molesto con mis palabras: todo lo contrario. En cualquier caso, me esfuerzo porque sean agradables y, si pueden complacer, mejor. Así que, si ha sentido que era un comentario que no venía a cuento, le pido disculpas, ¿no?Pero el Partido Popular se está acostumbrando, en este Parlamento de Andalucía, a arrojar, no dar, recoger, volver a intentarlo, y permanentemente nos tiene en una noria que es una noria sin fin. Claro, como no tiene la mayoría suficiente para sacar adelante aquello que plantea, pretende, una y otra vez, a ver si nos equivocamos y somos los demás quienes se la sacamos adelante.Bueno. Pues no, señoría. La Comisión de Educación que se celebró hace tan solo unas semanas, y en la que, realmente, mi compañero Ruiz Cuadra tuvo una intervención que considero muy, muy positiva, no tiene prórrogas, no es como los partidos de fútbol: no tiene prórrogas. Hay partidos internacionales que tienen prórroga. Este no tiene prórroga. Aquí no estamos volviendo a discutir lo que se discutió en la Comisión, entre otras cosas porque ustedes hablaban también de enseñanzas artísticas en general, en su conjunto.Y hay algo que no me ha quedado demasiado claro, pero, bueno, luego, si usted considera apropiado, me lo aclara, porque hay otro defecto que tengo, que es que me gusta aprender. No me importa que me asesoren, me encanta que me digan cosas aquellos que saben más que yo, y trato de atender, y, si este es el caso, estaré encantada de aprender también de usted. Pero no entiendo cómo nos dicen que hacen una proposición no de ley para hacer lo que nosotros aquí hoy estamos haciendo, y al mismo tiempo me dice que no lo podemos hacer, porque la ley dice que no lo podemos... No lo entiendo, créame, no lo entiendo. Ha entrado usted ahí en una contradicción que me es difícil entender.Lo cierto es que ese artículo 8, al que usted hacía referencia, efectivamente dice que serán los centros los que soliciten tener esta especialidad, no una rama, no una rama, no un itinerario, una especialidad de grado superior, serán los centros los que tienen que solicitarlo; pero para ello la Consejería tiene que tener tomada esta decisión para poder concedérsela. Con el procedimiento que corresponda, con la autonomía que le da la Ley de Educación de Andalucía, que, como ustedes no aprobaron, se les ha olvidado que existe, y no saben que somos una comunidad que somos también autónomos en relación con esa ley en materia educativa.Yo espero que ustedes apoyen de cualquier manera esta proposición, porque entiendo que, efectivamente, es bueno para el flamenco, es bueno para Andalucía y es bueno para quienes desean aprender flamenco, que no son solo los andaluces: que hay muchas personas que vienen de España, de Europa y del mundo no solo a hacer turismo para ver flamenco. No. Vienen a tratar de aprender flamenco, y aquí les estamos dando la oportunidad de que no solo lo aprendan, sino que puedan tener una titulación en ese sentido, si lo consideran, porque estamos hablando de un marco europeo, estamos hablando del Plan Bolonia, que es lo que ha dado lugar a que se redefinan estas enseñanzas.Lo que existe existe, señoría, lo que existe existe. Ahora, lo que venga de nuevo es lo que nosotros queremos modificar, en la medida de nuestras posibilidades, para que le dé al flamenco esa dignidad, ese máximo grado de formación que con esta proposición no de ley estamos intentando.Le decía, señoría, que no hay prórroga, y, como no hay prórroga y sus tres enmiendas son la síntesis de la PNL que presentaron a la Comisión de Educación, entenderá que no puedo hacer otra cosa que pedirle, simplemente, que no las tenga en consideración, que se sume al texto, al espíritu de esta proposición no de ley, y que seamos capaces de sacar adelante la unanimidad.Y, señor García, sé que no le contesto a buena parte de su intervención; pero no voy a caer en la tentación, precisamente, porque conozco el fondo de los asuntos que usted estaba comentando, de entrar a ello. Permítame que no lo haga y no lo entienda como un querer salirme por la tangente. Es que lo conozco y me puedo apasionar en la defensa de algo que a mí ya no me corresponde.Me corresponde defender el flamenco, me corresponde defender las enseñanzas artísticas, ahora y antes. Porque también es verdad, y en la memoria está, que, cuando el Gobierno de Andalucía puso en marcha la creación del Instituto de Enseñanzas Artísticas, muchos lo tomaron un poquito a chufla, no haciendo palmas a compás, pero a chufla y diciendo que era un chiringuito más que creábamos, ¿no?, que lo de las enseñanzas artísticas no era para tanto. Quizás porque estaba pensando más en la Comunidad Valenciana que en Andalucía, donde son los profesores los que se quejan, precisamente, de ese chiringuito.Y permítanme que termine simplemente reforzando una cuestión que no quiero que se quede en el tintero, porque he aludido a colectivos, a artistas..., he aludido a las personas que hacen posible el flamenco; pero no quiero dejar de hacer alusión a las peñas flamencas. Las peñas que no solo en Andalucía, en España y en el mundo, siguen transmitiendo ese legado que viene de antiguo, que es centenario, pero absolutamente contemporáneo; ese legado que, sin duda alguna, está conformado por intuición, por emoción, por genialidad, por duende..., pero que, créanme, necesita también de academia, de disciplina, de esfuerzo y de enseñanza reglada. Si ustedes lo tienen a bien, a partir de este momento, con la aprobación de esta PNL, podrá tenerlo.Muchas gracias.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080103_32.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta. Muy buenas tardes, señorías.El Grupo Socialista rechaza y reprueba las declaraciones del señor Puigcercós. Lo hicimos el pasado lunes, lo hizo el Presidente Griñán en nombre de los andaluces y de las andaluzas, y yo misma lo hice también en nombre de la Comisión Ejecutiva Regional del Partido Socialista en Andalucía.Nunca, señorías, nos ha hecho falta recurrir al insulto, recurrir a la ofensa ni al agravio, como ha hecho el señor Puigcercós, para defender y argumentar que Andalucía es una tierra moderna, una tierra trabajadora, innovadora y solidaria; una tierra que, efectivamente, como ya se ha dicho esta tarde en esta tribuna, ha contribuido de forma activa y de forma evidente al progreso de España. No es necesario ofender a otras comunidades para asegurar que la política fiscal de nuestra región es adecuada y es solidaria. Y, desde la posición ideológica que representamos los socialistas, concebimos esa política fiscal, lo que popularmente se conoce como los impuestos, como un ejercicio de redistribución de las rentas. Efectivamente, paga más el que más tiene, y los ciudadanos y las empresas de Andalucía pagan los impuestos que tienen que pagar en función de su renta y de sus beneficios, eso es así.De la misma manera que es así que Andalucía no tiene, no necesita reafirmarse yendo contra otros territorios. Quien así lo hace, o bien demuestra su inseguridad o deja traslucir, quizás, una opción ideológica más cercana a la derecha, si no de la derecha misma, esa que no cree en los impuestos como redistribución de las rentas.Nos indigna y nos entristece que el señor Puigcercós recurra a la provocación, a la manipulación y a la confusión para intentar arañar un puñado de votos. Y sus declaraciones, como también se ha dicho aquí esta tarde, pero, quizás, no refiriéndose a lo mismo, no constituyen un hecho aislado. El señor Puigcercós demuestra estar en sintonía con aquellos que o no saben o no quieren saber cuál es la realidad de esta tierra, cuál es la realidad de esa historia de esfuerzo y de perseverancia que los andaluces y las andaluzas llevamos haciendo durante años.Me temo, además, que, cuando el Presidente de ERC puso en cuestión nuestra política fiscal y el comportamiento de los andaluces, en cuanto a sus deberes fiscales, no se había molestado en conocer esos datos, que ya ha traído también a esta tribuna la señora Oña, y que vienen, definitivamente, a poner sobre el tablero que Andalucía, incluso, está algo por encima de Cataluña, en cuanto a su aportación a través de los tributos al PIB respectivo de cada una de las comunidades.Siendo así, seguimos avanzando en la política de que pague más quien más tiene; por ejemplo, las rentas superiores a 80.000 euros, señorías. Además, hemos creado un nuevo impuesto bancario que aportará a las arcas andaluzas 132 millones, que, sin duda alguna, vendrán, efectivamente, a prestar servicios a la ciudadanía.Y a esos datos hay que añadir dos cuestiones, dos premisas inviolables, que también el señor Puigcercós, en un ejercicio grave de irresponsabilidad, ha olvidado, dos obviedades, que me van a permitir que traiga a este atril, que traiga a esta tribuna, para que queden absolutamente claras, aun cuando claras debían estar:La Agencia Tributaria no reparte sus efectivos según el signo político de las comunidades, sino en función de los contribuyentes. Parece obvio. Pues bueno está que aquí quede dicho.Segunda, los impuestos no los pagan los territorios, sino las personas y las empresas, en función de sus rentas y sus beneficios. Obvio, ¿no? Pues también parece ser que es necesario que volvamos a ponerlo en claro, por si alguien aún duda de esas dos premisas.Dicho esto, señorías, bien está que volvamos a afirmar que los andaluces pagan sus impuestos tal y como hace el resto de los españoles y de las españolas. Quizás porque eso es tan así, y es tan evidente, hemos sentido indignación, señorías, pero -déjenme que les diga- también hemos tenido alguna satisfacción.Nos congratulamos de que, desde Cataluña, tanto el señor Montilla, del Partido Socialista de Cataluña, como otros partidos políticos que concurren también a estas elecciones, hayan sido igualmente contundentes en el rechazo a las declaraciones del señor Puigcercós. Entendemos, como ellos han expresado, que las palabras de Puigcercós distan de ser representativas del sentir del resto de la ciudadanía de Cataluña. Y yo creo que sé por qué la ciudadanía de Cataluña, en su mayoría, no piensa de la misma manera. Quizás porque son -ellos sí- conscientes de algo que también el señor Valderas ha querido poner en valor y que es una realidad incontestable: la Cataluña de hoy, la Cataluña próspera, la Cataluña avanzada, la Cataluña desarrollada, quizás no sería así sin ese más de millón y medio de andaluces y andaluzas que desde hace años colaboraron y aportaron, con trabajo, con esfuerzo, para que esa realidad se fuese dibujando poco a poco, y que, aún hoy, allí viven muchos, y se sienten catalanes sin dejar de sentirse también andaluces. Esa es la realidad que vive la mayoría del pueblo catalán.Esa ha sido una de las alegrías: sentir, saber, que se nos llame por teléfono para comunicarnos esa afirmación de que no están de acuerdo con el señor Puigcercós. Pero hay otra alegría, hay otra alegría que también, en este caso, nos ha dado el Partido Popular. Nos alegramos de que por fin haya dado un pasito hacia delante en la tarea real de defender a Andalucía. Es una tarea en la que, desde hace mucho tiempo, les veníamos reclamando su apoyo. Bienvenidos, por tanto, señores y señoras del Partido Popular a la defensa de nuestra tierra, bienvenidos a defender a Andalucía. Llevábamos treinta años echándoles de menos en este trabajo. Treinta años de esfuerzo de los andaluces y de las andaluzas que merecen ser puestos en valor.Y, nosotros, los socialistas, lo hacemos. Nosotros lo valoramos; nosotros defendemos y trabajamos a la Andalucía real, a la Andalucía pionera, a la Andalucía de vanguardia, a la Andalucía que ofrece oportunidades a sus ciudadanos y ciudadanas, que pone soluciones a los problemas trabajando y planteando iniciativas, proyectos y propuestas. Defendemos una Andalucía de futuro, que confía en sus propias posibilidades; una comunidad que está a la cabeza de España y de Europa en innovación y desarrollo, en investigación biomédica, en aeronáutica, en turismo de calidad, en energías renovables; una Andalucía que rentabiliza sus recursos y exporta todo su potencial, y que constituye, día a día, ley a ley, proyecto a proyecto, una Andalucía del bienestar; una Andalucía que cumple con los derechos sociales y que se esfuerza en la protección de los sectores más vulnerables de la población.Hay que ser coherentes, y hay que serlo con las posiciones que se defienden. Por eso, a nadie le extrañará que los socialistas mostremos nuestra más absoluta indignación, nuestro más absoluto rechazo, a las declaraciones de Puigcercós. Pero, siendo coherentes, de igual manera teníamos que hacerlo a todas las declaraciones de quienes a lo largo de la historia reciente han querido proyectar una imagen de Andalucía que no se corresponde con la realidad.Algunas veces cuesta que quienes dicen defender a Andalucía, incluso a lo largo del día de hoy, hayan hecho algunas manifestaciones que, efectivamente, no vienen a colaborar en este sentido.Yo, cuando leí la proposición del Partido Popular en relación con el señor Puigcercós, me sorprendió, porque tenía yo el recuerdo de que había habido otras manifestaciones anteriores igualmente gravosas, igualmente indignantes. Pero, bueno, bien parecería, al leer la PNL, que solo el señor Puigcercós había hecho declaraciones en contra de Andalucía. Y por eso nos preguntábamos si el Partido Popular no se sintió igualmente indignado cuando su compañera, Esperanza Aguirre, desdeñó los fondos del PER, comparó a los andaluces con gallinas; cuando Montserrat Nebrera, diputada del PP, se rió del acento andaluz; cuando otros compañeros, como la señora Matos, dijeron que los niños andaluces eran analfabetos... Era una pregunta, era una incógnita que estaba ahí, porque recordábamos que algo de eso había ocurrido. Pero, claro, al presentar la PNL solo con las declaraciones del señor Puigcercós, nos parecía que quizás no habían sido ciertas. Pero...</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080103_32.xml">
  <discurso>-Inmediatamente, señora Presidenta.Como esas preguntas han seguido a lo largo del día de hoy, entendíamos que podíamos dar una oportunidad para que el Partido Popular, en la tarde de hoy, ya sea en esta o en la siguiente PNL, estuviese, junto con el resto de los partidos políticos, defendiendo a Andalucía de todas las declaraciones que han tratado de menoscabar el esfuerzo de Andalucía.Por eso hemos hecho dos enmiendas. Y me alegro de que la señora Oña haya tenido a bien, por una vez, recriminar también a sus compañeros de partido por las manifestaciones que hayan hecho en otros momentos. En este caso, sí compañeros de partido, el señor Puigcercós, ha dicho ella, pero no es compañero de partido nuestro. Sí está en un pacto, pero no es compañero. A quienes yo me he referido sí son compañeros suyos, y le agradezco que, en la tarde de hoy, con la aceptación de esas dos enmiendas, vayan también a recriminarles públicamente. Ya era hora.El tercero de los puntos de la proposición no de ley, señorías, no podemos aceptarlo, porque no somos partidarios de judicializar la vida política; algo a que ustedes están acostumbrados.Nosotros entendemos que estas cuestiones se resuelven en la vía parlamentaria, en la vía política, en la vía pública, en la vía social, recriminando y rechazando a quienes antes, ahora y después insulten a nuestra tierra.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080101_33.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías, muy buenas tardes a todos y a todas.Lo que demos a los niños y a las niñas, ellos lo darán a la sociedad. Afirmación a la vez sencilla y profunda, que resume y posiciona el objetivo último del Grupo Parlamentario Socialista al presentar ante el Pleno de este Parlamento la proposición no de ley sobre el Pacto Andaluz por la Infancia.Recordarán sus señorías que, en el marco del III Congreso Unicef Solidaria, los principales partidos políticos de Andalucía hemos suscrito el Pacto Andaluz por la Infancia. Las fuerzas políticas respondemos así a una iniciativa pionera en España. Y con ella adquirimos un compromiso también sencillo y también profundo: construir una sociedad mejor y hacerlo desde la base, desde los pilares indelebles que constituye la infancia.Quiero, en este momento, reconocer la intermediación que han hecho para ello los responsables de Unicef Andalucía y el Defensor del Menor.Con esa firma, asumimos la responsabilidad que tenemos hacia los más jóvenes, dando una atención prioritaria a la infancia, identificando la inversión en este ámbito de desarrollo, creando entornos adecuados y favorables, desde donde ellos y ellas puedan, desde su capacidad de expresión y entendimiento, tomar la voz. Y también con ello hacemos lo posible, por que, con nuestra capacidad de comprensión y de reflexión, podamos escuchar esa voz. Una voz que, si me lo permiten, también es tan sencilla y tan profunda, tan inocente y sabia como crucial.Corresponde, señorías, especialmente a las comunidades autónomas y a las corporaciones locales, hacer efectivo este compromiso, dotarlo de contenido y articular cuantos mecanismos sean necesarios para hacer efectivos los derechos de la infancia.Para ello no bastan, señorías, meras declaraciones de intenciones: la infancia, esa etapa sobre la que asentamos el futuro, no nos permitiría palabras, solo palabras. Hemos de traducirlas en hechos. Debemos asumir el lenguaje del compromiso, el lenguaje de la acción política, materializar actuaciones y garantizar a todos los niños y niñas de Andalucía la oportunidad de ser ciudadanos. Ciudadanos y ciudadanas iguales a los demás, con acceso a cualquier servicio, con atención de calidad, independientemente de su origen étnico, de su religión, de su nivel económico, género, discapacidad o singularidad.El Grupo Parlamentario Socialista quiere, con esta proposición no de ley, que el Parlamento de Andalucía, que esta Cámara y los representantes de los andaluces hagan suyo ese compromiso, un compromiso adquirido por los partidos políticos. Lo queremos hacer así, lo debemos hacer así. Y, además, hemos de hacerlo de la mejor manera que sabemos: instando a nuestras instituciones a que sigan trabajando de manera conjunta y coordinada, instándoles a que optimicen esfuerzos y recursos para que nuestra infancia encuentre en su día a día un marco de defensa y protección de garantía del ejercicio de sus derechos y de fomento de la participación efectiva en los procesos de toma de decisión que les afecten.Debemos hacerlo; hagámoslo, pues, con rigor y con eficacia. Pero también con respeto y sensibilidad, sabiendo que, como decía Neruda: «La infancia tiene sus propias maneras de ver, pensar y sentir. Y no hay nada más insensato -según sus palabras- que pretender sustituirlas por las nuestras.»Por esto nos parece, señorías, muy importante formar y sensibilizar, promocionar la participación social en la infancia y en la adolescencia, así como proporcionarles espacio de reflexión a aquellos agentes que están implicados en su formación, educación y desarrollo.En el compromiso de las administraciones públicas, para que velen y fomenten el desarrollo de los derechos de los menores, con especial incidencia el respeto a aquellos que presentan mayores necesidades, hay ya un importante camino recorrido, un trabajo realizado. Y prueba de ello son los resultados obtenidos tras la aplicación del Plan Integral de Atención a la Infancia en Andalucía, que, como saben, se aprobó en diciembre de 2003.Los resultados de la ejecución del mencionado plan han sido, en términos generales, muy positivos.En el área de promoción de derechos y socialización de la familia en su entorno espacial se ha trabajado en la protección jurídica del menor en 33 acciones, 33 acciones atribuidas al servicio de protección jurídica del menor y que significan un porcentaje de cumplimiento aproximadamente del 67%.También 38 de las 39 atribuciones..., de las 39 acciones atribuidas a la prevención y apoyo a la familia han sido puestas en marcha. Eso significa un cumplimiento del 98%. Y un porcentaje muy similar se ha obtenido también en el servicio de primera infancia.Las administraciones, señorías, han reforzado su atención sociosanitaria, han garantizado el derecho de las personas menores de edad a recibir atención sociosanitaria en condiciones adaptadas a las necesidades propias de su edad y desarrollo, y se ha creado el Consejo de Salud de las Personas Menores de Edad.No solo en esta área, también el área educativa, cultural y recreativa ha sido reforzada por la Consejería de Educación, alcanzando un grado de cumplimiento también del 98% de las acciones programadas.Tenemos una satisfacción que creo que es justa: al poder afirmar que es un logro que nuestra sanidad pública disponga de espacios, de servicios y recursos que garantiza, a los menores que requieren atención hospitalaria, poder continuar con su formación escolar a través de las aulas hospitalarias, o que puedan disponer de garantías de continuidad en su formación cuando su convalecencia así lo requiera.Hay un alto porcentaje también de acciones ejecutadas, el 83%, desde los servicios de protección de menores de las delegaciones provinciales de la Consejería de Igualdad y Bienestar Social.Hemos puesto en marcha el Observatorio de la Infancia, los foros andaluces por la infancia, los premios Andaluna de Atención a la Infancia, que reconocen públicamente a entidades y personas el apoyo que prestan a la defensa de los derechos de los menores.Y en el caso de las corporaciones locales, también hemos sido, desde los ayuntamientos, efectivos, al implicarnos en hacer posible la participación de los niños en la reflexión y en la toma de decisiones.Hemos puesto en marcha el sistema de información sobre el maltrato infantil. Y, desde luego, en el ámbito de la adopción de menores, también se han alcanzado avances muy importantes; tan importantes como aquellos que hacen que el menor pueda integrarse en un entorno familiar normalizado, garantizando la adecuada satisfacción de sus necesidades biológicas, afectivas y sociales en un ambiente de normalización y protección.Señorías, podía continuar relatando, es más, me gustaría poder seguir relatando los avances que hemos conseguido por la puesta en marcha de ese plan integral que fue fruto del consenso alcanzado y que se ha ejecutado por la colaboración de varias consejerías de la Junta de Andalucía, de las entidades locales y de otras entidades también sociales.Bueno, pues, a la vista de estos resultados, lo que queremos, en el primer punto de nuestra proposición no de ley, es, precisamente, impulsar la elaboración, la puesta en funcionamiento del II Plan de Infancia de Andalucía.Queremos seguir garantizando que los menores andaluces gocen de todos los derechos y de todas las libertades que tienen reconocidas. También consideramos que las corporaciones locales pueden profundizar en la articulación de planes de participación de los menores. Y, además, creemos que estamos en el momento oportuno para diseñar y construir una red participativa de los menores, basada en el uso adecuado de nuevas tecnologías de la información y la comunicación.Muchas cuestiones que, sin duda, estudiarán, analizarán, diagnosticarán y diseñarán los técnicos de la Consejería en colaboración con aquellos agentes que estén en disposición de participar, que, sin duda alguna, serán muchos porque son muchas las personas de buena voluntad que creen en el desarrollo, en la defensa de los derechos de los menores.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080101_33.xml">
  <discurso>-Inmediatamente, señora Presidenta.Para concluir, solo manifestarle que esta proposición no de ley, la puesta en marcha de este plan es una oportunidad para seguir creciendo. Nuestra oportunidad de apreciar que, tras un garabato, habrá una gran idea. Que, tras un primer paso, habrá un hombre o una mujer que quiera caminar con dignidad. Que, tras un primer tropiezo, hay todo un sistema organizado, garante y sostén del adecuado crecimiento y bienestar de la infancia.Esa es nuestra propuesta. Espero que estemos de acuerdo, una vez más, en seguir trabajando por nuestros niños y por nuestras niñas.Muchas gracias, señora Presidenta.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080101_33.xml">
  <discurso>-Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.Lo haré inmediatamente para demostrar a la diputada del Partido Popular el error del planteamiento de su intervención. De las cinco enmiendas que ha presentado el Partido Popular, el Partido Socialista le va a aceptar cuatro. Por tanto, no entiendo por qué de antemano ha salido a este atril pensando mal. Me ha resultado demasiado joven para pensar tan mal con relación a la voluntad del Partido Socialista en relación con la infancia. Cuando habla el Partido Socialista, cuando habla el Grupo Parlamentario Socialista, lo hace con relación a toda la infancia, pero, créanme, quien les habla lo hace además desde la posición de tener tres hijos y dos nietos. Aunque solo fuera por eso comprenderían de la sinceridad de mi planteamiento. Espero que haya sido solo un error de orientación en el discurso. De todas maneras, trataré de contraponer argumentos a las afirmaciones que hacía en este atril.Me va a perdonar el señor Mariscal, porque eso me va a obligar a no entrar con él en un debate que sí que considero muy positivo y enriquecedor, que es el de avanzar un poco en cuáles son los caminos que necesitamos recorrer en el desarrollo de ese plan. Básicamente comparto las afirmaciones que hacía en relación con la necesidad que tenemos de trabajar por la infancia en todos los ámbitos, desde la calidad de su alimentación hasta el urbanismo o las nuevas necesidades educativas, que no pueden ser tratadas como enfermedades o patologías, sino que son simplemente nuevas necesidades educativas que requieren atención singular y que estamos día a día trabajando, como en el caso de los niños autistas o en el caso de los niños superdotados. Digo solo por poner algunos ejemplos.Pero voy a tratar de demostrar, como decía, con argumentos, que las políticas de infancia han configurado y configuran parte fundamental de la acción de Gobierno, no solo de la acción de la Consejería de Igualdad, que sin duda alguna se dedica en buena medida a garantizar esas necesidades básicas de seguridad y de garantía de normalización en su vida, sino también de otras Consejerías que colaboran en ese cuidado integral de la infancia andaluza. Son políticas transversales. La infancia, estarán de acuerdo conmigo, necesita una atención multidisciplinar que cubra las amplias necesidades que tiene este sector de la población.Y al hacer una prioridad absoluta de las políticas de protección y atención social por encima de cualquier otra política, estamos preocupándonos directamente de las personas, y entre ellas, cómo no, de la infancia. Las políticas sociales son ese eje fundamental que además está reflejado en el presupuesto andaluz. Y tengo que decir alto y claro además que en este presupuesto no hay recortes sociales, hay reordenación de las partidas que se dedican, pero ni un solo recorte social. Es el presupuesto de una comunidad autónoma que en momentos de dificultad ha hecho una apuesta segura y decidida por mantener lo que son los pilares básicos del Estado del bienestar, que son los pilares básicos del ideario de los socialistas y de los progresistas. Por lo tanto, no puedo dejar sin respuesta la afirmación que hacía la señora diputada diciendo que hay recortes sociales. Ustedes lo han puesto en el argumentario y quieren hacerlo valer a fuerza de repetirlo mucho. Cada vez que lo digan, nosotros, con argumentos, haremos ver que eso no es así.Miren ustedes, solo en el área de infancia y familia vamos a contar con 168 millones de euros, que se van a dedicar, prioritariamente, al acogimiento familiar, al sistema de protección de menores y a programas de mayoría de edad. Son acciones destinadas a proteger a los menores y a las familias que, por diversas circunstancias, viven una situación de dificultad o de desamparo. Pero es que, si nos vamos a las prestaciones del área de infancia y familia, y las unimos a las de educación, tengo que decirles, señorías, que están dotadas con 7.485 millones de euros. Eso es un esfuerzo, un esfuerzo que hacemos en estos momentos y que va a permitir, entre otras muchas cuestiones, que la escuela cuente con 680 profesores más, que haya 11.053 nuevas plazas de Infantil de cero a tres años, o que en la apuesta por las nuevas tecnologías contemos con 100.000 portátiles para el alumnado y el profesorado. Todo eso está en el presupuesto, señorías. Son apuestas, apuestas sin paliativos, apuestas por convicción, porque lo que decimos nos lo creemos y lo llevamos al presupuesto.Y como cuidar a la infancia -y efectivamente aquí se ha dicho- también es cuidar a la familia, hay una serie de medidas que atienden prioritariamente a la familia. Por ejemplo, ayudándoles con la gratuidad de libros de texto -esa que su compañero Núñez Feijóo ha derogado en Galicia-, o con el transporte escolar gratuito -que también han derogado otras comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular- y hay un incremento de un 12% del programa de apoyo a las familias.Señorías, hay toda una política pionera de ayuda a la conciliación, que es el Plan de Apertura de Centros; hay un programa de becas para que nuestros jóvenes puedan volver a la educación, o no tengan que salir de ella y eso no menoscabe la economía de las familias; un programa de becas, Beca 6000, que ha crecido un 39% en el presupuesto de 2011. Un programa de becas que queremos que colabore a que los jóvenes se queden en la educación. Ustedes colaboraron en buena medida a que esos jóvenes, que antes decían que están en las listas del desempleo, estén ahí. Sus políticas, los cantos de sirena de su política especulativa, los sacaron de las aulas, y ahora se encuentran sin trabajo y sin formación porque esa burbuja se ha pinchado. Una burbuja que crearon solo ustedes.Me ha obligado, con su intervención, a ser, quizás, más tajante en la mía. Créame que no había ninguna doble intención en la presentación de esta PNL, más que darnos la oportunidad de formalizar en la Cámara lo que habíamos hecho ante los agentes sociales, ante su Majestad la Reina y -permítame que yo le recuerde, porque a usted se le ha olvidado- ante el Presidente de la Junta de Andalucía, José Antonio Griñán.Lo siento. Yo tenía el mejor ánimo, tengo el mejor ánimo, le digo que voy a aceptarle parte de esas enmiendas que usted ha presentado, pero tengo que poner en valor lo que usted ha querido denigrar, lo que usted ha querido achacarnos.Y tengo que recordarle que no solo en las políticas de atención al menor o a las familias, también en otras políticas que tienen que ver con la cultura. El Circuito Abecedario, que lleva la Consejería de Cultura, hace que la cultura llegue hasta los más pequeños, hasta los niños de 0-3 años. Con un programa que está pensado para ellos, específicamente. El Circuito Abecedaria hace que los niños puedan participar en la cultura, en la atención sanitaria, en el deporte. Pero que hayamos hecho todas esas cosas no hace que estemos autocomplacientes en ello. Queremos seguir avanzando, porque sabemos que hay otra serie de medidas en las que podemos profundizar. No basta con que hayamos puesto en marcha el Plan de Salud Bucodental. No basta con que hayamos puesto en marcha programas de enfermería familiar y pediátrica. Nunca va a ser suficiente para nosotros.Por eso vamos a seguir trabajando y vamos a seguir proponiendo a esta Cámara que se pongan en marcha planes como el que hoy estamos proponiendo, señoría. Y, si hemos tardado mucho o poco, podían ustedes haberlo hecho antes, y tampoco se les ha ocurrido.Verán, yo no es por señalar, pero habríamos tardado lo mismo, como poco, ¿no?, lo mismo ustedes que nosotros, solo que nosotros hemos tenido la iniciativa de traerlo en el día de hoy, y ustedes no. Pero de eso yo no soy culpable. Mire usted hacia su grupo, mire usted hacia ustedes mismos.Yo no voy a abundar más en ponerle en evidencia el error de su planteamiento, sí en poner en valor las políticas de las corporaciones locales. Muchos ayuntamientos que ya se han sumado al convenio de Ciudades Amigas de la Infancia y que, a través de ese compromiso, están poniendo en marcha planes dirigidos a la participación de los niños y las niñas en la vida democrática de sus ciudades, enseñándolos así a vivir en democracia y a valorar las democracias, cosa que entiendo que cada día van a necesitar más porque, en la medida en que fortalezcamos esos principios, estaremos salvaguardando el futuro democrático de todos nosotros.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080101_33.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta, porque casi que la garganta es la que me obliga a concluir la exposición, más allá de que quiera también responder a su ruego.Señoría, voy a aceptar..., el Grupo Socialista acepta las enmiendas 15.787, 15.788 y, tal como hemos acordado esta mañana y han aceptado ustedes la modificación en el texto, la 15.789 y la 15.790.No puedo aceptarle la 15.791 porque entiendo que los ayuntamientos no son instituciones menores de edad, sino que son instituciones maduras que sabrán priorizar, a través de este programa al que me refería o cualquier otro, su actuación en relación con los menores.Desde luego, el esfuerzo que ha hecho el Gobierno andaluz, dotando del doble de fondos a la financiación incondicionada de los ayuntamientos, colaborará a que puedan llevar a cabo algunas de estas acciones.Muchas gracias. Y espero de todos que, al menos en relación con la infancia, podamos podernos de acuerdo, sin que ustedes piensen mal, cosa que suelen hacer con demasiada frecuencia.[Aplausos.]</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080117_1.xml">
  <discurso>-Sí.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080117_1.xml">
  <discurso>-No.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080117_1.xml">
  <discurso>-Sí.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080117_4.xml">
  <discurso>-Sí.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080117_3.xml">
  <discurso>-Sí.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080116_32.xml">
  <discurso>-No.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080116_32.xml">
  <discurso>-No.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080116_32.xml">
  <discurso>-Sí.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080116_32.xml">
  <discurso>-Sí.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080114_30.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Presidente.Señor Consejero, el número de toneladas de residuos por habitante y día que se producen en un país se ha considerado una de las ratios que sirven para relacionar a ese país con su grado de desarrollo. También es verdad que se observan diferencias incluso en cuanto a la composición de esos desechos. Pero, por fortuna, creo que cada día más las ratios de la prosperidad y de la sostenibilidad de nuestros pueblos y de nuestras ciudades se miden por la calidad de vida de los ciudadanos, de los hombres y mujeres que las habitan. Para avanzar en ese parámetro, existe una decidida colaboración entre las instituciones para ordenar el tratamiento y también la reutilización, al menos, de un tanto por ciento considerable de las materias que desechamos, de los materiales que desechamos. Y también para la regeneración de los suelos que han sido utilizados para los vertidos.Nos consta, señor Consejero, que Andalucía está dando pasos importantísimos en la implantación, metodología y sistemática del tratamiento de residuos sólidos. A la recogida general hemos incorporado la recogida selectiva, plantas de selección, reciclaje, reutilización de materiales, compostaje y generación de energía. El Ayuntamiento de Antequera y la Diputación Provincial de Málaga cuentan con un complejo medioambiental denominado Valsequillo, unas buenas instalaciones que además, ahora, van a ser mejoradas y ampliadas por el impulso, por el compromiso de la Junta de Andalucía, de su Consejería.El pasado 9 de marzo se colocó la primera piedra de una planta de clasificación y compostaje de residuos sólidos urbanos que permitirá dar un mejor servicio a la zona norte de la provincia de Málaga y también a la comarca de la Axarquía, en torno a unos 477.000 habitantes. Señor Consejero, ¿podría ampliarnos la información sobre las características de esta nueva instalación y sobre los beneficios que traerá para la mejora de la calidad de vida de quienes viven en su entorno, y entiendo que de la provincia de Málaga y Andalucía?Muchas gracias.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080114_30.xml">
  <discurso>-Sí, solo para agradecer la actuación y para decir que esa inversión de más de veinte millones de euros, sin duda alguna, tiene que servir para lo que los socialistas apostamos: mejorar la calidad de vida de los ciudadanos, actuar en los entornos para que sean más saludables y generar empleo.Muchas gracias, Consejero, por la actuación, y muchas gracias por la explicación.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080118_33.xml">
  <discurso>-Sí.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080118_32.xml">
  <discurso>-No.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080118_32.xml">
  <discurso>-No.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080118_32.xml">
  <discurso>-No.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080118_32.xml">
  <discurso>-No.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080139_19.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señor Presidente.Es verdad que hay cosas que no podemos afirmar, pero que se intuyen. Hay proyectos de desarrollo de esta comunidad autónoma que siempre están puestos en el ojo de mira, y no, precisamente, para colaborar con ellos por parte del Partido Popular.Señor Consejero, hay uno de esos proyectos que responde a la apuesta de los Gobiernos socialistas de José Luis Rodríguez Zapatero por el desarrollo de esta comunidad, y que ha encontrado siempre en el Gobierno andaluz un aliado para ir haciendo posible ese cambio de modelo productivo, y que tiene que ver con el desarrollo de toda la industria ferroviaria, en la que somos un país y una comunidad avanzados.La decisión de instalar un anillo de pruebas ferroviarias en la provincia de Málaga, una parte en el Parque Tecnológico y otra en la comarca de Antequera, es una noticia que los ciudadanos que en este momento requieren, necesitan de un empleo, ven con gran esperanza. Un proyecto de más de siete mil puestos de trabajo, un proyecto de una gran inversión, un proyecto de I+D, de esa apuesta tecnológica que ha de hacer de nuestra comunidad una comunidad avanzada.Son muchas las noticias, por fortuna, en positivo que ha venido dando esta apuesta a lo largo de los últimos meses, algunas en negativo, siempre relacionadas con quienes desde la derecha agraria menos moderna están dispuestos a hacer inviable, si en sus manos estuviese, este proyecto.Pero, más allá de los puestos de trabajo, más allá de los 60 proyectos que ya están puestos en marcha, más allá de los 140 profesionales que trabajan en el centro tecnológico, más allá de las 21 empresas asociadas ya a esto, hoy me gustaría preguntarle por lo que creo que culmina el deseo de cualquier socialista: desarrollo ligado también a la formación. Formación profesional avanzada, por primera vez dependiente de la Universidad de Málaga, para que los jóvenes, las personas del entorno, puedan cualificarse para ser futuros trabajadores en este anillo de pruebas ferroviarias de Antequera.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080139_19.xml">
  <discurso>-Sí, la información es importante y la actitud más: la actitud de seguir combatiendo, de seguir peleando con limpieza, con fuerza, por proyectos como estos, que son los que los ciudadanos esperan que impulsen gobiernos socialistas que creen en el empleo, que apuestan por el empleo y por la innovación y que están dispuestos a trabajar por que se hagan realidad. No somos solo de diseños: somos también de llevarlos al plano de la realidad.Y por eso animo a su consejería, animo al Gobierno de Andalucía a que siga trabajando en este camino, porque es el camino que esperan los ciudadanos de nosotros. De otros partidos solo pueden esperar que estén en contra de proyectos que desarrollan empleo e innovación y que, como mucho, cuando se les pone por delante, traten de ensuciarlos, incluso sospechando de la agilidad en el procedimiento.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080109_5.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Señoría Consejero, de sector estratégico a sector estratégico: la aeronáutica, y en esta pregunta que le hago, la relacionada con el desarrollo de infraestructuras ferroviarias, en las que también Andalucía y España creo que somos pioneros. Y en la búsqueda de ese nuevo modelo de economía en el que el Gobierno andaluz y el Gobierno de España están absolutamente comprometidos.Desde que el pasado mes de octubre formulase preguntas al Consejero en relación con la firma de un convenio entre la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia y ADIF, a la que además..., al convenio al que además se sumaron las Universidades de Málaga y de Sevilla, en una apuesta, también, desde la investigación y el conocimiento, por ese sector, sin duda han ocurrido cosas, se han dado pasos, se ha avanzado en la puesta en marcha de ese centro de experimentación que está previsto instalar en la comarca de Antequera, y que, sin duda alguna, va a significar una gran inversión -340 millones de euros es lo que está previsto- y también un gran número de empleos, que en unos casos serán cualificados y, en otros casos, serán empleos básicos, que de todos estamos necesitados. Bueno, pues, a partir de ese momento, como comprenderá, la ciudadanía de la comarca, los jóvenes y las personas que están en búsqueda de empleo, están absolutamente esperanzados y comprometidos con ese proyecto. Por lo tanto, cualquier noticia, cualquier avance que se da en este sentido es de gran interés.Como el pasado domingo, día 13, el Ministro de Fomento, José Blanco, hizo unas declaraciones planteando ya algunos pasos dados para iniciar el proyecto, le pregunto, señor Consejero: ¿Sería tan amable de hacernos valoración de cómo ha avanzado el proyecto, de cuáles son las acciones que se están desarrollando y de las repercusiones que va a tener para Andalucía?</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080109_5.xml">
  <discurso>-Solo para agradecer la información. Al dársela a esta diputada, se la damos a todos los ciudadanos, y entiendo que se van a alegrar por ella. Y animarle con todo lo que sea necesario para que continuemos haciendo este tipo de apuestas, que son las que Andalucía necesita, y en las que los socialistas nos comprometemos.Muchas gracias, Consejero.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080117_2.xml">
  <discurso>-No.</discurso>
</iniciativa>
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa id="DSPA080099_13.xml">
  <discurso>-Muchas gracias, señora Presidenta.Señor Consejero, la Junta de Andalucía, el Gobierno andaluz, como es bien sabido, está haciendo una apuesta decidida por el desarrollo de una nueva economía en nuestra Comunidad, una nueva economía ligada a la innovación y a la sostenibilidad. Un modelo productivo que, sin renunciar a la modernización y al desarrollo de los sectores tradicionales, promueva la productividad, la competitividad, la generación de empleo cualificado y también de tecnología de vanguardia susceptible de ser exportada. Aprovechar nuestras fortalezas, profundizar en aquellas áreas de negocio en las que tenemos experiencia, y España tiene experiencia muy positiva en el desarrollo de materiales y componentes para transporte ferroviario de última generación, y hacerlo, además, sumado a la demanda exterior, sumado a la demanda exterior que cada día es más intensa y proviene tanto de países desarrollados como de países en vías de desarrollo, hacerlo, además, sumando los esfuerzos y los recursos con el Gobierno de España y las universidades, entendemos que es una oportunidad que tenemos y una ambición que debemos tener.Oportunidad y ambición que se han materializado hace tan solo unos días con la firma de un convenio para la creación del Centro de Tecnologías Ferroviarias en Málaga y en la comarca de Antequera. Antequera se convierte, entiendo, por mor de este convenio, en el centro tecnológico del gran proyecto regional de la alta velocidad andaluza. Esta iniciativa, Consejero, generará beneficios sin duda para el entorno y para Andalucía. Y le ruego, por ello, que profundice en sus consecuencias, sin duda, positivas, para que los ciudadanos y ciudadanas sepan a qué nos referimos, de qué hablamos a través de este ejemplo, cuando estamos reiterando la necesidad de desarrollar un nuevo modelo económico para salir con fortaleza de esta situación de crisis contra la que luchamos con soluciones de siempre pero, también, con soluciones nuevas.Por favor, señor Consejero.</discurso>
</iniciativa>
